[{"Titulo": "Copom reduz a taxa Selic para 12,25% ao ano", "Conteudo": "\u200bO Copom decidiu, por unanimidade, reduzir a taxa Selic para 12,25% a.a., sem vi\u00e9s.A atualiza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio b\u00e1sico do Copom pode ser descrita com as seguintes observa\u00e7\u00f5es:O conjunto dos indicadores de atividade econ\u00f4mica divulgados desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom mostra alguns sinais mistos, mas compat\u00edveis com estabiliza\u00e7\u00e3o da economia no curto prazo. A evid\u00eancia sugere uma retomada gradual da atividade econ\u00f4mica ao longo de 2017;No \u00e2mbito externo, o cen\u00e1rio ainda \u00e9 bastante incerto. Entretanto, at\u00e9 o momento, a atividade econ\u00f4mica global mais forte e o consequente impacto positivo nos pre\u00e7os de commodities t\u00eam mitigado os efeitos sobre a economia brasileira de revis\u00f5es de pol\u00edtica econ\u00f4mica em algumas economias centrais; O comportamento da infla\u00e7\u00e3o permanece favor\u00e1vel. O processo de desinfla\u00e7\u00e3o \u00e9 mais difundido e indica desinfla\u00e7\u00e3o nos componentes mais sens\u00edveis ao ciclo econ\u00f4mico e \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria. Houve ainda uma retomada na desinfla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de alimentos, que constitui choque de oferta favor\u00e1vel; As expectativas de infla\u00e7\u00e3o apuradas pela pesquisa Focus recuaram para em torno de 4,4% para 2017 e mantiveram-se ao redor de 4,5% para 2018 e horizontes mais distantes; eNo cen\u00e1rio de mercado, as proje\u00e7\u00f5es do Copom recuaram para em torno de 4,2% em 2017 e mantiveram-se ao redor de 4,5% para 2018. Esse cen\u00e1rio embute hip\u00f3tese de trajet\u00f3ria de juros que alcan\u00e7a 9,5% e 9% ao final de 2017 e 2018, respectivamente.O Comit\u00ea ressalta que seu cen\u00e1rio b\u00e1sico para a infla\u00e7\u00e3o envolve fatores de risco em ambas as dire\u00e7\u00f5es: (i) o alto grau de incerteza no cen\u00e1rio externo pode dificultar o processo de desinfla\u00e7\u00e3o; (ii) o choque de oferta favor\u00e1vel nos pre\u00e7os de alimentos pode produzir efeitos secund\u00e1rios e, portanto, contribuir para quedas adicionais das expectativas de infla\u00e7\u00e3o e da infla\u00e7\u00e3o em outros setores da economia; e (iii) a recupera\u00e7\u00e3o da economia pode ser mais (ou menos) demorada e gradual do que a antecipada. O Comit\u00ea destaca a import\u00e2ncia da aprova\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das reformas, notadamente as de natureza fiscal, e de ajustes na economia brasileira para a sustentabilidade da desinfla\u00e7\u00e3o e para a redu\u00e7\u00e3o de sua taxa de juros estrutural.Considerando o cen\u00e1rio b\u00e1sico, o balan\u00e7o de riscos e o amplo conjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, o Copom decidiu, por unanimidade, pela redu\u00e7\u00e3o da taxa b\u00e1sica de juros para 12,25% a.a., sem vi\u00e9s. O Comit\u00ea entende que a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a meta de 4,5% no horizonte relevante para a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria, que inclui os anos-calend\u00e1rio de 2017 e, com peso gradualmente crescente, de 2018, \u00e9 compat\u00edvel com o processo de flexibiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria.O Copom entende que a extens\u00e3o do ciclo de flexibiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria depender\u00e1 das estimativas da taxa de juros estrutural da economia brasileira, que continuar\u00e3o a ser reavaliadas pelo Comit\u00ea ao longo do tempo.O Copom ressalta que uma poss\u00edvel intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo de flexibiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria depender\u00e1 da estimativa da extens\u00e3o do ciclo, mas, tamb\u00e9m, da evolu\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica, dos demais fatores de risco e das proje\u00e7\u00f5es e expectativas de infla\u00e7\u00e3o. Votaram por essa decis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Ilan Goldfajn (Presidente), Anthero de Moraes Meirelles, Carlos Viana de Carvalho, Isaac Sidney Menezes Ferreira, Luiz Edson Feltrim, Ot\u00e1vio Ribeiro Damaso, Reinaldo Le Grazie, Sidnei Corr\u00eaa Marques e Tiago Couto Berriel. ", "dataPublicacao": "2017-02-22T21:20:37Z", "ultimaAtualizacao": "2017-02-22T21:20:39Z", "mostrarRodape": false, "mostrarCabecalho": false}]