[{"Titulo": "Nota \u00e0 Imprensa - 76\u00aa. Reuni\u00e3o", "Conteudo": " O recente aumento dos pre\u00e7os e a piora das expectativas de infla\u00e7\u00e3o decorrentes, principalmente, da deprecia\u00e7\u00e3o acentuada do c\u00e2mbio, levaram o Copom, em reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria, a fixar a taxa Selic em 21% ao ano. A decis\u00e3o foi por unanimidade. ", "dataPublicacao": "2002-10-14T03:00:00Z", "ultimaAtualizacao": "2016-10-18T20:01:19Z", "mostrarRodape": false, "mostrarCabecalho": false}]