[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2003-03-26T03:00:00Z", "Titulo": "82\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2003-03-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Evolu\u00e7\u00e3o Recente da Atividade Econ\u00f4mica \n\n      \n        Evolu\u00e7\u00e3o Recente da Infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o Prospectiva das Tend\u00eancias da Infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Monet\u00e1ria\n      \n\n      \n        Ambiente Externo\n      \n\n      \n        Mercado de Trabalho\n      \n\n      \n        Com\u00e9rcio Exterior\n      \n\n      \n        Cr\u00e9dito e Inadimpl\u00eancia\n      \n\n      \n        Mercado Monet\u00e1rio e Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto\n      \n\n      \n        Gloss\u00e1rio\n      \n    \n    \n    \u00a0 \n\n    \n      Data: 18 e 19/3/2003\n    \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (18/3) e 20\u00ba andar (19/3) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia - DF\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h (18/3) e 11h15 (19/3)\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h (18/3) e 15h (19/3)\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros do Copom\n    \n\n    \n      Henrique de Campos Meirelles - Presidente\n    \n\n    \n      Beny Parnes\n    \n\n    \n      Jo\u00e3o Ant\u00f4nio Fleury Teixeira\n    \n\n    \n      Ilan Goldfajn\n    \n\n    \n      Luiz Augusto de Oliveira Candiota\n    \n\n    \n      Luiz Fernando Figueiredo\n    \n\n    \n      Paulo S\u00e9rgio Cavalheiro\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n    \n\n    \n      Chefes de departamento (todos presentes no dia 18)\n    \n\n    \n      Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico\n    \n\n    \n      Daso Maranh\u00e3o Coimbra - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Pedro Ramos Fachada Martins da Silva - Ger\u00eancia Executiva de Relacionamento com Investidores\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Antonio Marciano - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n    \n\n    \n      Marcelo Kfoury Muinhos - Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 19)\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Goldenstein - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n    \n\n    \n      Demais participantes (presentes no dia 18)\n    \n\n    \n      Ant\u00f4nio Carlos Monteiro - Secret\u00e1rio-Executivo da Diretoria\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Jo\u00e3o dos Reis Borges Muniz - Assessor de Imprensa\n    \n\n    \n      Katherine Hennings - Consultora da Diretoria\n    \n\n    \n      Os membros do Copom analisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      \n        Evolu\u00e7\u00e3o Recente da Atividade Econ\u00f4mica\n        \n\n        A produ\u00e7\u00e3o industrial brasileira cresceu 0,7% em janeiro em termos dessazonalizados, frente ao m\u00eas anterior, segundo o IBGE. A expans\u00e3o foi sustentada pelo acr\u00e9scimo de 13,7% na produ\u00e7\u00e3o extrativa mineral, uma vez que a produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o recuou 0,2%. Esse comportamento da extra\u00e7\u00e3o mineral decorreu da normaliza\u00e7\u00e3o das atividades do setor, ap\u00f3s as paradas programadas para manuten\u00e7\u00e3o em campos de petr\u00f3leo e g\u00e1s nos dois \u00faltimos meses do ano.\n        \n\n        Considerando-se apenas o desempenho da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, o resultado de janeiro confirmou que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos segmentos mais ligados ao com\u00e9rcio exterior, a atividade industrial d\u00e1 sinais de acomoda\u00e7\u00e3o. De fato, segundo a CNI, as vendas industriais reais recuaram 0,1% em janeiro, terceira queda mensal consecutiva.\n        \n\n        As estat\u00edsticas do setor automobil\u00edstico, atualizadas at\u00e9 fevereiro, tamb\u00e9m confirmam que as exporta\u00e7\u00f5es est\u00e3o contribuindo de forma expressiva para o crescimento do setor. Dados dessazonalizados apontam que as vendas internas no atacado recuaram 2,4% no m\u00eas e 6,9% no trimestre encerrado em fevereiro, enquanto as exporta\u00e7\u00f5es cresceram 0,3% e 23,6%, nos mesmos per\u00edodos de compara\u00e7\u00e3o.\n        \n\n        Os indicadores de investimento mostraram alguma sinaliza\u00e7\u00e3o de melhora em janeiro, ap\u00f3s a trajet\u00f3ria de queda que prevaleceu no segundo semestre de 2002, em decorr\u00eancia das incertezas que caracterizaram o per\u00edodo. A produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de m\u00e1quinas e equipamentos, o quantum das importa\u00e7\u00f5es de bens de capital e a fabrica\u00e7\u00e3o de insumos da constru\u00e7\u00e3o civil cresceram 5,1%, 16,7% e 0,6%, respectivamente, na compara\u00e7\u00e3o em termos dessazonalizados com dezembro.\n        \n\n        Segundo o IBGE, o \u00cdndice do Volume de Vendas do com\u00e9rcio varejista do pa\u00eds caiu 4,9% em janeiro, na compara\u00e7\u00e3o com janeiro de 2002, registrando desempenho muito pr\u00f3ximo a dezembro. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do \u00edndice acumulado em doze meses, observou-se ligeiro aprofundamento da queda, de 1% em janeiro contra 0,7% no final de 2002. Por atividades, o segmento de Hipermercados, supermercados, produtos aliment\u00edcios, bebidas e fumo foi o maior respons\u00e1vel pela queda das vendas pelo segundo m\u00eas consecutivo, refletindo a retra\u00e7\u00e3o do poder de compra dos assalariados ante o aumento dos pre\u00e7os dos alimentos e dos produtos de higiene e de limpeza.\n        \n\n        A pesquisa da Fecom\u00e9rcio-SP mostrou deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a do consumidor em mar\u00e7o, com o IIC recuando para 97,8, ante 102,5 pontos em fevereiro, refletindo quedas de 7,7% nas inten\u00e7\u00f5es atuais e de 3% nas inten\u00e7\u00f5es futuras de consumo. Destaque-se que esses recuos podem estar sugerindo a revers\u00e3o das expectativas otimistas manifestadas ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es, face \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es com o desemprego, a infla\u00e7\u00e3o e a piora do cen\u00e1rio internacional.\n        \n      \n\n      \n        Evolu\u00e7\u00e3o Recente da infla\u00e7\u00e3o\n        \n\n        Em fevereiro, os \u00edndices de pre\u00e7os ratificaram a desacelera\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o, assinalando as menores taxas desde outubro \u00faltimo. O IPCA variou 1,57% ante alta de 2,25% em janeiro. O crescimento do IGP-DI atingiu 1,59%, comparativamente aos 2,17% apurados no m\u00eas anterior.\n        \n\n        Considerando o IPCA, a desacelera\u00e7\u00e3o no crescimento dos pre\u00e7os atingiu tanto os pre\u00e7os livres como os administrados e monitorados, que registraram altas de 1,10% e 2,71%, respectivamente, frente a 1,64% e 3,83% no m\u00eas anterior. Entre os pre\u00e7os livres, as principais eleva\u00e7\u00f5es ocorreram em mensalidades escolares (decorrente de fatores sazonais) e em alimentos in natura, ambos com 6,5%. Produtos aliment\u00edcios importantes na cesta do consumidor, como \u00f3leo de soja, arroz, carnes e frango registraram varia\u00e7\u00f5es negativas, de 0,75%, 0,73%, 0,57% e 0,49%, respectivamente.\n        \n\n        Entre os pre\u00e7os administrados e monitorados, as maiores contribui\u00e7\u00f5es para o IPCA vieram das altas de 5,9% nas tarifas de \u00f4nibus urbano, de 3,3% na gasolina, de 11,8% no \u00e1lcool combust\u00edvel e de 3,5% no telefone fixo. Destaque-se a queda de 3,7% no pre\u00e7o do g\u00e1s de botij\u00e3o.\n        \n\n        A desacelera\u00e7\u00e3o no crescimento do IPA (varia\u00e7\u00e3o de 1,71% em fevereiro ante 2,21% em janeiro) decorreu do comportamento dos pre\u00e7os industriais. O IPA agr\u00edcola passou de 1,16% para 1,20%, refletindo a redu\u00e7\u00e3o na intensidade de queda dos pre\u00e7os de cereais e gr\u00e3os e de lavouras para exporta\u00e7\u00e3o , al\u00e9m da continuidade de alta nos pre\u00e7os dos legumes e frutas. Os pre\u00e7os industriais mostraram desacelera\u00e7\u00e3o generalizada, subindo 1,91%, comparativamente a 2,64% em janeiro. Dos segmentos mais representativos, apenas os pre\u00e7os dos produtos da ind\u00fastria qu\u00edmica mostraram desacelera\u00e7\u00e3o menos acentuada, em virtude da alta nos pre\u00e7os de combust\u00edveis e lubrificantes, fertilizantes e mat\u00e9rias pl\u00e1sticas.\n        \n\n        A infla\u00e7\u00e3o medida pelo IPCA nos \u00faltimos doze meses se elevou para 15,8% em fevereiro, ante 14,5% em janeiro, devido \u00e0 exclus\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o de 0,4% de fevereiro de 2002 do c\u00e1lculo e \u00e0 inser\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o de fevereiro de 2003. Nos \u00faltimos doze meses, os pre\u00e7os livres contribu\u00edram com 9,4 p.p. para a infla\u00e7\u00e3o medida pelo IPCA, enquanto os pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados contribu\u00edram com 6,4 p.p.\n        \n\n        O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o calculado por exclus\u00e3o dos pre\u00e7os administrados e monitorados e dos alimentos no domic\u00edlio recuou para 1,0% em fevereiro, confirmando tend\u00eancia de desacelera\u00e7\u00e3o observada a partir de dezembro, mas ainda em n\u00edveis superiores aos observados nos tr\u00eas primeiros trimestres de 2002. A varia\u00e7\u00e3o acumulada nos \u00faltimos doze meses atingiu 9,4%.\n        \n\n        O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o calculado pelo m\u00e9todo de m\u00e9dias aparadas foi de 0,9% em fevereiro, tamb\u00e9m em desacelera\u00e7\u00e3o desde dezembro (1,4%), mas acima dos n\u00edveis observados nos tr\u00eas primeiros trimestres de 2002. Nos \u00faltimos doze meses, o n\u00facleo acumulou eleva\u00e7\u00e3o de 10,1%, ante 9,7% em janeiro.\n        \n\n        O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o do IPC-BR, calculado pelo m\u00e9todo de m\u00e9dias aparadas sim\u00e9tricas, apresentou aumento de 0,9% em fevereiro. No acumulado de doze meses, esse n\u00facleo acumulou eleva\u00e7\u00e3o de 9,9%.\n        \n\n        Em mar\u00e7o, a infla\u00e7\u00e3o medida pelos principais \u00edndices de pre\u00e7os continuar\u00e1 arrefecendo, mantendo todavia taxas ainda elevadas quando comparadas \u00e0 m\u00e9dia apurada para esse m\u00eas em anos anteriores. Considerando o IPCA, os pre\u00e7os administrados e monitorados dever\u00e3o mostrar recuo significativo, tendo em vista o esgotamento dos impactos dos reajustes rec\u00e9m-observados. Entre os pre\u00e7os livres, os aumentos dos rem\u00e9dios dever\u00e3o constituir-se na principal fonte de press\u00e3o, enquanto o vestu\u00e1rio dever\u00e1 contribuir favoravelmente em fun\u00e7\u00e3o do in\u00edcio das liquida\u00e7\u00f5es na mudan\u00e7a de esta\u00e7\u00e3o. No com\u00e9rcio atacadista, os produtos agr\u00edcolas dever\u00e3o contribuir para a redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices, sobretudo pela queda nas varia\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os de cereais e gr\u00e3os e ra\u00edzes e tub\u00e9rculos.\n        \n\n        \n          \n            \u00a0\n          \n        \n      \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o Prospectiva das Tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n        \n\n        \n          Os choques identificados e os seus impactos foram reavaliados de acordo com as novas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as seguintes hip\u00f3teses:\n          \n\n          \n            A proje\u00e7\u00e3o para a varia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os da gasolina para todo 2003 elevou-se de 8,0% para 12,4% desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom. Tendo em vista os reajustes ocorridos at\u00e9 fevereiro, essa hip\u00f3tese implica estabilidade do pre\u00e7o da gasolina at\u00e9 o final do ano.\n            \n\n            Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima reuni\u00e3o, a proje\u00e7\u00e3o para as tarifas de energia el\u00e9trica residencial para 2003 ficou praticamente inalterada, atingindo 27,5% ante 27,1%.\n            \n\n            Considerando todos os itens administrados por contrato e monitorados, com peso de 28,3% no IPCA de fevereiro, projeta-se aumento de 16,8% em 2003, dos quais 6,6% j\u00e1 ocorreram nos dois primeiros meses do ano. O aumento de 0,9 p.p. desde a reuni\u00e3o de fevereiro do Copom deve-se, quase que exclusivamente, \u00e0 infla\u00e7\u00e3o j\u00e1 ocorrida. Em ambas as reuni\u00f5es, a proje\u00e7\u00e3o para o aumento dos pre\u00e7os administrados de mar\u00e7o ao final do ano ficou praticamente est\u00e1vel, em 9,5%. Para 2004, a proje\u00e7\u00e3o de reajuste para o conjunto de bens cujos pre\u00e7os s\u00e3o administrados por contrato e monitorados \u00e9 de 9%, praticamente inalterada desde a \u00faltima reuni\u00e3o (8,7%).\n            \n\n            A proje\u00e7\u00e3o para o spread de seis meses sobre a taxa Selic, seguindo nova especifica\u00e7\u00e3o do modelo VAR utilizando as vari\u00e1veis Selic e swap em n\u00edveis, encontra-se em 70 p.b. a partir do n\u00edvel vigente nos dias que antecederam a reuni\u00e3o do Copom e se eleva gradualmente at\u00e9 atingir 100 p.b. no in\u00edcio de 2004.\n            \n          \n        \n\n        Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, sup\u00f5e-se o cumprimento da meta de super\u00e1vit prim\u00e1rio neste ano (4,25% do PIB). As demais hip\u00f3teses consideradas na reuni\u00e3o anterior foram mantidas.\n        \n\n        A proje\u00e7\u00e3o associada \u00e0s hip\u00f3teses do cen\u00e1rio b\u00e1sico, que incluem a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros em 26,5% ao ano e da taxa de c\u00e2mbio em patamar pr\u00f3ximo ao que prevalecia na v\u00e9spera da reuni\u00e3o do Copom, resultam em uma infla\u00e7\u00e3o acima da meta ajustada de 8,5% para 2003. O Copom tamb\u00e9m avaliou cen\u00e1rios alternativos, com diferentes hip\u00f3teses para c\u00e2mbio e expectativa de infla\u00e7\u00e3o, que resultam em trajet\u00f3rias de infla\u00e7\u00e3o que se aproximam da meta ajustada.\n        \n      \n\n      \n        Implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Monet\u00e1ria\n        \n\n        Os indicadores econ\u00f4micos recentes mostraram perda de dinamismo da atividade industrial e do com\u00e9rcio varejista. O aumento das exporta\u00e7\u00f5es e a substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es continuam sustentando a demanda agregada, compensando parcialmente o efeito contracionista da queda dos rendimentos reais e da piora nas condi\u00e7\u00f5es do cr\u00e9dito.\n        \n\n        As transa\u00e7\u00f5es correntes, que apresentaram saldo equilibrado no primeiro bimestre do ano, apontam para a consolida\u00e7\u00e3o do processo de ajuste do setor externo. Na conta de capital, h\u00e1 sinais de melhora, com an\u00fancios de novas capta\u00e7\u00f5es, em sua maioria de prazos inferiores a um ano. As taxas de rolagem dos t\u00edtulos continuam em recupera\u00e7\u00e3o, apesar do n\u00edvel ainda reduzido, o que contribuiu para fluxos cambiais negativos nos primeiros dias de mar\u00e7o.\n        \n\n        Houve melhora significativa nos mercados financeiros entre as reuni\u00f5es do Copom de fevereiro e mar\u00e7o. O Risco Brasil caiu de 1.333 p.b. para 1.067 p.b. Houve tamb\u00e9m aprecia\u00e7\u00e3o do real de cerca de 5% e significativa queda na volatilidade de 21 dias da cota\u00e7\u00e3o da moeda norte-americana. Nesse per\u00edodo, teve prosseguimento o aumento da demanda por t\u00edtulos p\u00fablicos. O Tesouro Nacional voltou a colocar no mercado t\u00edtulos pr\u00e9-fixados e t\u00edtulos p\u00f3s-fixados de prazo mais longo, ao mesmo tempo em que se observou redu\u00e7\u00e3o dos des\u00e1gios dos t\u00edtulos mais curtos.\n        \n\n        A infla\u00e7\u00e3o mostra sinais de queda. O IPCA recuou do seu pico de novembro para 1,57% em fevereiro. A queda da infla\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os livres \u00e9 ainda mais vis\u00edvel. J\u00e1 o n\u00facleo de m\u00e9dias aparadas, que se mantinha est\u00e1vel desde novembro, baixou em fevereiro.\n        \n\n        Em fevereiro, a infla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os administrados e monitorados foi 2,4 vezes maior que a dos pre\u00e7os livres. Apesar da participa\u00e7\u00e3o de 28,3% na composi\u00e7\u00e3o do IPCA, esses bens foram respons\u00e1veis por 48% da infla\u00e7\u00e3o de janeiro e fevereiro e por 41% da infla\u00e7\u00e3o acumulada nos \u00faltimos doze meses. Os quatro itens que mais contribu\u00edram nos administrados em fevereiro foram \u00e1lcool, \u00f4nibus urbano, telefone fixo e gasolina, devido a altera\u00e7\u00f5es na base de c\u00e1lculo do ICMS.\n        \n\n        Tendo em vista o ocorrido em janeiro e em fevereiro, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados subiu 0,9 p.p. desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, atingindo 16,8%. De acordo com essa nova proje\u00e7\u00e3o, o efeito prim\u00e1rio do choque dos pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados foi reestimado, o que implicaria uma eleva\u00e7\u00e3o da meta ajustada em 1 p.p., de acordo com a metodologia j\u00e1 prevista na Carta Aberta do Presidente do Banco Central do Brasil ao Ministro da Fazenda de 21.1.2003. O Copom, entretanto, julga prematuro modificar a meta ajustada tendo em vista a alta volatilidade do pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo e a conveni\u00eancia de se esperar por uma melhor defini\u00e7\u00e3o sobre as revis\u00f5es tarif\u00e1rias que impactam os pre\u00e7os administrados.\n        \n\n        A tend\u00eancia de queda da infla\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi verificada em outros \u00edndices que j\u00e1 captam as primeiras semanas de mar\u00e7o, como a primeira pr\u00e9via do IGP-M e os \u00edndices quadrissemanais da Fipe. Adicionalmente, dados de coletas de pre\u00e7os nas duas primeiras semanas de mar\u00e7o corroboram a expectativa de queda da infla\u00e7\u00e3o, em especial nos itens alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas, educa\u00e7\u00e3o e transportes, que representaram as press\u00f5es mais importantes em fevereiro.\n        \n\n        N\u00e3o obstante, ainda se observam aumentos localizados significativos, como nos pre\u00e7os dos produtos in natura na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo, nos pre\u00e7os do \u00e1lcool combust\u00edvel e nos pre\u00e7os dos rem\u00e9dios. Com base nas coletas de pre\u00e7os e nas expectativas de mercado, a infla\u00e7\u00e3o medida pelo IPCA em mar\u00e7o deve ficar abaixo de 1%, menor valor dos \u00faltimos seis meses.\n        \n\n        A mediana das expectativas do mercado para o IPCA em 2003 interrompeu a trajet\u00f3ria de alta observada por sete semanas consecutivas e recuou para 12,3% na v\u00e9spera da reuni\u00e3o do Copom. Essa expectativa j\u00e1 incorpora os resultados dos dois primeiros meses do ano, que foram altos e fortemente afetados por eleva\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os administrados e monitorados. J\u00e1 a expectativa do mercado para o IPCA acumulado nos pr\u00f3ximos 12 meses caiu de 10,7% para 9,7% entre as reuni\u00f5es do Copom de fevereiro e mar\u00e7o. O foco na infla\u00e7\u00e3o \u00e0 frente \u00e9 importante, pois acentua a percep\u00e7\u00e3o de trajet\u00f3ria declinante para infla\u00e7\u00e3o. A pol\u00edtica monet\u00e1ria preocupa-se com a trajet\u00f3ria futura da infla\u00e7\u00e3o.\n        \n\n        Ainda que a infla\u00e7\u00e3o projetada para 2003 no cen\u00e1rio b\u00e1sico esteja acima da meta ajustada de 8,5%, as perspectivas para a queda da infla\u00e7\u00e3o a partir do segundo trimestre do ano s\u00e3o positivas. Em primeiro lugar, o Copom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria est\u00e1 sendo capaz de trazer a infla\u00e7\u00e3o para uma trajet\u00f3ria compat\u00edvel com aquela delineada na Carta Aberta ao Ministro da Fazenda j\u00e1 a partir do segundo trimestre deste ano. Em segundo lugar, ainda \u00e9 cedo para avaliar em sua plenitude o efeito das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria implementadas nos \u00faltimos meses. Nesse sentido, cen\u00e1rios alternativos foram avaliados pelo Copom, que resultam em trajet\u00f3rias de infla\u00e7\u00e3o que se aproximam da meta ajustada em 2003.\n        \n\n        Em fun\u00e7\u00e3o disso, o Copom decidiu manter a taxa Selic inalterada em 26,5%.\n        \n\n        N\u00e3o obstante, o Copom entende que ainda h\u00e1 riscos consider\u00e1veis para a concretiza\u00e7\u00e3o de trajet\u00f3rias de infla\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1veis, incluindo os riscos associados \u00e0s incertezas externas com o iminente in\u00edcio da guerra no Iraque. H\u00e1 d\u00favidas sobre a velocidade de queda da infla\u00e7\u00e3o e a extens\u00e3o da in\u00e9rcia inflacion\u00e1ria. Quedas mais lentas da infla\u00e7\u00e3o podem at\u00e9 interromper o processo de converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o \u00e0s suas metas, \u00e0 medida que reajustes futuros de pre\u00e7os e sal\u00e1rios podem se basear na infla\u00e7\u00e3o acumulada, e n\u00e3o na infla\u00e7\u00e3o corrente e esperada. Diante disso, o Copom resolveu adotar o vi\u00e9s de alta.\n        \n\n        Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltaria a reunir-se em 22 de abril de 2003 para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e, no dia seguinte, para deliberar sobre as diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado 10.187, de 2.10.2002.\n        \n\n        SUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n        \n      \n\n      \n        Ambiente externo\n        \n\n        A inquieta\u00e7\u00e3o com a possibilidade de confronto militar no Iraque foi o destaque no cen\u00e1rio econ\u00f4mico internacional. O clima b\u00e9lico contribuiu para a volatilidade nos mercados financeiros, prevalecendo o giro r\u00e1pido na negocia\u00e7\u00e3o com os diversos ativos. Nos \u00faltimos dias, com a proximidade da guerra ap\u00f3s o ultimato do governo dos EUA, os mercados ensaiaram um movimento de alta no pre\u00e7o das a\u00e7\u00f5es, de queda no pre\u00e7o do petr\u00f3leo e de valoriza\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar norte-americano, corrigindo, assim, a tend\u00eancia anterior. N\u00e3o obstante esse quadro de curto prazo, os indicadores recentes mostraram que as principais economias enfrentam dificuldades na consolida\u00e7\u00e3o de seus fundamentos, principalmente com a deteriora\u00e7\u00e3o das contas fiscais e o menor espa\u00e7o de manobra da pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n        \n\n        Nos EUA, o PIB mostrou forte desacelera\u00e7\u00e3o no \u00faltimo trimestre de 2002, crescendo \u00e0 taxa anual de 1,4%, segundo dados preliminares. O d\u00e9ficit em transa\u00e7\u00f5es correntes ampliou-se no quarto trimestre, atingindo 5% do PIB em 2002. As vendas no varejo ca\u00edram 1,7% em fevereiro e a taxa de desemprego elevou-se para 5,8%, com a elimina\u00e7\u00e3o de 308 mil postos de trabalho. Os indicadores de confian\u00e7a pioraram sensivelmente, principalmente os que medem o sentimento do consumidor. As expectativas empresariais mantiveram-se pouco acima do n\u00edvel de indiferen\u00e7a. A infla\u00e7\u00e3o medida pelos pre\u00e7os ao produtor subiu 1%, acumulando alta de 3,5% nos doze meses terminados em fevereiro, sob a press\u00e3o da alta nos pre\u00e7os dos combust\u00edveis.\n        \n\n        Na \u00c1rea do Euro, permanece o baixo crescimento, liderado pelo fraco desempenho da economia alem\u00e3. O d\u00e9ficit fiscal nesse pa\u00eds ultrapassou o limite fixado pela Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, o que deve ensejar medidas de conten\u00e7\u00e3o fiscal. O Banco Central Europeu reduziu em 0,25 p.p. a taxa b\u00e1sica de juros em mar\u00e7o, fixando-a em 2,5% a.a., menor patamar dos \u00faltimos tr\u00eas anos. O consumidor europeu segue pessimista com a expectativa de guerra e com o desemprego crescente.\n        \n      \n\n      \n        Mercado de trabalho\n        \n\n        O \u00edndice de emprego formal subiu 0,2% em janeiro ante dezembro, na s\u00e9rie dessazonalizada; e 3,5% em rela\u00e7\u00e3o a janeiro de 2002, de acordo com informa\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Segundo a nova metodologia da Pesquisa Mensal do Emprego do IBGE, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o nas seis principais regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds atingiu 11,2% em janeiro ante 10,5% em dezembro. Essa expans\u00e3o repetiu o padr\u00e3o sazonal desse indicador em janeiro, quando aumenta o n\u00famero de trabalhadores desempregados que voltam a procurar trabalho.\n        \n      \n\n      \n        Com\u00e9rcio Exterior\n        \n\n        A balan\u00e7a comercial atingiu super\u00e1vit de US$1,1 bilh\u00e3o em fevereiro, acumulando US$2,3 bilh\u00f5es no primeiro bimestre de 2003. Considerando-se a m\u00e9dia di\u00e1ria, as exporta\u00e7\u00f5es cresceram 23% em fevereiro e 22,4% no bimestre, comparativamente aos valores registrados nos mesmos per\u00edodos de 2002. J\u00e1 as importa\u00e7\u00f5es elevaram-se 2,7% e reduziram-se 0,5%, respectivamente, nos mesmos per\u00edodos de compara\u00e7\u00e3o. Em mar\u00e7o, at\u00e9 a segunda semana (oito dias \u00fateis), o saldo comercial totalizou US$491 milh\u00f5es.\n        \n\n        A expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es decorreu principalmente do crescimento cont\u00ednuo das vendas para os Estados Unidos e para a China e da recupera\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios com a Argentina, al\u00e9m do discreto movimento de alta nos pre\u00e7os de importantes produtos da pauta.\n        \n      \n\n      \n        Cr\u00e9dito e Inadimpl\u00eancia\n        \n\n        O saldo das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito com recursos livres aumentou 0,8% em fevereiro, refletindo, preponderantemente, o crescimento sazonal das opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas, que subiram 1,2%. O saldo das opera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas expandiu-se 0,5 %, explicado pelo desempenho das modalidades com recursos internos. Destaque-se o crescimento nas opera\u00e7\u00f5es de ACC, propiciado pela progressiva regulariza\u00e7\u00e3o das linhas comerciais externas.\n        \n\n        A inadimpl\u00eancia da carteira de cr\u00e9dito com recursos livres das institui\u00e7\u00f5es financeiras subiu 0,2 p.p. em fevereiro, situando-se em 8,4%. Nos empr\u00e9stimos voltados para as pessoas f\u00edsicas, o percentual de atraso alcan\u00e7ou 15,1%, enquanto nas opera\u00e7\u00f5es direcionadas \u00e0s empresas o percentual de atraso atingiu 4,5%. A taxa m\u00e9dia de juros das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito contratadas em fevereiro subiu 2,6 p.p. para 56,5% a.a.\n        \n\n        Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inadimpl\u00eancia no com\u00e9rcio, as estat\u00edsticas da ACSP revelam que o n\u00famero de novos registros recuou 2,2% ante janeiro, mas a quantidade de registros cancelados caiu 7,1%, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Com isso, a taxa l\u00edquida de inadimpl\u00eancia elevou-se para 6,8% em fevereiro ante 6,2% no m\u00eas anterior.\n        \n      \n\n      \n        Mercado Monet\u00e1rio e Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto\n        \n\n        Ap\u00f3s a reuni\u00e3o do Copom em fevereiro, a redu\u00e7\u00e3o do risco-pa\u00eds, a aprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio e a desacelera\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o contribu\u00edram para seguidas e significativas redu\u00e7\u00f5es da inclina\u00e7\u00e3o da curva de juros ao longo do per\u00edodo. Em 18 de mar\u00e7o, v\u00e9spera da decis\u00e3o do Copom deste m\u00eas, os spreads das taxas de um m\u00eas e de um ano eram de 5 e 57 p.b., respectivamente.\n        \n\n        Os vencimentos de t\u00edtulos e swaps cambiais ocorridos desde a \u00faltima reuni\u00e3o foram integralmente rolados por meio da contrata\u00e7\u00e3o de swaps . O vencimento de US$1,3 bilh\u00e3o de 5 de mar\u00e7o foi rolado com contratos de 3 a 67 meses (m\u00e9dia de 12,4 meses). A rela\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel demanda/oferta permitiu a realiza\u00e7\u00e3o dessa rolagem em um \u00fanico evento e o alongamento do prazo m\u00e9dio da emiss\u00e3o. J\u00e1 para o vencimento de US$1,9 bilh\u00e3o em 13 de mar\u00e7o, foram realizados dois leil\u00f5es, nos quais se contrataram swaps de prazos entre 2 e 49 meses (m\u00e9dia de 8,2 meses). Foi iniciada, tamb\u00e9m, a rolagem de t\u00edtulos e swaps cambiais que vencem em 1\u00ba de abril, mediante a realiza\u00e7\u00e3o de um leil\u00e3o em 14 de mar\u00e7o no qual foi contratado o correspondente a US$0,8 bilh\u00e3o (cerca de 25% do total vincendo). A melhora do risco-pa\u00eds e a continuidade das capta\u00e7\u00f5es externas contribu\u00edram para a redu\u00e7\u00e3o progressiva das taxas nos leil\u00f5es.\n        \n\n        O Tesouro Nacional retomou as ofertas de LTN, que n\u00e3o ocorriam desde novembro do ano passado. No per\u00edodo, o volume financeiro dos leil\u00f5es atingiu R$2,4 bilh\u00f5es, e as taxas foram decrescentes, acompanhando a redu\u00e7\u00e3o da curva de juros. Realizaram-se tamb\u00e9m quatro ofertas de LFT, totalizando R$21,8 bilh\u00f5es. O prazo m\u00e9dio de emiss\u00e3o elevou-se em fun\u00e7\u00e3o da maior demanda por t\u00edtulos longos, causada pela redu\u00e7\u00e3o dos des\u00e1gios dos t\u00edtulos de curto prazo. Foi colocado ainda cerca de R$0,6 bilh\u00e3o em NTN-C, com prazos de 5, 14 e 18 anos. Com o objetivo de reduzir a concentra\u00e7\u00e3o de vencimentos de LFT, o Tesouro realizou um leil\u00e3o de troca de R$2,1 bilh\u00f5es em t\u00edtulos de um e de dois meses por t\u00edtulos de prazos mais longos.\n        \n\n        As liquida\u00e7\u00f5es financeiras realizadas entre 20 de fevereiro e 19 de mar\u00e7o acarretaram impacto monet\u00e1rio contracionista de R$2,7 bilh\u00f5es, explicado principalmente pelas coloca\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de R$4,8 bilh\u00f5es em LFT e de R$2,4 bilh\u00f5es em LTN, parcialmente compensadas por resgates l\u00edquidos de R$4,5 bilh\u00f5es em t\u00edtulos cambiais.\n        \n\n        No mesmo per\u00edodo, o Banco Central realizou, nas suas interven\u00e7\u00f5es no mercado aberto, opera\u00e7\u00f5es compromissadas por prazos de 7 e 30 dias corridos, assim como opera\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de nivelamento da liquidez banc\u00e1ria com prazo de dois dias \u00fateis. Essa forma de atua\u00e7\u00e3o busca reduzir a previsibilidade das interven\u00e7\u00f5es di\u00e1rias e retirar o excesso de liquidez do mercado por prazos superiores a um dia.\n        \n      \n\n      \n        Gloss\u00e1rio\n        \n      \n    a.a.  ao ano \n\n    \n      ACC  Adiantamentos de Contratos de C\u00e2mbio\n     \n\n    \n      ACSP  Associa\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo\n     \n\n    \n      CNI  Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria\n     \n\n    \n      EUA  Estados Unidos da Am\u00e9rica\n     \n\n    \n      Fecom\u00e9rcio -SP Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do Estado de S\u00e3o Paulo\n    \n\n    \n      FGTS  Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o\n    \n\n    \n      IBGE  Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n    \n\n    \n      ICMS  Imposto de Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os\n    \n\n    \n      IGP -DI  \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os - Disponibilidade Interna\n    \n\n    \n      IGP -M \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os - Mercado\n     \n\n    \n      IIC  \u00cdndice de Inten\u00e7\u00f5es do Consumidor\n    \n\n    \n      IPA  \u00cdndice de Pre\u00e7os por Atacado\n    \n\n    \n      IPC -BR  \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor - Brasil\n    \n\n    \n      IPC -Fipe  \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor da Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisas\n    \n\n    \n       Econ\u00f4micas\n    \n\n    \n      IPCA  \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n    \n\n    \n      LFT  Letras Financeiras do Tesouro\n    \n\n    \n      LTN  Letras do Tesouro Nacional\n    \n\n    \n      NTN -C Notas do Tesouro Nacional - S\u00e9rie C\n     \n\n    \n      p.b.  pontos base\n    \n\n    \n      p.p.  ponto percentual\n    \n\n    \n      PIB  Produto Interno Bruto\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 39, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]