[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2003-04-30T03:00:00Z", "Titulo": "83\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2003-04-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Evolu\u00e7\u00e3o recente da infla\u00e7\u00e3o \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n      \n\n      \n        Atividade econ\u00f4mica\n      \n\n      \n        Mercado de trabalho\n      \n\n      \n        Cr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n      \n\n      \n        Ambiente externo\n      \n\n      \n        Com\u00e9rcio exterior\n      \n\n      \n        Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n      \n\n      \n        Gloss\u00e1rio\n      \n    \n    \n    \u00a0\n\n    \n      Data: 22 e 23/4/2003\n    \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (22/4) e 20\u00ba andar (23/4) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia - DF\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 15h30 (22/4) e 11h30 (23/4)\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 18h30 (22/4) e 13h30 (23/4)\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros do Copom\n    \n\n    \n      Henrique de Campos Meirelles - Presidente\n    \n\n    \n      Beny Parnes\n    \n\n    \n      Jo\u00e3o Ant\u00f4nio Fleury Teixeira\n    \n\n    \n      Ilan Goldfajn\n    \n\n    \n      Luiz Augusto de Oliveira Candiota\n    \n\n    \n      Paulo S\u00e9rgio Cavalheiro\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n    \n\n    \n      Chefes de departamento (todos presentes no dia 22)\n    \n\n    \n      Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico\n    \n\n    \n      Daso Maranh\u00e3o Coimbra - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais\n    \n\n    \n      Ivan Luis Gon\u00e7alves de Oliveira Lima - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Pedro Ramos Fachada Martins da Silva - Ger\u00eancia-Executiva de Relacionamento com Investidores\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Antonio Marciano - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n    \n\n    \n      Marcelo Kfoury Muinhos - Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 23)\n    \n\n    \n      Demais participantes (presentes no dia 22)\n    \n\n    \n      Ant\u00f4nio Carlos Monteiro - Secret\u00e1rio-Executivo da Diretoria\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Fl\u00e1vio Pinheiro de Melo - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Jocimar Nastari - Assessor de Imprensa\n    \n\n    \n      Katherine Hennings - Consultora da Diretoria\n    \n\n    \n      Os membros do Copom analisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      \n        Evolu\u00e7\u00e3o recente da infla\u00e7\u00e3o\n        \n\n        Os principais \u00edndices de pre\u00e7os confirmaram o arrefecimento da infla\u00e7\u00e3o ao consumidor em mar\u00e7o, por\u00e9m com menor intensidade do que o apontado pelas estimativas do Banco Central e dos analistas. As varia\u00e7\u00f5es mensais ainda se mantiveram em patamares relativamente elevados. No atacado, a despeito da desacelera\u00e7\u00e3o na varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os agr\u00edcolas, observou-se aumento na taxa mensal, determinada pelo comportamento dos pre\u00e7os industriais.\n        \n\n        A varia\u00e7\u00e3o do IPCA atingiu 1,23% em mar\u00e7o, ante 1,57% no m\u00eas anterior, acumulando 5,13% no primeiro trimestre de 2003 e 16,57% nos \u00faltimos doze meses. A desacelera\u00e7\u00e3o no crescimento mensal do IPCA deveu-se \u00e0 menor concentra\u00e7\u00e3o de reajustes dos \u00f4nibus urbanos, ao esgotamento do impacto do reajuste sazonal das mensalidades escolares, \u00e0 leve queda dos pre\u00e7os da gasolina e ao arrefecimento da alta dos pre\u00e7os do \u00e1lcool, itens que haviam pressionado o \u00edndice no m\u00eas anterior.\n        \n\n        A infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados atingiu 1,07% ante 2,71% em fevereiro. Os pre\u00e7os livres subiram 1,29%, comparativamente a 1,11% no m\u00eas anterior, principalmente pela acelera\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os dos alimentos, particularmente os in natura; dos rem\u00e9dios; dos produtos de higiene e limpeza; e do vestu\u00e1rio.\n        \n\n        O IGP-DI variou 1,66% em mar\u00e7o, ante 1,59% em fevereiro, totalizando 5,52% no trimestre e 32,75% em doze meses. O resultado mensal do IGP-DI decorreu do comportamento dos pre\u00e7os no atacado, com alta de 1,93% comparativamente a 1,71% em fevereiro. O IPC recuou de 1,37% para 1,06% enquanto o aumento do INCC manteve-se praticamente est\u00e1vel.\n        \n\n        O IPA agr\u00edcola subiu 0,32%, pressionado pelos pre\u00e7os de legumes e frutas, em decorr\u00eancia de problemas clim\u00e1ticos. Outros importantes itens como cereais e gr\u00e3os, oleaginosas e lavouras para exporta\u00e7\u00e3o acusaram queda nominal de pre\u00e7os, em raz\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o cambial e do comportamento dos pre\u00e7os no exterior. O IPA industrial aumentou 2,56%, frente a 1,91% em fevereiro, refletindo as eleva\u00e7\u00f5es nos g\u00eaneros qu\u00edmica (combust\u00edveis e mat\u00e9rias-primas pl\u00e1sticas), metal\u00fargica (ferro, a\u00e7o e derivados), produtos farmac\u00eauticos (rem\u00e9dios e higiene) e mat\u00e9ria pl\u00e1stica (resinas).\n        \n\n        O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o para o IPCA, calculado por exclus\u00e3o dos alimentos no domic\u00edlio e dos pre\u00e7os administrados e monitorados, atingiu 1,13% em mar\u00e7o, ante 1,0% em fevereiro, interrompendo a desacelera\u00e7\u00e3o observada desde dezembro. A varia\u00e7\u00e3o acumulada nos \u00faltimos doze meses atingiu 10,2%, ante 9,4% em fevereiro.\n        \n\n        O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o para o IPCA, calculado pelo m\u00e9todo de m\u00e9dias aparadas, variou 1,23% em mar\u00e7o, ante 0,93% no m\u00eas anterior. Nos \u00faltimos doze meses, o n\u00facleo acumulou eleva\u00e7\u00e3o de 10,8%, ante 10,1% em fevereiro.\n        \n\n        O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o do IPC-BR, calculado pelo m\u00e9todo de m\u00e9dias aparadas sim\u00e9tricas, apresentou aumento de 1,07% em mar\u00e7o, ante 0,93% em fevereiro, superando ligeiramente a taxa do \u00edndice cheio no m\u00eas, de 1,06%. No acumulado de doze meses, esse n\u00facleo acumulou eleva\u00e7\u00e3o de 10,6%, ante 9,94% em fevereiro.\n        \n\n        Em abril, a infla\u00e7\u00e3o dever\u00e1 continuar recuando, refletindo o esgotamento dos efeitos do aumento recente dos rem\u00e9dios, o arrefecimento dos pre\u00e7os dos produtos agr\u00edcolas e o comportamento recente da taxa de c\u00e2mbio, cuja influ\u00eancia j\u00e1 se faz notar nos pre\u00e7os do segmento atacadista, em especial dos agr\u00edcolas. Contudo, a desacelera\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de pre\u00e7os dever\u00e1 ser atenuada pelos novos reajustes de pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, em particular das tarifas de energia el\u00e9trica residencial, com altas previstas em Belo Horizonte, Fortaleza, Salvador, Recife e Porto Alegre.\n        \n      \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n        \n\n        \n          Os choques identificados e os seus impactos foram reavaliados de acordo com as novas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as seguintes hip\u00f3teses:\n          \n\n          \n            As proje\u00e7\u00f5es para os reajustes de pre\u00e7os da gasolina e do g\u00e1s de botij\u00e3o em 2003 ca\u00edram desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom de 12,4% para 8,4% e de 4,2% para 1,6%, respectivamente. Essas proje\u00e7\u00f5es incorporam os reajustes j\u00e1 concedidos nos primeiros meses do ano e uma redu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os da gasolina em maio.\n            \n\n            Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tarifas de energia el\u00e9trica residencial, as proje\u00e7\u00f5es de reajuste diminu\u00edram tr\u00eas pontos percentuais, atingindo 24,5%. Essa diminui\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado da aprecia\u00e7\u00e3o cambial observada desde a reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o.\n            \n\n            Considerando todos os itens administrados por contrato e monitorados, com peso de 28,6% no IPCA de mar\u00e7o, projeta-se aumento de 15,3% em 2003. A aprecia\u00e7\u00e3o cambial, a conseq\u00fcente diminui\u00e7\u00e3o das proje\u00e7\u00f5es para os reajustes das tarifas de eletricidade, e a diminui\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos derivados de petr\u00f3leo foram as maiores respons\u00e1veis pela queda de 1,5 p.p. em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s proje\u00e7\u00f5es de mar\u00e7o.\n            \n\n            Para 2004, a proje\u00e7\u00e3o de reajuste para o conjunto de bens cujos pre\u00e7os s\u00e3o administrados por contrato e monitorados \u00e9 de 8,5%, 0,5 p.p. menor do que a da \u00faltima reuni\u00e3o. Esse resultado \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da diminui\u00e7\u00e3o das expectativas de infla\u00e7\u00e3o sobre a varia\u00e7\u00e3o do IGP-M para 2004.\n            \n\n            A proje\u00e7\u00e3o para o spread de seis meses sobre a taxa Selic, seguindo especifica\u00e7\u00e3o do modelo VAR, utilizando as vari\u00e1veis Selic e swap em n\u00edveis a partir dos valores vigentes nos dias que antecederam \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, encontra-se em 60 p.b. no terceiro trimestre de 2003 e se eleva gradualmente at\u00e9 o final de 2004.\n            \n          \n        \n\n        Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, sup\u00f5e-se o cumprimento da meta de super\u00e1vit prim\u00e1rio de 4,25% do PIB neste e nos pr\u00f3ximos dois anos. As demais hip\u00f3teses consideradas na reuni\u00e3o anterior foram mantidas.\n        \n\n        A proje\u00e7\u00e3o associada \u00e0s hip\u00f3teses do cen\u00e1rio b\u00e1sico, que incluem a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros em 26,5% ao ano e da taxa de c\u00e2mbio em patamar pr\u00f3ximo ao que prevalecia na v\u00e9spera da reuni\u00e3o do Copom, resulta numa infla\u00e7\u00e3o acima da meta ajustada de 8,5%.\n        \n      \n\n      \n        Implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n        \n\n        A infla\u00e7\u00e3o mant\u00e9m-se em trajet\u00f3ria de queda. N\u00e3o obstante, as taxas recentemente divulgadas situaram-se acima das proje\u00e7\u00f5es do Copom, da mediana das expectativas do mercado e dos previsores com maior \u00edndice de acerto em suas proje\u00e7\u00f5es. Os resultados correntes s\u00e3o importantes na medida em que fornecem informa\u00e7\u00f5es sobre o grau de persist\u00eancia inflacion\u00e1ria na economia, fator relevante para as perspectivas futuras de infla\u00e7\u00e3o.\n        \n\n        Em mar\u00e7o, os pre\u00e7os livres elevaram-se em fun\u00e7\u00e3o de itens que ainda respondem a deprecia\u00e7\u00f5es passadas da taxa de c\u00e2mbio, como medicamentos e artigos de higiene e limpeza, e de aumentos nos pre\u00e7os de alimentos in natura. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o do grupo servi\u00e7os, com peso de 20,6% no \u00edndice, todos os demais grupos do IPCA apresentaram infla\u00e7\u00e3o ainda em n\u00edveis elevados. Da mesma forma, a varia\u00e7\u00e3o mensal do n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o situou-se acima de 1%.\n        \n\n        Essa queda mais lenta da infla\u00e7\u00e3o indica a exist\u00eancia de um maior grau de in\u00e9rcia na forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os na economia, ainda que esse fen\u00f4meno possa vir a se mostrar tempor\u00e1rio. O grau de in\u00e9rcia depende diretamente da sistem\u00e1tica de reajustes de pre\u00e7os e de sal\u00e1rios. Nesse sentido, ainda existe o risco de que futuros reajustes de pre\u00e7os e sal\u00e1rios se baseiem mais na infla\u00e7\u00e3o acumulada do que na infla\u00e7\u00e3o futura.\n        \n\n        Os demais fatores que determinam a varia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os ao consumidor, como a taxa de c\u00e2mbio e a atividade econ\u00f4mica, v\u00eam contribuindo no sentido de acelerar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de suas metas.\n        \n\n        As estat\u00edsticas recentes sobre o desempenho da atividade econ\u00f4mica, quando ajustadas para neutralizar as distor\u00e7\u00f5es provocadas pelo feriado de carnaval deste ano, mostram sinais de desaquecimento no decorrer do primeiro trimestre. Essa tend\u00eancia tem prevalecido a despeito da manuten\u00e7\u00e3o do crescimento das exporta\u00e7\u00f5es e da produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de bens substitutos dos importados, devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o da massa salarial real e das condi\u00e7\u00f5es de financiamento ao consumidor. Indicadores antecedentes para mar\u00e7o indicam que o n\u00edvel de atividade dever\u00e1 permanecer com essa tend\u00eancia de desaquecimento.\n        \n\n        A taxa de c\u00e2mbio nominal apreciou-se em torno de 12% no per\u00edodo que se seguiu \u00e0 \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, em fun\u00e7\u00e3o da melhora no balan\u00e7o de pagamentos. O saldo da balan\u00e7a comercial manteve-se em eleva\u00e7\u00e3o, e as transa\u00e7\u00f5es correntes, que apresentaram saldo superavit\u00e1rio no primeiro trimestre do ano, indicam a continua\u00e7\u00e3o do ajuste externo por que passa a economia brasileira. A consolida\u00e7\u00e3o desse processo, entretanto, est\u00e1 condicionada \u00e0 converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para n\u00edveis mais baixos, de forma a preservar a mudan\u00e7a de pre\u00e7os relativos ocorrida no ano passado.\n        \n\n        As condi\u00e7\u00f5es de financiamento externo apresentaram melhora. O risco Brasil, medido pelo Embi+, recuou mais de 200 pontos desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, em linha com o fechamento da curva de spread Brasil. As capta\u00e7\u00f5es privadas seguem em retomada, com as taxas de rolagem de mar\u00e7o de notes e de commercial papers atingindo 82% ante 65% no mesmo per\u00edodo de 2002. \u00c9 importante, contudo, a continuidade do processo de melhora na qualidade do financiamento externo, com aumento de prazos e redu\u00e7\u00e3o de custos. De fato, em abril, novas emiss\u00f5es foram anunciadas com os prazos das capta\u00e7\u00f5es apresentando discreto alongamento. Da mesma forma, houve aumento na demanda por t\u00edtulos dom\u00e9sticos, o que permitiu ao Tesouro Nacional emiss\u00f5es maiores de LTNs e LFTs e o alongamento de prazos.\n        \n\n        Esses fatores contribu\u00edram para melhorar as perspectivas de infla\u00e7\u00e3o, mesmo levando em conta a resist\u00eancia a uma queda mais acentuada nos recentes \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o mensais. Diante disso, o Copom decidiu manter a meta para a taxa Selic em 26,5%.\n        \n\n        Al\u00e9m disso, o Copom decidiu retirar o vi\u00e9s de alta, que permitiria ao presidente do Banco Central do Brasil elevar a taxa de juros no interst\u00edcio entre as reuni\u00f5es mensais do Copom sem a necessidade de se convocar uma reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria. Ainda permanecem d\u00favidas quanto \u00e0 velocidade de queda da infla\u00e7\u00e3o e quanto ao car\u00e1ter tempor\u00e1rio da eleva\u00e7\u00e3o do grau de persist\u00eancia inflacion\u00e1ria. No entanto, no quadro atual, essas d\u00favidas n\u00e3o ser\u00e3o esclarecidas no \u00ednterim das reuni\u00f5es, mas num prazo mais prolongado.\n        \n\n        Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltaria a reunir-se em 20 de maio de 2003 para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e, no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado 10.187, de 2.10.2002.\n        \n\n        SUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n      \n\n      \n        Atividade econ\u00f4mica\n        \n\n        Os indicadores referentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e a vendas em fevereiro mostraram crescimento comparativamente ao m\u00eas anterior, nas s\u00e9ries dessazonalizadas, e em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2002. Ressalte-se que esses resultados devem ser analisados com cautela, uma vez que, neste ano, os feriados do carnaval ocorreram em mar\u00e7o, diferentemente do que aconteceu em 2002. Assim, o maior n\u00famero de dias \u00fateis em fevereiro (20), frente ao ano passado (18), faz com que as compara\u00e7\u00f5es mensais e anuais dos fluxos de produ\u00e7\u00e3o e vendas contenham distor\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas, n\u00e3o eliminadas pelos crit\u00e9rios usuais de dessazonaliza\u00e7\u00e3o, que tendem a majorar os resultados de fevereiro deste ano e minorar os resultados de mar\u00e7o.\n        \n\n        Segundo o IBGE, o \u00cdndice do Volume de Vendas do com\u00e9rcio varejista do pa\u00eds recuou 1,98% em fevereiro, na compara\u00e7\u00e3o com o do mesmo m\u00eas do ano passado, ante decl\u00ednio de 4,87% observado em janeiro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Esse resultado tamb\u00e9m est\u00e1 influenciado pelo efeito calend\u00e1rio, que atenua a queda. Considerada a m\u00e9dia di\u00e1ria do volume de vendas nos dias \u00fateis do m\u00eas, a queda teria atingido 6,1% em fevereiro. No primeiro bimestre de 2003, o volume de vendas no varejo reduziu-se em 3,47%, acumulando, nos \u00faltimos doze meses, varia\u00e7\u00e3o negativa de 1,02%. Por atividades, mais uma vez o segmento de hipermercados, supermercados, produtos aliment\u00edcios, bebidas e fumo foi o principal respons\u00e1vel pelo resultado negativo do setor, refletindo o poder de compra dos assalariados vis-\u00e0-vis a evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos alimentos e dos produtos de higiene e limpeza.\n        \n\n        A produ\u00e7\u00e3o industrial cresceu 0,7% em fevereiro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 do m\u00eas anterior, na s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, e 4,1% ante a de fevereiro de 2002, segundo a pesquisa mensal do IBGE. Descontado o efeito calend\u00e1rio, a produ\u00e7\u00e3o industrial teria apresentado quedas de 0,7% e 1,1% em fevereiro, respectivamente. A expans\u00e3o mensal atingiu 10 dos 20 ramos pesquisados e, mais uma vez, destacou-se o maior incremento da produ\u00e7\u00e3o extrativa mineral, 2,4%, comparativamente ao de 0,6% da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. Sob a \u00f3tica das categorias de uso, a fabrica\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios ficou est\u00e1vel, enquanto as demais registraram acr\u00e9scimos: 1,1% em bens de capital, 1,2% em bens de consumo dur\u00e1veis e 5,1% em bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o-dur\u00e1veis.\n        \n\n        As estat\u00edsticas divulgadas pela CNI referentes \u00e0 ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o indicaram recupera\u00e7\u00e3o da atividade industrial em fevereiro, comparativamente \u00e0 do m\u00eas anterior, com acr\u00e9scimos de 7,4% nas vendas reais e de 0,7% nas horas trabalhadas na produ\u00e7\u00e3o, nas s\u00e9ries dessazonalizadas. Esses mesmos indicadores, quando comparados com os registrados no mesmo m\u00eas do ano passado, apresentaram acr\u00e9scimos de 11,7% e 3,3%, respectivamente.\n        \n\n        No segmento automobil\u00edstico, as estat\u00edsticas referentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \u00e0s vendas em mar\u00e7o revelaram quedas pr\u00f3ximas a 20% na compara\u00e7\u00e3o com as referentes a fevereiro, resultado que, em parte, reflete o mencionado efeito calend\u00e1rio.\n        \n\n        Os indicadores de investimento revelaram nova expans\u00e3o em fevereiro, principalmente aqueles referentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o de bens de capital. A produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de m\u00e1quinas e equipamentos e o quantum das importa\u00e7\u00f5es e das exporta\u00e7\u00f5es de bens de capital registraram crescimentos de 1,1%, 35,4% e 26,3% no m\u00eas, respectivamente, nas s\u00e9ries dessazonalizadas. A fabrica\u00e7\u00e3o de insumos da constru\u00e7\u00e3o civil, entretanto, registrou recuo de 2%, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o.\n        \n\n        A pesquisa mensal da Fecom\u00e9rcio-SP mostrou melhora da confian\u00e7a do consumidor em abril, com o IIC atingindo 100,3, ante 97,8 pontos em mar\u00e7o, em escala de 0 a 200. Registraram-se altas nos dois componentes do indicador, sendo de 6,2% nas inten\u00e7\u00f5es atuais e de 0,8% nas inten\u00e7\u00f5es futuras de consumo. Destaque-se que essa recupera\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s dois meses de quedas, decorreu da melhora nas expectativas com os fatores internos, como desemprego, infla\u00e7\u00e3o e cen\u00e1rio pol\u00edtico, a despeito do aumento das preocupa\u00e7\u00f5es com o cen\u00e1rio externo.\n        \n      \n\n      \n        Mercado de Trabalho\n        \n\n        O \u00edndice de emprego formal cresceu 0,2% em fevereiro, ante o apurado em janeiro, na s\u00e9rie dessazonalizada, e 3,5% em rela\u00e7\u00e3o ao de fevereiro de 2002, de acordo com informa\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Segundo a nova metodologia da PME, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o medida pelo IBGE nas seis principais regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds atingiu 11,6% em fevereiro, ante 11,2% em janeiro.\n        \n\n        Ainda segundo a PME, o rendimento real m\u00e9dio recebido pelas pessoas ocupadas em janeiro de 2003 situou-se 8,3% abaixo daquele percebido no mesmo m\u00eas de 2002 (deflacionada pelo INPC). No \u00e2mbito do setor industrial, conforme estat\u00edsticas da CNI, a massa salarial real em fevereiro deste ano situou-se 7,2% abaixo da observada em fevereiro de 2002.\n        \n      \n\n      \n        Cr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n        \n\n        O saldo das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito com recursos livres registrou crescimento moderado em mar\u00e7o, com varia\u00e7\u00e3o de 0,3%, respondendo \u00e0 desacelera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica e \u00e0s eleva\u00e7\u00f5es das taxas de juros. Os empr\u00e9stimos para pessoas jur\u00eddicas com recursos internos mostraram expans\u00e3o de 1,5%, enquanto o saldo das carteiras vinculadas ao cr\u00e9dito externo recuou 2,1%, principalmente pela aprecia\u00e7\u00e3o cambial de 5,9% no m\u00eas. O volume de cr\u00e9dito destinado \u00e0s pessoas f\u00edsicas aumentou 0,7%, refletindo a maior necessidade de recursos observada nos primeiros meses do ano, em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de pagamentos relacionados a tributos e despesas escolares. Adicionalmente, a queda da renda real das fam\u00edlias tamb\u00e9m estaria contribuindo para elevar seu endividamento, notadamente em opera\u00e7\u00f5es de curto prazo.\n        \n\n        A inadimpl\u00eancia da carteira de cr\u00e9dito com recursos livres das institui\u00e7\u00f5es financeiras subiu 0,6 p.p. em mar\u00e7o, situando-se em 8,7%. Nos empr\u00e9stimos voltados para as pessoas f\u00edsicas o percentual de atraso aumentou 0,8 p.p., atingindo 15,7%, enquanto nas opera\u00e7\u00f5es com empresas o percentual de atraso aumentou 0,3 p.p., atingindo 4,5%. A taxa m\u00e9dia de juros das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito contratadas em mar\u00e7o subiu 1,3 p.p., atingindo 57,8% a.a., o maior valor da s\u00e9rie desde junho de 2000.\n        \n\n        Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inadimpl\u00eancia no com\u00e9rcio, as estat\u00edsticas da ACSP revelam que, em mar\u00e7o, o n\u00famero de novos registros negativos e de registros cancelados cresceram 18,8% e 10,5%, respectivamente, ante os de fevereiro, elevando a taxa l\u00edquida de inadimpl\u00eancia para 7,2%, comparativamente \u00e0 de 6,8% em fevereiro. O volume de cheques devolvidos por insufici\u00eancia de fundos em rela\u00e7\u00e3o ao total de cheques compensados atingiu 5,9% em mar\u00e7o. Esse percentual foi o mais alto registrado nos \u00faltimos dez anos, dado que ratifica a tend\u00eancia de crescimento da inadimpl\u00eancia.\n        \n      \n\n      \n        Ambiente externo\n        \n\n        Ap\u00f3s o in\u00edcio do conflito militar no Iraque, reduziram-se as tens\u00f5es no cen\u00e1rio internacional, ante os ind\u00edcios de que a guerra seria breve e de que n\u00e3o ocorreriam maiores danos nos campos iraquianos de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Todavia, ap\u00f3s uma relativa melhora no cen\u00e1rio financeiro internacional, as incertezas quanto ao desempenho futuro da economia global voltaram a emergir.\n        \n\n        A recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica global permanece na depend\u00eancia do desempenho da economia dos EUA. At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 sinais concretos sobre a intensidade da recupera\u00e7\u00e3o, e os indicadores mais recentes foram contaminados pelas incertezas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra no Iraque.\n        \n\n        Com o fim da guerra, as expectativas de consumidores e empres\u00e1rios podem registrar melhora em curto prazo, permitindo alguma recupera\u00e7\u00e3o das vendas no varejo, redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de estoques e retomada da produ\u00e7\u00e3o industrial, com reflexos no mercado de trabalho.\n        \n\n        A estabiliza\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os do petr\u00f3leo pode reverter as press\u00f5es inflacion\u00e1rias recentes observadas nas economias da OECD, embora ainda seja prematuro inferir uma tend\u00eancia para os pre\u00e7os do produto, dado o an\u00fancio recente de cortes da produ\u00e7\u00e3o por parte dos membros da Opep, e as incertezas sobre o ritmo de retomada das exporta\u00e7\u00f5es do Iraque.\n        \n\n        Finalmente, a dissemina\u00e7\u00e3o da Sars tornou-se novo objeto de preocupa\u00e7\u00e3o para a economia mundial, podendo reduzir significativamente o crescimento da China e dos pa\u00edses do sudeste asi\u00e1tico, regi\u00f5es que registraram, em 2002, as taxas mais elevadas de crescimento do PIB.\n        \n      \n\n      \n        Com\u00e9rcio exterior\n        \n\n        A balan\u00e7a comercial alcan\u00e7ou super\u00e1vit de US$1,5 bilh\u00e3o em mar\u00e7o, acumulando US$3,8 bilh\u00f5es no primeiro trimestre de 2003 e US$15,9 bilh\u00f5es em doze meses. Considerando-se a m\u00e9dia di\u00e1ria, as exporta\u00e7\u00f5es cresceram 29,4% em mar\u00e7o e 24,5% no trimestre, comparativamente aos valores registrados nos mesmos per\u00edodos de 2002. As importa\u00e7\u00f5es elevaram-se 8% e 2,2%, respectivamente, nos mesmos per\u00edodos em compara\u00e7\u00e3o. Em abril, at\u00e9 a terceira semana (treze dias \u00fateis), o saldo comercial totalizou US$1,1 bilh\u00e3o, com as exporta\u00e7\u00f5es crescendo 29,7% e as importa\u00e7\u00f5es 1%, comparativamente aos valores m\u00e9dios observados em abril de 2002.\n        \n\n        A expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es no primeiro trimestre ocorreu em todas as categorias de produtos e para todos os principais mercados consumidores, principalmente pela eleva\u00e7\u00e3o das quantidades embarcadas, observando-se, entretanto, discreto movimento de alta nos pre\u00e7os de importantes produtos da pauta. O aumento do valor das importa\u00e7\u00f5es decorreu, sobretudo, da expans\u00e3o do pre\u00e7o de combust\u00edveis e lubrificantes.\n        \n      \n\n      \n        Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n        \n\n        Ap\u00f3s a reuni\u00e3o do Copom em mar\u00e7o, a curva de juros elevou-se tendo os spreads das taxas de um e de seis meses em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 meta para a taxa Selic subido de 5 e 22 p.b. para 25 e 69 p.b., respectivamente. Posteriormente, com a redu\u00e7\u00e3o do risco pa\u00eds, as novas capta\u00e7\u00f5es externas, o expressivo recuo da taxa de c\u00e2mbio e o r\u00e1pido desfecho da guerra no Iraque, a curva de juros sofreu forte redu\u00e7\u00e3o em todos os seus v\u00e9rtices, passando a apresentar inclina\u00e7\u00e3o negativa at\u00e9 janeiro de 2004. No dia 22 de abril, os spreads das taxas de um e de seis meses eram, respectivamente, de -40 e -168 p.b.\n        \n\n        Os vencimentos de t\u00edtulos e de swaps cambiais ocorridos desde a \u00faltima reuni\u00e3o foram integralmente rolados por meio da contrata\u00e7\u00e3o de swaps. O vencimento de US$3,1 bilh\u00f5es de 1\u00ba de abril foi rolado com contratos de 2 a 58 meses de prazo, com m\u00e9dia de 9 meses. J\u00e1 para o vencimento de US$0,9 bilh\u00e3o de 17 de abril, foram contratados swaps de prazo entre 6 e 57 meses, com m\u00e9dia de 18 meses. Foi realizada tamb\u00e9m, no per\u00edodo, a rolagem de US$1,1 bilh\u00e3o de instrumentos cambiais com vencimento em 23 de abril, mediante contratos com prazo entre 4 e 57 meses (m\u00e9dia de quinze meses).\n        \n\n        Desde a reuni\u00e3o do Copom em mar\u00e7o, o Tesouro Nacional realizou cinco leil\u00f5es de LTN, com volume financeiro total de R$5,8 bilh\u00f5es. A maior demanda por esses t\u00edtulos permitiu o aumento das quantidades ofertadas e o alongamento, para at\u00e9 quinze meses, do prazo das emiss\u00f5es. Al\u00e9m disso, a redu\u00e7\u00e3o da inclina\u00e7\u00e3o da curva de juros propiciou a coloca\u00e7\u00e3o a taxas inferiores \u00e0s observadas no per\u00edodo anterior. As emiss\u00f5es de LFT, no per\u00edodo, tamb\u00e9m foram feitas com prazos mais longos.\n        \n\n        As liquida\u00e7\u00f5es financeiras realizadas entre 20 de mar\u00e7o e 23 de abril tiveram impacto monet\u00e1rio expansionista de R$5,8 bilh\u00f5es, em conseq\u00fc\u00eancia dos resgates l\u00edquidos de R$8,8 bilh\u00f5es em t\u00edtulos cambiais e de R$6,3 bilh\u00f5es em LTN, parcialmente compensados pelas coloca\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de R$9,4 bilh\u00f5es em LFT.\n        \n\n        No mesmo per\u00edodo, nas suas interven\u00e7\u00f5es no mercado aberto, o Banco Central realizou, semanalmente, opera\u00e7\u00f5es compromissadas de uma semana e de um m\u00eas, assim como opera\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de nivelamento da liquidez banc\u00e1ria, com prazo de dois dias \u00fateis. Essas opera\u00e7\u00f5es, em conjunto, retiraram do mercado de reservas o excesso de liquidez, que esteve, em m\u00e9dia, em R$69,3 bilh\u00f5es.\n        \n      \n\n      \n        Gloss\u00e1rio\n        \n\n        \n          \n            a.a.ao ano\n          \n\n          \n            ACSPAssocia\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo\n          \n\n          \n            CNIConfedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria\n          \n\n          \n            EUAEstados Unidos da Am\u00e9rica\n          \n\n          \n            Fecom\u00e9rcio-SPFedera\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do Estado de S\u00e3o Paulo\n          \n\n          \n            IBGEInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n          \n\n          \n            IGP-DI\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os - Disponibilidade Interna\n          \n\n          \n            IGP-M\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os - Mercado\n          \n\n          \n            IIC\u00cdndice de Inten\u00e7\u00f5es do Consumidor\n          \n\n          \n            INCC\u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o Civil\n          \n\n          \n            IPA\u00cdndice de Pre\u00e7os por Atacado\n          \n\n          \n            IPC-BR\u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor - Brasil\n          \n\n          \n            IPCA\u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n          \n\n          \n            LFTLetras Financeiras do Tesouro\n          \n\n          \n            LTNLetras do Tesouro Nacional\n          \n\n          \n            NTN-CNotas do Tesouro Nacional - S\u00e9rie C\n          \n\n          \n            OCDEOrganiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico\n          \n\n          \n            OpepOrganiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Produtores de Petr\u00f3leo\n          \n\n          \n            p.b.pontos base\n          \n\n          \n            p.p.ponto percentual\n          \n\n          \n            PIBProduto Interno Bruto\n          \n\n          \n            PMEPesquisa Mensal do Emprego - IBGE\n          \n\n          \n            SarsS\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave\n          \n\n          \n            VAR Vetor Auto Regressivo\n          \n        \n      \n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 38, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]