[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2001-04-25T03:00:00Z", "Titulo": "58\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2001-04-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Demanda e oferta agregadas \n\n      \n        Pre\u00e7os\n      \n\n      \n        Ambiente externo\n      \n\n      \n        Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n      \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n      \n    \n    \n    \u00a0\n\n    \n      Data: 17 e 18.4.2001\n    \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia - DF\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 16:00 h dia 17 e 16:50 h dia 18\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19:05 dia 17 e 21:20 h dia 18\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros da Diretoria Colegiada\n    \n\n    \n      Arminio Fraga Neto - Presidente\n    \n\n    \n      Carlos Eduardo de Freitas\n    \n\n    \n      Daniel Luiz Gleizer\n    \n\n    \n      Edison Bernardes dos Santos\n    \n\n    \n      Ilan Goldfajn\n    \n\n    \n      Luiz Fernando Figueiredo\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n    \n\n    \n      Chefes de Departamento (todos presentes no dia 17)\n    \n\n    \n      Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico (DEPEC)\n    \n\n    \n      Daso Maranh\u00e3o Coimbra - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Antonio Marciano - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias (DEBAN)\n    \n\n    \n      Gustavo Bussinger - Departamento de Estudos e Pesquisas (DEPEP)\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Goldenstein - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto (DEMAB)\n    \n\n    \n      Demais participantes (todos presentes no dia 17)\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Ant\u00f4nio Carlos Monteiro - Secret\u00e1rio-Executivo do Banco Central do Brasil\n    \n\n    \n      Alexandre Antonio Tombini - Coordenador do Grupo de Comunica\u00e7\u00e3o Institucional (GCI)\n    \n\n    \n      Jo\u00e3o Borges - Assessor de Imprensa (ASIMP)\n    \n\n    \n      A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional no contexto do novo regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo Governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Demanda e oferta agregadas\n    \n\n    \n      Os indicadores do n\u00edvel de atividade econ\u00f4mica seguiram mostrando expans\u00e3o forte nos primeiros meses do ano, sobretudo no segmento industrial. Em mar\u00e7o, entretanto, estat\u00edsticas referentes \u00e0 atividade varejista mostraram-se menos favor\u00e1veis do que nos meses anteriores.\n    \n\n    \n      No setor fabril, a produ\u00e7\u00e3o industrial aferida pelo IBGE, bem como o n\u00edvel de vendas reais, pesquisado pela CNI, mantiveram tend\u00eancia de crescimento em fevereiro, com aumentos respectivos de 1,53% e de 6,32% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano passado. Os primeiros dados para mar\u00e7o, referentes ao segmento automotivo, indicaram continuidade dessa expans\u00e3o. Nesse m\u00eas, foram vendidas 181 mil unidades, 33,5% acima das vendas de mar\u00e7o de 2000.\n    \n\n    \n      O faturamento real do varejo na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo apresentou resultado positivo de 1,9% em fevereiro, em termos dessazonalizados, segundo levantamento da Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do Estado S\u00e3o Paulo (FCESP). No ano, as vendas reais acumularam alta de 7,1%, principalmente como resultado das varia\u00e7\u00f5es no faturamento de bens de consumo dur\u00e1veis, 11,8%, de n\u00e3o dur\u00e1veis, 13,9%, e de materiais de constru\u00e7\u00e3o, 13,5%. Deve-se observar que, apesar do expressivo crescimento do com\u00e9rcio at\u00e9 fevereiro, a taxa situa-se abaixo da varia\u00e7\u00e3o acumulada em 2000, 10,4%. O resultado preliminar de mar\u00e7o, queda dessazonalizada de 0,75%, indica arrefecimento do ritmo de expans\u00e3o.\n    \n\n    \n      Outros indicadores tamb\u00e9m evidenciam a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o do ritmo de expans\u00e3o da atividade varejista. Dados da Associa\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo (ACSP), referentes ao n\u00famero de consultas ao Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito e Telecheque, revelaram queda de 0,89% em mar\u00e7o, considerada a s\u00e9rie dessazonalizada. Para os primeiros quinze dias de abril, registrou-se expressiva redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de consultas em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 2000.\n    \n\n    \n      Em parte, o comportamento recente dos indicadores do com\u00e9rcio pode ser atribu\u00eddo \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de inadimpl\u00eancia e \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o das expectativas dos agentes. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor, pesquisado pela FCESP, registrou 113,4 em abril, 115,6 em mar\u00e7o e 119,9 em fevereiro, em escala que varia de zero (pessimismo extremo) a 200 (otimismo extremo). O decl\u00ednio do \u00edndice nos \u00faltimos tr\u00eas meses deveu-se, principalmente, \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de piores condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. Quanto \u00e0 inadimpl\u00eancia, informa\u00e7\u00f5es da ACSP mostraram que a taxa l\u00edquida (descontados os cancelamentos dos novos registros no cadastro do SPC) elevou-se 32% no primeiro trimestre de 2001 em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 2000. De forma semelhante, a rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de cheques devolvidos por insufici\u00eancia de fundos e o total de cheques compensados atingiu m\u00e9dia de 4,47% nos primeiros tr\u00eas meses de 2001, ante 3,55% em igual per\u00edodo do ano anterior.\n    \n\n    \n      Indicadores relativos ao cr\u00e9dito contratado junto ao sistema financeiro evidenciam que o estoque de cr\u00e9dito ainda registra crescimento acentuado. Os saldos das opera\u00e7\u00f5es contratadas a taxas livres registraram crescimento mensal de 5% em mar\u00e7o, distribu\u00eddos em 5,4% para as opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas e 4,9% para as realizadas com empresas.\n    \n\n    \n      No entanto, as novas concess\u00f5es, considerando a m\u00e9dia di\u00e1ria das opera\u00e7\u00f5es em mar\u00e7o, registraram crescimento de 0,6% nas destinadas \u00e0s pessoas f\u00edsicas, e queda de 4,3% nas destinadas \u00e0s pessoas jur\u00eddicas, ap\u00f3s eleva\u00e7\u00e3o de 9,2% e 7,1% no m\u00eas anterior. Assinale-se, ainda, o crescimento moderado da taxa de inadimpl\u00eancia representada pelas opera\u00e7\u00f5es com atraso de at\u00e9 noventa dias, que alcan\u00e7ou 5,9% e 2% do total das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito com pessoas f\u00edsicas e empresas, respectivamente.\n    \n\n    \n      Apesar do crescimento da atividade industrial, o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada tem apresentado relativa estabilidade, atingindo 80,2% em fevereiro deste ano, mantendo praticamente o mesmo percentual de fevereiro de 2000, 80,3%, segundo a CNI. Esse comportamento deveu-se, em parte, \u00e0 expans\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo na ind\u00fastria, tend\u00eancia que vem se mantendo nos \u00faltimos meses, segundo resultados de indicadores de investimentos.\n    \n\n    \n      Nesse sentido, assinale-se o crescimento de 17,6% na produ\u00e7\u00e3o e de 39,1% no quantum de importa\u00e7\u00f5es de bens de capital no primeiro bimestre do ano, desempenho que, paralelamente \u00e0 contra\u00e7\u00e3o de 3% no quantum de exporta\u00e7\u00f5es desse segmento, evidencia a expans\u00e3o do consumo aparente de bens de capital, sugerindo a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade instalada.\n    \n\n    \n      No setor agr\u00edcola, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA) de fevereiro revisou o percentual de crescimento da safra de gr\u00e3os no ano agr\u00edcola 2000/2001 para 12,4%, ante 10,3% assinalados no levantamento anterior. A safra recorde dever\u00e1 atingir 93,6 milh\u00f5es de toneladas, com destaque para os aumentos de 26% e 8,6% previstos na produ\u00e7\u00e3o de milho e soja, respectivamente. O crescimento real esperado da renda agr\u00edcola dever\u00e1 contribuir para a manuten\u00e7\u00e3o do atual patamar da demanda interna.\n    \n\n    \n      A evolu\u00e7\u00e3o positiva do n\u00edvel de atividade tem se refletido no mercado de trabalho. A taxa de desemprego aberto atingiu 5,72% em fevereiro, ante 5,7% em janeiro e 8,16% em fevereiro de 2000. Descontadas as influ\u00eancias sazonais, a taxa vem mantendo trajet\u00f3ria de queda desde outubro do ano passado. O emprego formal continuou em recupera\u00e7\u00e3o, com crescimento dessazonalizado de 0,27% no mesmo m\u00eas. Dados da CNI e da FIESP para a ind\u00fastria confirmaram tend\u00eancia do aumento do n\u00edvel de emprego. Em fevereiro, pesquisas dessas entidades indicaram altas de 0,55% e 0,41%, respectivamente, do n\u00famero de postos de trabalho no Brasil e em S\u00e3o Paulo, considerando dados isentos de sazonalidade. Em fevereiro, a massa salarial real na ind\u00fastria cresceu 0,75%, segundo a CNI, e 1,13%, segundo a FIESP, alcan\u00e7ando varia\u00e7\u00f5es de 4,26% e 5,71% em doze meses, respectivamente.\n    \n\n    \n      Em rela\u00e7\u00e3o aos fluxos de com\u00e9rcio exterior, destaca-se o impacto da expans\u00e3o dos investimentos internos, que t\u00eam pressionado as importa\u00e7\u00f5es de bens de capital e bens intermedi\u00e1rios, contribuindo para o resultado deficit\u00e1rio de US$ 677 milh\u00f5es da balan\u00e7a comercial no primeiro trimestre. As exporta\u00e7\u00f5es cresceram 14,4% frente a igual per\u00edodo do ano anterior, com destaque para os produtos b\u00e1sicos e manufaturados.\n    \n\n    \n      As doen\u00e7as que afetam rebanhos na Europa ampliaram o espa\u00e7o para as exporta\u00e7\u00f5es de prote\u00edna vegetal e de carnes brasileiras. As quantidades exportadas de farelo de soja e soja em gr\u00e3o cresceram de forma significativa, beneficiadas, ainda, com ganhos de pre\u00e7o no caso do farelo de soja destinado a ra\u00e7\u00e3o animal. As exporta\u00e7\u00f5es de carne de frango, principalmente para a Europa, comandaram o incremento dos neg\u00f3cios com carnes, acompanhadas por crescimento com menor intensidade nas vendas de carne bovina e su\u00edna.\n    \n\n    \n      As vendas de produtos manufaturados como avi\u00f5es, cal\u00e7ados, celulares e autom\u00f3veis continuaram com bom desempenho, destacando-se no caso dos autom\u00f3veis a manuten\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia dos EUA como mercado de destino. Derivados de petr\u00f3leo, como \u00f3leo combust\u00edvel e gasolina, tamb\u00e9m mostraram crescimento acentuado nas exporta\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos meses.\n    \n\n    \n      Em s\u00edntese, a atividade econ\u00f4mica situa-se em patamar elevado e mant\u00e9m-se em expans\u00e3o nos primeiros meses de 2001. Esse comportamento repercute, principalmente, nos n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o industrial, na maior press\u00e3o sobre os fluxos de importa\u00e7\u00e3o e na evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel dos indicadores do mercado de trabalho. Dados divulgados recentemente, referentes a mar\u00e7o e abril, sinalizam arrefecimento dessa expans\u00e3o, sobretudo na atividade do com\u00e9rcio varejista, fato que pode ser atribu\u00eddo \u00e0s expectativas de redu\u00e7\u00e3o da oferta de cr\u00e9dito e de condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas menos favor\u00e1veis.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Pre\u00e7os\n    \n\n    \n      O principal determinante da infla\u00e7\u00e3o em mar\u00e7o foi a eleva\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios. O IPCA variou 0,38%, ante 0,46% em fevereiro, tendo o aumento dos gastos com feij\u00e3o, produtos in natura, leite e aves correspondido a 0,18 ponto percentual desse crescimento. O aumento dos pre\u00e7os dos rem\u00e9dios, observado principalmente em meados de fevereiro, mas com impactos extensivos a mar\u00e7o, contribuiu com 0,06 ponto percentual da varia\u00e7\u00e3o no m\u00eas.\n    \n\n    \n      O IGP-DI cresceu 0,80%, ante 0,34% em fevereiro, como resultado das maiores varia\u00e7\u00f5es no IPC (0,56% ante 0,40%) e sobretudo no IPA (1,01% ante 0,31%). No componente atacadista, destacaram-se os aumentos dos pre\u00e7os dos produtos de origem animal - bovinos, aves, ovos e leite - bem como do feij\u00e3o e das hortali\u00e7as, que conjuntamente, contribu\u00edram com 0,82 ponto percentual da varia\u00e7\u00e3o do IPA. No IPC, a varia\u00e7\u00e3o desses mesmos itens representou cerca de metade do crescimento do \u00edndice. O n\u00facleo do IPC elevou-se 0,53% em mar\u00e7o, acumulando 4,43% nos \u00faltimos 12 meses.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Ambiente externo\n    \n\n    \n      O cen\u00e1rio econ\u00f4mico internacional continuou apresentando sinais de desacelera\u00e7\u00e3o no ritmo de crescimento. A estagna\u00e7\u00e3o do Jap\u00e3o e, principalmente, a manuten\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de desaquecimento da economia dos Estados Unidos reduziram as perspectivas de expans\u00e3o na economia mundial. Na Am\u00e9rica Latina, as dificuldades desse cen\u00e1rio s\u00e3o maiores pelas incertezas quanto ao desempenho da economia argentina.\n    \n\n    \n      Nos Estados Unidos, os indicadores de demanda permanecem com suas varia\u00e7\u00f5es acumuladas em 12 meses declinantes, embora ainda positivas, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito ao consumidor, que ainda mant\u00e9m crescimento acima de 10%. A produ\u00e7\u00e3o industrial, em mar\u00e7o, apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 0,4% na s\u00e9rie dessazonalizada, ap\u00f3s cinco quedas mensais sucessivas, mas continua com varia\u00e7\u00f5es acumuladas em 12 meses em decl\u00ednio, situando-se em 4,5%, ante 5% at\u00e9 fevereiro. O mercado de trabalho reflete esse contexto e sugere a busca de ajustamento por parte das empresas. Assim, a taxa de desemprego, em mar\u00e7o, registrou seu n\u00edvel mais elevado desde julho de 1999, 4,3%. Os indicadores de confian\u00e7a da ind\u00fastria manufatureira e dos consumidores, que registraram ligeira eleva\u00e7\u00e3o em mar\u00e7o, n\u00e3o sugerem aprofundamento no desaquecimento daquela economia. Destaque-se que os indicadores de pre\u00e7os n\u00e3o apontam press\u00f5es inflacion\u00e1rias, a despeito da volatilidade nos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo, de modo que as redu\u00e7\u00f5es nas taxas b\u00e1sicas de juros pelo Federal Reserve tendem a contribuir favoravelmente para o desempenho da economia, com reduzido risco de gerar infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      A continuidade da incerteza quanto \u00e0 capacidade da economia argentina recuperar seus fundamentos e retomar o crescimento tem contribu\u00eddo para aumentar a volatilidade nos mercados financeiros daquele pa\u00eds, com eleva\u00e7\u00e3o nas taxas cobradas ao governo na coloca\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos e amplia\u00e7\u00e3o dos spreads nas capta\u00e7\u00f5es externas, apesar das mudan\u00e7as propostas pela nova equipe econ\u00f4mica. Os resultados desfavor\u00e1veis do PIB no quarto trimestre de 2000, que contribu\u00edram para a contra\u00e7\u00e3o anual do produto, e os d\u00e9ficits fiscais superiores ao previsto tamb\u00e9m influenciaram negativamente as an\u00e1lises das ag\u00eancias de classifica\u00e7\u00e3o de risco, levando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos ratings atribu\u00eddos \u00e0quele pa\u00eds.\n    \n\n    \n      Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n    \n\n    \n      Nas semanas posteriores \u00e0 \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a estrutura a termo da taxa de juros apresentou fortes oscila\u00e7\u00f5es, refletindo o ambiente de incerteza no mercado internacional e a pr\u00f3pria decis\u00e3o do Copom, considerada inesperada pelo mercado. Como resultado, o carregamento da carteira total de t\u00edtulos prefixados em mercado passou a registrar preju\u00edzo.\n    \n\n    \n      Entre 21 de mar\u00e7o e 17 de abril, houve duas ofertas p\u00fablicas de venda de t\u00edtulos cambiais (NBCE), com prazos de 4,6 e de 2 anos. Essas ofertas destinaram-se \u00e0 rolagem integral do principal atualizado, acrescido dos juros finais, das NBCE vincendas em 19 de abril. A op\u00e7\u00e3o por dois vencimentos procurou atender \u00e0 demanda por hedge cambial para prazos distintos. Os t\u00edtulos foram colocados integralmente \u00e0s taxas de 11,20% ao ano, para o de prazo mais longo, e de 10,95% ao ano, para o mais curto, com resultado financeiro total de R$\u00a02,9\u00a0bilh\u00f5es.\n    \n\n    \n      Em rela\u00e7\u00e3o ao impacto monet\u00e1rio, considerando-se as liquida\u00e7\u00f5es financeiras entre 21 de mar\u00e7o e 17 de abril, as opera\u00e7\u00f5es com t\u00edtulos do Tesouro Nacional determinaram expans\u00e3o de R$\u00a03,8 bilh\u00f5es, em particular devido ao resgate l\u00edquido de R$\u00a08,3\u00a0bilh\u00f5es de LTN. J\u00e1 as opera\u00e7\u00f5es com t\u00edtulos do Banco Central geraram contra\u00e7\u00e3o de R$\u00a01,7\u00a0bilh\u00e3o.\n    \n\n    \n      A eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom acarretou modifica\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o da d\u00edvida federal interna. Com o resgate l\u00edquido de t\u00edtulos prefixados e a redu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os decorrente da eleva\u00e7\u00e3o dos juros, o estoque de LTN em poder do p\u00fablico (avaliado ao pre\u00e7o de lastro) reduziu-se de R$\u00a074,5\u00a0bilh\u00f5es em janeiro para R$\u00a066,4\u00a0bilh\u00f5es em 9 de abril. A coloca\u00e7\u00e3o l\u00edquida de LFT em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 LTN elevou o estoque desses t\u00edtulos de R$\u00a0126,0\u00a0bilh\u00f5es para R$\u00a0139,7\u00a0bilh\u00f5es no mesmo per\u00edodo. A parcela da d\u00edvida atrelada \u00e0 varia\u00e7\u00e3o cambial passou para R$ 122 bilh\u00f5es, contra R$ 108,8 bilh\u00f5es em janeiro. O prazo m\u00e9dio da d\u00edvida mobili\u00e1ria reduziu-se de 32,2 meses em fevereiro para 31,4 em mar\u00e7o. O prazo m\u00e9dio das emiss\u00f5es de t\u00edtulos federais passou de 45,5 para 21,2 meses entre fevereiro e mar\u00e7o, devido \u00e0 pequena oferta de LFT e ao encurtamento do prazo das NBCE ofertadas.\n    \n\n    \n      O cronograma de vencimentos indica resgates em maio de cerca de R$ 21,0 bilh\u00f5es de LFT, R$ 8,3 bilh\u00f5es de LTN e R$ 2,3 bilh\u00f5es de NBCE e NTN-D.\n    \n\n    \n      Em mar\u00e7o, o volume di\u00e1rio m\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es definitivas foi de R$\u00a05,9\u00a0bilh\u00f5es, contra R$\u00a07,8\u00a0bilh\u00f5es no m\u00eas anterior. A queda foi registrada em todos os grupos de t\u00edtulos e deveu-se ao menor volume de ofertas p\u00fablicas e \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o das expectativas. O giro di\u00e1rio dos t\u00edtulos prefixados, em particular, recuou quase 41%, passando de R$ 3,9 bilh\u00f5es em fevereiro para R$ 2,3 bilh\u00f5es em mar\u00e7o.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n    \n\n    \n      Os choques identificados e os seus impactos foram reavaliados de acordo com as novas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as hip\u00f3teses listadas a seguir:\n    \n\n    \n      \n        \n          a infla\u00e7\u00e3o observada em mar\u00e7o (0,38%) superou o valor esperado (0,22%) por conta da eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de alimentos;\n        \n      \n\n      \n        \n          o pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo permanece vol\u00e1til. Nos mercados \u00e0 vista, as cota\u00e7\u00f5es elevaram-se desde a \u00faltima reuni\u00e3o, mas os mercados futuros mant\u00eam expectativas de quedas ao longo do ano. Considerando a curva de pre\u00e7os atualmente impl\u00edcita nos contratos futuros de petr\u00f3leo do tipo Brent, a m\u00e9dia do ano deve situar-se em cerca de US$ 25 por barril;\n        \n      \n\n      \n        \n          o reajuste para as tarifas de energia el\u00e9trica no restante do ano corrente foi reestimado de 12,8% de volta para 15,8%, com aumento maior no terceiro trimestre. Tamb\u00e9m foram reestimados os reajustes de telefonia e transportes p\u00fablicos, e a distribui\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es do item \"Empregado Dom\u00e9stico\" ao longo do ano foi refeita para ajustar-se \u00e0 metodologia que ser\u00e1 adotada pelo IBGE a partir de abril. Para o conjunto de pre\u00e7os administrados, incluindo combust\u00edveis, energia, transportes p\u00fablicos e telefonia, o reajuste m\u00e9dio esperado \u00e9 de 8,9%, com contribui\u00e7\u00e3o direta de 2 pontos percentuais para a infla\u00e7\u00e3o no ano;\n        \n      \n\n      \n        \n          foi adicionada a hip\u00f3tese de que a varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos alimentos situe-se 0,5 ponto percentual abaixo da varia\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia dos pre\u00e7os no segundo trimestre, dado que a chegada da safra agr\u00edcola ao mercado tende a reverter parcialmente a eleva\u00e7\u00e3o at\u00edpica dos pre\u00e7os de alimentos verificada no primeiro trimestre;\n        \n      \n\n      \n        \n          de acordo com as proje\u00e7\u00f5es dos contratos futuros, a hip\u00f3tese para a trajet\u00f3ria da taxa dos fed funds envolve queda linear do atual patamar de 4,5% a.a. para 4,0%\u00a0a.a. ao final do ano, com posterior estabilidade;\n        \n      \n\n      \n        \n          no cen\u00e1rio externo, pressup\u00f5e-se desacelera\u00e7\u00e3o da economia norte-americana, com redu\u00e7\u00e3o do crescimento concentrada no primeiro semestre, seguida de recupera\u00e7\u00e3o a partir do final do segundo. Considera-se que a eleva\u00e7\u00e3o recente do pr\u00eamio de risco Brasil deva reverter-se ao longo do ano. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima reuni\u00e3o, entretanto, projeta-se um pequeno deslocamento para cima da curva de risco Brasil.\n        \n      \n    \n\n    \n      Foram mantidas as demais hip\u00f3teses consideradas na reuni\u00e3o anterior, em particular a obten\u00e7\u00e3o de super\u00e1vit prim\u00e1rio de acordo com as metas estabelecidas pela pol\u00edtica fiscal, e o crescimento do PIB foi ajustado de acordo com os dados mais recentes divulgados pelo IBGE.\n    \n\n    \n      Dos exerc\u00edcios de simula\u00e7\u00e3o com o cen\u00e1rio considerado no modelo b\u00e1sico (estrutural), concluiu-se que a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros no n\u00edvel atual de 15,75% ao ano aponta para uma infla\u00e7\u00e3o acima de 4% em 2001, embora confortavelmente dentro do intervalo de toler\u00e2ncia. Para 2002, projeta-se uma infla\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima da meta de 3,5%.\n    \n\n    \n      O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o do IPCA, calculado pelo m\u00e9todo das m\u00e9dias aparadas, elevou-se de 0,54% em fevereiro para 0,59% em mar\u00e7o. No acumulado de 12 meses, este n\u00facleo registra 5,62% de infla\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise dos n\u00facleos do IPCA calculados por exclus\u00e3o conduz \u00e0 conclus\u00e3o que, retirando-se a influ\u00eancia dos pre\u00e7os administrados e dos alimentos, a varia\u00e7\u00e3o acumulada do IPCA nos \u00faltimos 12 meses permanece em torno de 4%. O n\u00facleo da infla\u00e7\u00e3o medida pelo IPC-BR, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, subiu de 0,36% para 0,53% entre fevereiro e mar\u00e7o.\n    \n\n    \n      A mediana das expectativas para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA coletadas por pesquisa di\u00e1ria do Banco Central apresentou os seguintes resultados: para 2001, elevou-se de 4,20% para 4,50%, ao passo que, para 2002, reduziu-se de 3,75% para 3,68%.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n    \n\n    \n      O aquecimento da demanda nos \u00faltimos meses tem influenciado os resultados da balan\u00e7a comercial, com as importa\u00e7\u00f5es crescendo em ritmo superior ao das exporta\u00e7\u00f5es. Nesse ambiente, a intensifica\u00e7\u00e3o de incertezas no campo externo, associada \u00e0 instabilidade do cen\u00e1rio pol\u00edtico dom\u00e9stico, t\u00eam contribu\u00eddo para manter pressionada a taxa de c\u00e2mbio. O grau do repasse da varia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio para os pre\u00e7os dom\u00e9sticos \u00e9 sujeito a incertezas, devido \u00e0 complexa conjuga\u00e7\u00e3o dos fatores relacionados acima.\n    \n\n    \n      Desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, ocorreram altera\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio econ\u00f4mico. Em primeiro lugar, as estimativas para a varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os administrados foram revistas para cima. As tarifas dos servi\u00e7os de utilidade p\u00fablica provavelmente ter\u00e3o reajustes maiores que anteriormente previstos. As tarifas atreladas aos \u00edndices gerais de pre\u00e7os devem ser contaminadas pela influ\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o cambial sobre os pre\u00e7os no atacado. No conjunto, os pre\u00e7os administrados tendem a representar 2 pontos percentuais na infla\u00e7\u00e3o do ano, caracterizando um choque significativo de oferta.\n    \n\n    \n      Em segundo lugar, a infla\u00e7\u00e3o observada no primeiro trimestre superou a expectativa tanto do Copom quanto do mercado, principalmente pela evolu\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel dos pre\u00e7os dos alimentos. A an\u00e1lise da infla\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, sugere que h\u00e1 espa\u00e7o para uma revers\u00e3o parcial do efeito adverso dos pre\u00e7os de alguns alimentos, com a normaliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a entrada da safra agr\u00edcola. Tamb\u00e9m, ainda n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias claras do aumento do repasse da varia\u00e7\u00e3o cambial para os pre\u00e7os dom\u00e9sticos. O repasse observado em alguns produtos tem ficado pouco acima dos valores esperados, como no caso de aves e carne bovina, mas h\u00e1 repasses abaixo do esperado, como nos produtos eletroeletr\u00f4nicos que utilizam insumos importados. No entanto, a deteriora\u00e7\u00e3o das expectativas dos agentes indica a possibilidade de maior press\u00e3o por repasse no futuro. Na medida em que a economia venha a estabilizar-se num ritmo de crescimento mais moderado, esta press\u00e3o deve ser amenizada por uma maior dificuldade de repasse para os pre\u00e7os de bens finais.\n    \n\n    \n      No tocante \u00e0s altera\u00e7\u00f5es positivas no cen\u00e1rio, cabe destacar a amplia\u00e7\u00e3o do esfor\u00e7o fiscal sinalizada pela proposta de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias para os pr\u00f3ximos dois anos e a redu\u00e7\u00e3o adicional de meio ponto percentual na taxa de juros b\u00e1sica dos Estados Unidos, que permitir\u00e1 minorar os efeitos da desacelera\u00e7\u00e3o do seu crescimento sobre a economia mundial e melhorar\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es globais de liquidez.\n    \n\n    \n      A estrutura a termo das taxas de juros dom\u00e9sticas apresenta acentuada inclina\u00e7\u00e3o positiva. Em conseq\u00fc\u00eancia, espera-se uma redu\u00e7\u00e3o na oferta de cr\u00e9dito pelos intermedi\u00e1rios financeiros, o que pode conduzir \u00e0 modera\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico. Os indicadores que refletem o desempenho mais atual do com\u00e9rcio refor\u00e7am essa perspectiva de estabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade. Caso essa tend\u00eancia se confirme, o que parece prov\u00e1vel, n\u00e3o dever\u00e3o ocorrer press\u00f5es inflacion\u00e1rias adicionais neste e no pr\u00f3ximo ano.\n    \n\n    \n      O Copom avaliou que cabe refor\u00e7ar o entendimento de alguns conceitos b\u00e1sicos que guiam a sua atua\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      O controle da infla\u00e7\u00e3o de acordo com as metas determinadas pelo Governo \u00e9 o objetivo principal do Banco Central. Ao contr\u00e1rio do regime anterior, o n\u00edvel da taxa de c\u00e2mbio n\u00e3o \u00e9 a meta do Banco Central. Assim como n\u00e3o o \u00e9 qualquer outro pre\u00e7o espec\u00edfico da economia. Varia\u00e7\u00f5es da taxa de c\u00e2mbio s\u00f3 s\u00e3o relevantes na medida em que haja impacto sobre a taxa de infla\u00e7\u00e3o do IPCA. Como a rela\u00e7\u00e3o entre c\u00e2mbio e infla\u00e7\u00e3o depende de muitos fatores (se a deprecia\u00e7\u00e3o \u00e9 permanente ou tempor\u00e1ria; se haver\u00e1 repasse aos pre\u00e7os ou n\u00e3o), \u00e9 essencial enfatizar que a meta \u00e9 a infla\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a taxa de c\u00e2mbio.\n    \n\n    \n      O principal instrumento do Banco Central \u00e9 a taxa de juros. Os outros instrumentos de pol\u00edtica monet\u00e1ria s\u00e3o apenas complementares. Por exemplo, no caso de falta de liquidez e alta volatilidade, a interven\u00e7\u00e3o espor\u00e1dica no mercado de c\u00e2mbio pode ser \u00fatil para permitir a forma\u00e7\u00e3o consistente do seu pre\u00e7o. O mesmo aplica-se no caso dos t\u00edtulos indexados \u00e0 taxa de c\u00e2mbio.\n    \n\n    \n      A pol\u00edtica monet\u00e1ria n\u00e3o tem impacto instant\u00e2neo sobre a infla\u00e7\u00e3o. A defasagem temporal entre a a\u00e7\u00e3o do Banco Central e o efeito sobre a economia exige que o Copom procure se antecipar a press\u00f5es inflacion\u00e1rias, e n\u00e3o atue com base em informa\u00e7\u00f5es defasadas. O risco \u00e9 encontrar-se atrasado no processo de controle da infla\u00e7\u00e3o, o que acaba por aumentar o grau de incerteza, com preju\u00edzo para o n\u00edvel de atividade e o potencial de crescimento da economia.\n    \n\n    \n      O Banco Central persegue a trajet\u00f3ria para a meta de infla\u00e7\u00e3o de 4% em 2001 e 3,5% para 2002, com intervalo de toler\u00e2ncia de 2 pontos percentuais. A margem de toler\u00e2ncia \u00e9 grande, pois a meta \u00e9 definida para a infla\u00e7\u00e3o cheia (e n\u00e3o seu n\u00facleo ou um \u00edndice expurgado) e sem cl\u00e1usulas de exce\u00e7\u00e3o como em outros pa\u00edses. No entanto, o Banco Central mira o ponto central de suas metas anuais. A distin\u00e7\u00e3o que se deve fazer \u00e9 entre o rigor do objetivo tra\u00e7ado e a avalia\u00e7\u00e3o a posteriori do desempenho. Isso \u00e9 an\u00e1logo ao atirador que se contentaria em acertar o c\u00edrculo em torno do alvo, mas sempre procura acertar o seu centro, n\u00e3o sua margem.\n    \n\n    \n      A avalia\u00e7\u00e3o de quando o Banco Central deve fazer uso do intervalo de toler\u00e2ncia requer a identifica\u00e7\u00e3o da causa do desvio. Se for um choque de demanda, a taxa de juros deve ser ajustada de forma a recolocar a demanda agregada em sua trajet\u00f3ria pr\u00e9-choque. Se for um choque de oferta, \u00e9 consenso na maioria dos bancos centrais que se deve combater os efeitos secund\u00e1rios, mas n\u00e3o o impacto direto do choque sobre o n\u00edvel de pre\u00e7os. Assim, no caso de um choque negativo, deve-se atuar para que o desvio para cima em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 meta seja apenas tempor\u00e1rio. O argumento \u00e9 sim\u00e9trico para choques positivos.\n    \n\n    \n      \u00c9 preciso cuidado para n\u00e3o se confundir mudan\u00e7as no n\u00edvel de pre\u00e7os com desvios da trajet\u00f3ria de infla\u00e7\u00e3o. Por exemplo, um choque de oferta com impacto de um ponto percentual sobre o n\u00edvel de pre\u00e7os implicaria aumento de um ponto na infla\u00e7\u00e3o medida nos \u00faltimos doze meses. Por defini\u00e7\u00e3o, esse aumento permaneceria embutido na taxa de infla\u00e7\u00e3o por doze meses, desaparecendo ao final do per\u00edodo se os efeitos secund\u00e1rios forem evitados. Isso requer a volta da infla\u00e7\u00e3o mensal a n\u00edveis compat\u00edveis com a trajet\u00f3ria desejada j\u00e1 nos meses seguintes ao choque. O intervalo de toler\u00e2ncia serve para orientar a a\u00e7\u00e3o do Banco Central nessas circunst\u00e2ncias, ajudando a dosar a velocidade de retorno \u00e0 trajet\u00f3ria desejada para a infla\u00e7\u00e3o. O importante \u00e9 que haja confian\u00e7a no retorno da infla\u00e7\u00e3o a sua trajet\u00f3ria de metas.\n    \n\n    \n      Na pr\u00e1tica, nem sempre \u00e9 f\u00e1cil classificar os choques. A atual conjuntura apresenta uma combina\u00e7\u00e3o de press\u00f5es. Por um lado, deve-se considerar o efeito do aquecimento da demanda nos \u00faltimos meses, num ambiente de retra\u00e7\u00e3o mundial e crescente avers\u00e3o ao risco. Por outro lado, os reajustes do conjunto de pre\u00e7os administrados impactam os custos de produ\u00e7\u00e3o e representam um choque de oferta na economia cujos efeitos de segunda ordem t\u00eam que ser controlados. Por sua vez, a deprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio tem um impacto tanto sobre os custos dos produtos com insumos importados quanto sobre a demanda por bens export\u00e1veis. O ambiente de turbul\u00eancia tem refor\u00e7ado o car\u00e1ter defensivo das rea\u00e7\u00f5es dos agentes aos eventos na Argentina e, em menor grau, ao cen\u00e1rio pol\u00edtico dom\u00e9stico, o que indica a natureza tempor\u00e1ria de parte da press\u00e3o sobre a taxa de c\u00e2mbio.\n    \n\n    \n      Desta forma, avaliando o cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico acima e seus indicadores - o aumento do n\u00facleo da infla\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos meses, a infla\u00e7\u00e3o observada acima das expectativas e as incertezas quanto ao grau de repasse da deprecia\u00e7\u00e3o cambial recente - concluiu-se pela consolida\u00e7\u00e3o do movimento iniciado na reuni\u00e3o de mar\u00e7o para realinhar a trajet\u00f3ria esperada da infla\u00e7\u00e3o \u00e0s metas estabelecidas para 2001 e 2002.\n    \n\n    \n      Diante disso, o Copom decidiu por unanimidade elevar a meta para a taxa Selic para 16,25% ao ano.\n    \n\n    \n      Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltaria a reunir-se em 22 de maio de 2001, \u00e0s 15:00 h, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e no dia seguinte, \u00e0s 16:30 h, para deliberar sobre as diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido no Calend\u00e1rio das Reuni\u00f5es Ordin\u00e1rias do Copom, divulgado pelo Comunicado n\u00ba 8.018, de 22.11.2000, do Banco Central.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Gustavo Bussinger\n    \n\n    \n      Notas revisadas pela Diretoria.\n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 62, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]