[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "1999-07-30T03:00:00Z", "Titulo": "34\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "1999-04-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Pre\u00e7os e N\u00edvel de Atividade \n\n      \n        Agregados Monet\u00e1rios e Cr\u00e9dito\n      \n\n      \n        Finan\u00e7as P\u00fablicas\n      \n\n      \n        Balan\u00e7o de Pagamentos\n      \n\n      \n        Ambiente Externo\n      \n\n      \n        Evolu\u00e7\u00e3o do Mercado de C\u00e2mbio Dom\u00e9stico e Posi\u00e7\u00e3o das Reservas Internacionais\n      \n\n      \n        Liquidez Banc\u00e1ria\n      \n\n      \n        Mercado Monet\u00e1rio e Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto\n      \n\n      \n        Diretrizes de Pol\u00edtica Monet\u00e1ria\n      \n\n      \n        Nota explicativa da decis\u00e3o do COPOM de 14/04/1999\n      \n    \n    \n    \u00a0\n\n    \n      Data: 14.04.1999\n     \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia-DF\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio:16:55 h\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino:19:40 h\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros da Diretoria Colegiada\n    \n\n    \n      Arminio Fraga Neto - Presidente\n    \n\n    \n      Daniel Luiz Gleizer\n    \n\n    \n      Edison Bernardes dos Santos\n    \n\n    \n      Luiz Carlos Alvarez\n    \n\n    \n      Luiz Fernando Figueiredo\n    \n\n    \n      Paolo Enrico Maria Zaghen\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Ribeiro da Costa Werlang\n    \n\n    \n      Chefes de Departamento\n    \n\n    \n      Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico (DEPEC)\n    \n\n    \n      Carlos Yoshitaka Urata - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n    \n\n    \n      Eduardo Hitiro Nakao - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto (DEMAB)\n    \n\n    \n      Luis Gustavo da Matta Machado - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias (DEBAN)\n    \n\n    \n      Demais participantes:\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria e Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n    \n\n    \n      Alzira Rosa Morais da Silva -Economista e Assistente do Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n    \n\n    \n      Cl\u00e1udia Safatle - Assessora de Imprensa (ASIMP)\n    \n\n    \n      Daso Maranh\u00e3o Coimbra - Chefe indicado para o Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n    \n\n    \n      A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional considerando os informes dos Srs. Chefes de Departamento relativamente \u00e0 an\u00e1lise da conjuntura, que abrangem infla\u00e7\u00e3o, n\u00edvel de atividade, evolu\u00e7\u00e3o dos agregados monet\u00e1rios, finan\u00e7as p\u00fablicas e balan\u00e7o de pagamentos (DEPEC); evolu\u00e7\u00e3o do mercado de c\u00e2mbio, opera\u00e7\u00f5es cambiais conduzidas pelo Banco Central, posi\u00e7\u00e3o das reservas internacionais e ambiente externo (DEPIN); estado da liquidez banc\u00e1ria (DEBAN) e situa\u00e7\u00e3o do mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto (DEMAB).\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Pre\u00e7os e N\u00edvel de Atividade\n    \n\n    \n      A redu\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Pre\u00e7os por Atacado Oferta Global - IPA-OG em mar\u00e7o para 2,84% (6,99% no m\u00eas de fevereiro) deveu-se \u00e0 desacelera\u00e7\u00e3o do aumento dos pre\u00e7os agr\u00edcolas e dos pre\u00e7os industriais, reflexo do esgotamento dos ajustes provocados pela desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial. Os pre\u00e7os dos produtos agr\u00edcolas registraram varia\u00e7\u00e3o de 2,31%, contra 9,12% em fevereiro. Quanto aos pre\u00e7os dos produtos industriais, vale assinalar que as menores altas e, em alguns casos, as quedas nos pre\u00e7os de insumos, componentes importados e produtos export\u00e1veis mais do que compensaram o maior encarecimento dos produtos mais elaborados, que ainda refletem a desvaloriza\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio.\n    \n\n    \n      As revis\u00f5es das estimativas do \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor da Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica - IPC-FIPE ao longo de mar\u00e7o decorreram, em parte, da desacelera\u00e7\u00e3o, superior \u00e0 esperada, dos pre\u00e7os dos produtos aliment\u00edcios. No caso do IGP-M, as reestimativas deveram-se ao comportamento favor\u00e1vel dos pre\u00e7os por atacado, sinalizado pelos resultados dos dois primeiros dec\u00eandios que, no entanto, foram subavaliados, levando a estimativas acima do resultado final.\n    \n\n    \n      No segmento atacadista, os efeitos da desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial, mais intensos e imediatos nos pre\u00e7os agr\u00edcolas, j\u00e1 foram, em parte, absorvidos e neutralizados (efeito safra e valoriza\u00e7\u00e3o cambial recente). Comportamento semelhante foi observado nos pre\u00e7os industriais no atacado, notadamente os insumos e mat\u00e9rias-primas importados. Poder\u00e1 ocorrer ainda influ\u00eancia altista, embora residual, sobre os pre\u00e7os dos produtos industrializados, que no entanto dever\u00e1 ser atenuada pela recente valoriza\u00e7\u00e3o do real.\n    \n\n    \n      A eleva\u00e7\u00e3o das tarifas de energia el\u00e9trica, ocorrida no dia 8 de abril, somente ser\u00e1 captada pelo INPC no pr\u00f3prio m\u00eas. J\u00e1 o aumento esperado para os combust\u00edveis, a vigorar a partir de 15 de abril, dever\u00e1 causar maior impacto no IPA, distribuindo-se igualmente em abril e maio e menor impacto, nos mesmos meses, nos \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor.\n    \n\n    \n      A produ\u00e7\u00e3o industrial de fevereiro foi afetada principalmente pelas quedas de 6,9% na produ\u00e7\u00e3o de bens dur\u00e1veis (sobretudo ind\u00fastria automobil\u00edstica) e de 4,1% na de bens de capital. Na categoria de bens intermedi\u00e1rios verificou-se redu\u00e7\u00e3o de 0,9%, destacando-se a retra\u00e7\u00e3o de 3,2% na ind\u00fastria extrativa mineral.\n    \n\n    \n      Apesar do crescimento observado em mar\u00e7o, a produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria automobil\u00edstica no primeiro trimestre foi inferior \u00e0 verificada em igual per\u00edodo de 1998. O resultado de mar\u00e7o refletiu os efeitos do Acordo Emergencial do Setor Automobil\u00edstico que, dentre outras medidas, reduziu o IPI por 60 dias, a partir de 3 de mar\u00e7o.\n    \n\n    \n      A eleva\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas agr\u00edcolas refletiu principalmente o aumento da renda do setor e a perspectiva de comercializa\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel da safra.\n    \n\n    \n      Confirmado o crescimento de 6,2% na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, a safra de 1999 ser\u00e1 recorde. A safra de ver\u00e3o, que corresponde a cerca de 80% da produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, encontra-se praticamente conclu\u00edda. A evolu\u00e7\u00e3o positiva da produ\u00e7\u00e3o de produtos importantes como feij\u00e3o, arroz e milho evitar\u00e1 press\u00f5es sobre os pre\u00e7os ao longo do ano.\n    \n\n    \n      A participa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os na gera\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es aumentou 2,05% nos \u00faltimos 12 meses, bem como os empregos sem carteira (3,24%), mostrando que o emprego informal tem absorvido parte da libera\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra de outros setores.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Agregados Monet\u00e1rios e Cr\u00e9dito\n    \n\n    \n      A queda de 4% na base monet\u00e1ria, em termos de m\u00e9dia de saldos di\u00e1rios, registrada em mar\u00e7o, evidencia a normaliza\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria do agregado. A revers\u00e3o desse comportamento foi acentuada na segunda quinzena do m\u00eas. Em abril, at\u00e9 o dia 12, a base monet\u00e1ria registrava queda de 2,%, atingindo R$ 36,8 bilh\u00f5es.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Finan\u00e7as P\u00fablicas\n    \n\n    \n      A d\u00edvida l\u00edquida do setor p\u00fablico alcan\u00e7ou, em janeiro, R$ 484,1 bilh\u00f5es (51,8% do PIB) e, em fevereiro, R$ 500,8 bilh\u00f5es (51,9% do PIB), inferior, portanto, \u00e0 trajet\u00f3ria utilizada como base para o estabelecimento das metas com o Fundo Monet\u00e1rio Internacional, de R$ 491,5 bilh\u00f5es (53,2% do PIB) para janeiro e de R$ 511,5 bilh\u00f5es (54,1% do PIB) para fevereiro.\n    \n\n    \n      No primeiro bimestre do ano, a d\u00edvida l\u00edquida do setor p\u00fablico apresentou crescimento de 9,3 pontos percentuais em rela\u00e7\u00e3o ao PIB, devido, principalmente, \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de 71% observada na taxa de c\u00e2mbio. Conseq\u00fcentemente, a d\u00edvida interna indexada ao c\u00e2mbio e a d\u00edvida externa registraram varia\u00e7\u00e3o dessa magnitude. Entretanto, a tend\u00eancia de valoriza\u00e7\u00e3o cambial observada j\u00e1 no m\u00eas de mar\u00e7o dever\u00e1 levar \u00e0 revers\u00e3o do processo de crescimento da d\u00edvida, contribuindo para redu\u00e7\u00e3o significativa da rela\u00e7\u00e3o d\u00edvida/PIB.\n    \n\n    \n      Em fevereiro, o resultado prim\u00e1rio consolidado para o setor p\u00fablico foi superavit\u00e1rio em R$ 2,5 bilh\u00f5es, ante super\u00e1vit de R$ 443 milh\u00f5es em fevereiro de 1998. Assim, j\u00e1 se obt\u00e9m saldo positivo de R$ 5,1 bilh\u00f5es (3,7% do PIB) nas contas prim\u00e1rias do governo, no primeiro bimestre de 1999. Esse resultado \u00e9 R$ 4 bilh\u00f5es superior \u00e0quele constante da trajet\u00f3ria utilizada como base para o estabelecimento das metas com o FMI (R$ 1,1 bilh\u00e3o), para o mesmo per\u00edodo, o que permite antecipar o cumprimento do crit\u00e9rio de desempenho fiscal para o m\u00eas de mar\u00e7o de R$ 6 bilh\u00f5es. Soma-se a isso o fato de a arrecada\u00e7\u00e3o ser, no m\u00eas de mar\u00e7o, geralmente maior do que a m\u00e9dia.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Balan\u00e7o de Pagamentos\n    \n\n    \n      O d\u00e9ficit em transa\u00e7\u00f5es correntes reduziu-se em 12% no trimestre, em decorr\u00eancia da queda no d\u00e9ficit comercial.\n    \n\n    \n      As exporta\u00e7\u00f5es do primeiro bimestre foram as mais baixas dos \u00faltimos seis anos, com a m\u00e9dia di\u00e1ria em fevereiro (US$ 181,5 milh\u00f5es) situando-se bastante abaixo da m\u00e9dia observada no decorrer de 1998 (US$ 205,3 milh\u00f5es).\n    \n\n    \n      No trimestre, o resultado ainda permanece deficit\u00e1rio em US$ 545 milh\u00f5es, por\u00e9m inferior ao d\u00e9ficit de US$ 1,5 bilh\u00e3o observado no primeiro trimestre de 1998.\n    \n\n    \n      Comparativamente ao primeiro trimestre de 1998, as exporta\u00e7\u00f5es ca\u00edram 15,6%, sendo 11,1% em produtos b\u00e1sicos, 12,6% em produtos semimanufaturados e 18,8% em produtos manufaturados. Os b\u00e1sicos se tornaram mais representativos na pauta (de 21,4% para 22,6%), enquanto os manufaturados tiveram queda em sua participa\u00e7\u00e3o de 59,9% para 57,6%.\n    \n\n    \n      Nos semimanufaturados ocorreram quedas em praticamente todos os principais produtos, notadamente ferro e a\u00e7o, a\u00e7\u00facar, couros e peles, alum\u00ednio em bruto e celulose. Houve aumento em \u00f3leo de soja em bruto.\n    \n\n    \n      Dentre os manufaturados, cabe citar o aumento verificado nas exporta\u00e7\u00f5es de avi\u00f5es, paralelamente \u00e0 queda em produtos de grande representatividade, tais como autope\u00e7as, laminados planos, motores, ve\u00edculos de carga, aparelhos transmissores e receptores, pneum\u00e1ticos e cal\u00e7ados.\n    \n\n    \n      O d\u00e9ficit no balan\u00e7o de servi\u00e7os apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 8,2 %, devido \u00e0s remessas de lucros e dividendos e ao aumento das despesas com juros, conseq\u00fc\u00eancia do endividamento ocorrido em 1997 e 1998. As despesas l\u00edquidas com viagens internacionais diminu\u00edram 72,4%, como resultado da desvaloriza\u00e7\u00e3o do real.\n    \n\n    \n      No primeiro trimestre, os investimentos externos diretos alcan\u00e7aram US$ 7,7 bilh\u00f5es, com destaque para o crescimento de 25,3% nos ingressos n\u00e3o vinculados a privatiza\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      Os ingressos l\u00edquidos em renda fixa voltaram a crescer em mar\u00e7o, atingindo US$ 1,3 bilh\u00e3o, revertendo o quadro dos primeiros meses. As entradas l\u00edquidas em carteira (portfolio) somaram US$ 150 milh\u00f5es no trimestre.\n    \n\n    \n      As amortiza\u00e7\u00f5es de empr\u00e9stimos (b\u00f4nus e notes) chegaram a US$ 7,7 bilh\u00f5es, enquanto os desembolsos situaram-se em US$ 982 milh\u00f5es. As amortiza\u00e7\u00f5es de fornecedores/compradores subiram para US$ 4,8 bilh\u00f5es e os desembolsos ca\u00edram para US$ 3 bilh\u00f5es.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Ambiente Externo\n    \n\n    \n      A economia americana continua mantendo a trajet\u00f3ria de crescimento. O \u00edndice NAPM (Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Gerentes de Compras) de mar\u00e7o ficou, pela segunda vez consecutiva, acima dos 50 pontos, indicando expans\u00e3o da atividade manufatureira.\n    \n\n    \n      A infla\u00e7\u00e3o permanece sob controle. Recentemente o diferencial (spread) entre os TIPS (t\u00edtulos do tesouro norte-americano indexado \u00e0 infla\u00e7\u00e3o) e o b\u00f4nus norte-americano de 30 anos diminuiu, projetando uma queda da infla\u00e7\u00e3o para o futuro pr\u00f3ximo. Essa perspectiva deve ser o principal fator respons\u00e1vel pela revers\u00e3o das expectativas de taxas de juros, que, em fevereiro, projetavam que a taxa dos Fed Funds ficaria pouco acima de 4,95% ao final de junho e em 4,8% ao final de abril. Essas taxas cederam e se encontram pr\u00f3ximas da meta de 4,75% do Fed, o que sinalizaria a manuten\u00e7\u00e3o dos juros at\u00e9 junho.\n    \n\n    \n      A taxa de desemprego caiu para 4,2%. O sal\u00e1rio m\u00e9dio hor\u00e1rio aumentou 0,23% em mar\u00e7o. At\u00e9 o momento, a redu\u00e7\u00e3o da taxa de desemprego e o aumento dos sal\u00e1rios n\u00e3o tem pressionado os pre\u00e7os em virtude do aumento da oferta de trabalho.\n    \n\n    \n      O \u00edndice de pre\u00e7os ao produtor (PPI) aumentou 0,2% em mar\u00e7o, acima das expectativas, ap\u00f3s uma queda de 0,4% em fevereiro, provocado pelo recente aumento nos pre\u00e7os do petr\u00f3leo. Por utilizar amostragem realizada na primeira quinzena, o aumento dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo deve, ainda, se refletir no PPI de abril. Os demais \u00edndices (PPI-core, CPI e CPI-core) permaneceram est\u00e1veis nos meses de fevereiro e mar\u00e7o.\n    \n\n    \n      O banco central japon\u00eas (BoJ) alertou para a falta de sinais de recupera\u00e7\u00e3o imediata da recess\u00e3o em que se encontra a economia (contra\u00e7\u00e3o de 0,8% no per\u00edodo de outubro a dezembro de 1998), podendo vir a se agravar caso um novo pacote fiscal de est\u00edmulo \u00e0 economia n\u00e3o seja aprovado e implementado. O primeiro-ministro japon\u00eas prometeu um crescimento da ordem de 0,5% no ano fiscal de 1999 que se inicia em abril. Um sinal positivo, que poderia indicar o in\u00edcio da recupera\u00e7\u00e3o da economia, \u00e9 o aumento do \u00edndice Nikkey em 17,6% desde o in\u00edcio de mar\u00e7o.\n    \n\n    \n      Em mar\u00e7o o BoJ facilitou o cr\u00e9dito em n\u00edvel suficiente para que as taxas de juros de curto prazo ca\u00edssem a zero. De qualquer forma, a recupera\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito privado ainda n\u00e3o se fez sentir, tendo em vista que o sistema financeiro ainda se encontra fragilizado devido aos cr\u00e9ditos de liquida\u00e7\u00e3o duvidosa. A tend\u00eancia \u00e9 de que as empresas continuem enxugando o quadro de pessoal. Neste cen\u00e1rio, \u00e9 dif\u00edcil que os sal\u00e1rios subam e, por conseguinte, o consumo deve cair ainda mais, pelo menos a curto prazo. Os baixos e declinantes n\u00edveis de consumo e de investimento, que representam 75% da demanda agregada, tornam dif\u00edcil a recupera\u00e7\u00e3o economia.\n    \n\n    \n      Na \u00e1rea abrangida pelo euro, a infla\u00e7\u00e3o continua muito baixa, tendo o \u00edndice harmonizado de pre\u00e7os ao consumidor em fevereiro alcan\u00e7ado 0,8% ao ano, bem abaixo dos 2% estabelecidos pelo Banco Central Europeu (BCE) como limite superior para a infla\u00e7\u00e3o anual. De um modo geral, espera-se que a infla\u00e7\u00e3o continue baixa no futuro pr\u00f3ximo, mesmo a despeito da perspectiva de aumento sustentado do pre\u00e7o do petr\u00f3leo. No in\u00edcio do m\u00eas, a expectativa de infla\u00e7\u00e3o era de 1% em 1999 e de 1,5% em 2000, segundo publica\u00e7\u00e3o do JP Morgan.\n    \n\n    \n      O BCE decidiu cortar a taxa de juros em 50 pontos base, para o n\u00edvel de 2,5%, quando o esperado pelo mercado era de 25 pontos base. O motivo b\u00e1sico para tal redu\u00e7\u00e3o, segundo o presidente da institui\u00e7\u00e3o, foi a deteriora\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica. Num cen\u00e1rio de pre\u00e7os est\u00e1veis, o BCE optou por usar todo o espa\u00e7o dispon\u00edvel para criar condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas mais prop\u00edcias ao crescimento.\n    \n\n    \n      Os pre\u00e7os de todos os t\u00edtulos de d\u00edvida externa brasileira reestruturada (Bradies) e nova (Globals) v\u00eam apresentando eleva\u00e7\u00e3o acentuada desde o in\u00edcio de mar\u00e7o. O C-bond passou de 56,8% do valor de face para 66,3% em 9 de abril, aumento de 20% (1.000 pontos base); o IDU, com liquidez e volatilidade menor, valorizou 9%.\n    \n\n    \n      O EMBI (\u00cdndice dos b\u00f4nus de mercados emergentes) do JP Morgan, que capta o retorno total de uma carteira de Bradies e Globals mais l\u00edquidos, aumentou 7,6% em mar\u00e7o, com performance de 5,1% desde o in\u00edcio do ano, ressaltando o fato de que o Brasil, com 15,02%, foi o pa\u00eds com melhor performance no m\u00eas. O volume negociado nos mercados emergentes dobrou do in\u00edcio de mar\u00e7o para o inicio de abril, sendo que os pap\u00e9is brasileiros apresentaram crescimento relativo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no mercado de emergentes em compara\u00e7\u00e3o aos pap\u00e9is argentinos, mexicanos e russos.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Evolu\u00e7\u00e3o do Mercado de C\u00e2mbio Dom\u00e9stico e Posi\u00e7\u00e3o das Reservas Internacionais\n    \n\n    \n      A posi\u00e7\u00e3o das reservas internacionais, pelo conceito de caixa, em 13 de abril, se encontrava em US$ 43,4 bilh\u00f5es e US$ 44,2 bilh\u00f5es pelo conceito de liquidez internacional. O refor\u00e7o adicional das reservas se deu, basicamente, pelo ingresso do Banco Mundial, de US$ 1 bilh\u00e3o e de US$ 9,8 bilh\u00f5es do Fundo Monet\u00e1rio Internacional.\n    \n\n    \n      O movimento m\u00e9dio di\u00e1rio de c\u00e2mbio contratado no segmento comercial registrava, no m\u00eas de abril at\u00e9 o dia 12, um fluxo l\u00edquido positivo da ordem de US$ 52 milh\u00f5es. Em rela\u00e7\u00e3o ao fluxo financeiro, as remessas de mar\u00e7o atingiram uma m\u00e9dia di\u00e1ria de US$ 502,9 milh\u00f5es, contra ingressos de US$ 371,0 milh\u00f5es.\n    \n\n    \n      Os recursos externos l\u00edquidos, se comparados com a posi\u00e7\u00e3o de fevereiro, principalmente nas rubricas FIEX, Anexo VI e ANEXOS I a IV, apresentaram resultado positivo, com comportamento similar no m\u00eas de abril.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Liquidez Banc\u00e1ria\n    \n\n    \n      Em 4 de mar\u00e7o, foram alteradas as condi\u00e7\u00f5es operacionais das linhas de assist\u00eancia financeira, incluindo PROER e PROES. O valor-base para a linha TBC (garantia constitu\u00edda em t\u00edtulos p\u00fablicos federais) foi extinto, ao mesmo tempo em que foram alterados os encargos financeiros das outras linhas, que passaram a variar de Taxa SELIC mais 2% a. a. \u00e0 Taxa SELIC mais 10% a. a. Esses percentuais s\u00e3o vari\u00e1veis em fun\u00e7\u00e3o das garantias constitu\u00eddas e da freq\u00fc\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o da linha de empr\u00e9stimo. Adicionalmente, no mesmo dia, foi extinto o Dep\u00f3sito Volunt\u00e1rio Remunerado (DVR).\n    \n\n    \n      Com a introdu\u00e7\u00e3o de meta para a Taxa SELIC as taxas da assist\u00eancia financeira s\u00e3o, agora, em quaisquer circunst\u00e2ncias, punitivas, j\u00e1 que iguais \u00e0 Taxa SELIC mais um percentual.\n    \n\n    \n      Ademais foram alterados os custos financeiros por defici\u00eancia nos recolhimentos compuls\u00f3rios/ encaixes obrigat\u00f3rios e \"saque a descoberto\" na conta Reservas Banc\u00e1rias, que passaram a ser penalizados em 14% a.a. e 20% a.a., respectivamente, acima da Taxa SELIC.\n    \n\n    \n      O aumento da al\u00edquota de recolhimento compuls\u00f3rio sobre recursos a prazo, de 25% para 30%, implementado na 1\u00aa quinzena de mar\u00e7o, reduziu o capital de giro das institui\u00e7\u00f5es financeiras. Em termos de varia\u00e7\u00e3o da base monet\u00e1ria restrita, entretanto, n\u00e3o houve qualquer impacto.\n    \n\n    \n      Em 10 de mar\u00e7o, foi reduzida, de 60% para 30%, a al\u00edquota de recolhimento compuls\u00f3rio sobre contratos de assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es vinculados a opera\u00e7\u00f5es realizadas com o exterior, com vig\u00eancia a partir de 19.3.99. Al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o de al\u00edquota, o recolhimento passou a ter cumprimento em t\u00edtulos p\u00fablicos federais vinculados no SELIC. Ap\u00f3s a medida, o montante de contratos passou de R$ 0,9 milh\u00e3o, em 18 de mar\u00e7o, para R$ 470,5 milh\u00f5es, no final do m\u00eas.\n    \n\n    \n      Em 31 de mar\u00e7o, foi alterada a forma de cumprimento do recolhimento compuls\u00f3rio referente a obriga\u00e7\u00f5es por compra de c\u00e2mbio - exporta\u00e7\u00e3o (contratos celebrados para liquida\u00e7\u00e3o futura), descontados os adiantamentos de contrato de c\u00e2mbio (ACC), que era recolhido em esp\u00e9cie n\u00e3o-remunerado e passou a ser em t\u00edtulos p\u00fablicos federais vinculados no SELIC.\n    \n\n    \n      Em abril, at\u00e9 o dia 12, a libera\u00e7\u00e3o de recolhimento compuls\u00f3rio referente a fundos foi o principal fator expansionista da base monet\u00e1ria. No mesmo per\u00edodo, a expans\u00e3o total da \u00e1rea banc\u00e1ria foi de R$ 101,9 milh\u00f5es.\n    \n\n    \n      A exigibilidade total, no conceito \"m\u00e9dia dos saldos di\u00e1rios\", aumentou R$ 7 bilh\u00f5es em mar\u00e7o refletindo o aumento do exig\u00edvel sobre recursos a prazo. Em abril, at\u00e9 o dia 12, o aumento da exigibilidade m\u00e9dia para R$ 74,4 bilh\u00f5es decorre do fato de a eleva\u00e7\u00e3o do compuls\u00f3rio sobre recursos a prazo n\u00e3o ter sido totalmente captada na m\u00e9dia de mar\u00e7o.\n    \n\n    \n      O total recolhido em esp\u00e9cie apresentou pequena redu\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o do comportamento sazonal dos dep\u00f3sitos \u00e0 vista. J\u00e1 o recolhimento em t\u00edtulos seguiu o aumento da al\u00edquota do compuls\u00f3rio sobre recursos a prazo.\n    \n\n    \n      Apesar do \"vi\u00e9s de baixa\" e do mercado futuro estar projetando queda da Taxa SELIC, n\u00e3o houve comportamento uniforme dos bancos na administra\u00e7\u00e3o de reservas banc\u00e1rias no per\u00edodo considerado.\n    \n\n    \n      O custo de capta\u00e7\u00e3o dos recolhimentos compuls\u00f3rios em esp\u00e9cie aumentou, em fevereiro, em raz\u00e3o, principalmente, da diminui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos recolhimentos em esp\u00e9cie n\u00e3o-remunerados no total recolhido. Em mar\u00e7o, o aumento foi verificado por conta da eleva\u00e7\u00e3o da Taxa Referencial -TR.\n    \n\n    \n      Como esperado, o comportamento do multiplicador da base monet\u00e1ria restrita segue a tend\u00eancia inversa da taxa efetiva de recolhimento compuls\u00f3rio. O multiplicador passou de 1,41 em dezembro de 1997, quando a taxa efetiva - conceito m\u00e9dia dos saldos di\u00e1rios e incluindo o \"caixa\" - era igual a 50,8%, para 1,23 em fevereiro deste ano, quando a taxa efetiva atingiu 67,1%.\n    \n\n    \n      Em mar\u00e7o, a exigibilidade do recolhimento compuls\u00f3rio sobre recursos \u00e0 vista, no conceito \"m\u00e9dia dos saldos di\u00e1rios\", refletiu a capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida negativa que tem se verificado desde fevereiro. A exigibilidade observada naquele m\u00eas (R$ 20,3 bilh\u00f5es), entretanto, ainda \u00e9 superior a de dezembro, o que pode implicar alguns ajustes do exig\u00edvel ainda em abril (como j\u00e1 vinha ocorrendo at\u00e9 o dia 12).\n    \n\n    \n      O papel-moeda em poder do p\u00fablico, no conceito \"m\u00e9dia dos saldos di\u00e1rios\", seguiu comportamento diferente dos anos anteriores e apresentou pequeno aumento em fevereiro (no conceito saldo, entretanto, declinou). Em mar\u00e7o, o comportamento sazonal tem se verificado, pois o papel moeda em poder do p\u00fablico - PMPP declinou 4,9% e os dep\u00f3sitos \u00e0 vista, 3%.\n    \n\n    \n      A exigibilidade referente aos dep\u00f3sitos de poupan\u00e7a cresceu R$ 100 milh\u00f5es em mar\u00e7o, resultado do aumento do saldo em virtude apenas da remunera\u00e7\u00e3o, dado que a capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida da caderneta de poupan\u00e7a foi negativa em R$ 586 milh\u00f5es .\n    \n\n    \n      Os dep\u00f3sitos a prazo, que vinham com capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida negativa desde mar\u00e7o de 1998, apresentaram capta\u00e7\u00e3o fortemente positiva em fevereiro e mar\u00e7o deste ano. Em fevereiro, houve migra\u00e7\u00e3o dos recursos que estavam em aplica\u00e7\u00f5es vinculadas a t\u00edtulos p\u00fablicos, especialmente por parte de fundos de investimento, para dep\u00f3sitos a prazo, bem como migra\u00e7\u00e3o, por parte do p\u00fablico, de aplica\u00e7\u00f5es em fundos para aplica\u00e7\u00f5es em CDB, que se efetivaram principalmente no in\u00edcio daquele m\u00eas.\n    \n\n    \n      Os fundos de investimento voltaram a apresentar capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida positiva a partir de mar\u00e7o, o que n\u00e3o ocorria desde dezembro do ano anterior. Com o retorno gradual dos t\u00edtulos p\u00fablicos federais prefixados, iniciado em 23 de mar\u00e7o, \u00e9 prov\u00e1vel que os fundos redirecionem parte de sua carteira para essas aplica\u00e7\u00f5es.\n    \n\n    \n      O decl\u00ednio na exigibilidade dos fundos reflete a capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida negativa dos FIF-CP que vem ocorrendo desde dezembro de 1998, antecipando o aumento (em janeiro deste ano) do IOF. Com o decl\u00ednio da taxa de juros, \u00e9 prov\u00e1vel que a perda desses recursos se intensifique, uma vez que o prazo m\u00ednimo de aplica\u00e7\u00e3o para compensar o IOF deve aumentar.\n    \n\n    \n      A mudan\u00e7a na expectativa da trajet\u00f3ria da taxa de juros tamb\u00e9m parece explicar a recupera\u00e7\u00e3o dos FIF - 60 dias, que evoluiu de um resgate l\u00edquido de R$ 1,2 bilh\u00e3o em fevereiro para uma capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida de R$ 0,6 bilh\u00e3o em mar\u00e7o. Os FIF - 90 dias apresentaram movimento localizado de capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida nos \u00faltimos dias de mar\u00e7o.\n    \n\n    \n      Substanciais altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o dos Fundos de Renda Fixa - Capital Estrangeiro (FRF - CE) foram efetuadas em mar\u00e7o com o objetivo de atrair capitais de curto prazo. A primeira medida prorrogou a isen\u00e7\u00e3o do Imposto de Renda at\u00e9 30 de junho. Entretanto, em virtude da possibilidade de rebatimento fiscal em alguns pa\u00edses, n\u00e3o parece ter surtido muito efeito.\n    \n\n    \n      A segunda modifica\u00e7\u00e3o, em vigor entre 17 de mar\u00e7o e 30 de junho, reduziu o IOF, de 2% para 0,5%, incidente na entrada de recursos para esses fundos. Essa medida, aliada a expectativa de valoriza\u00e7\u00e3o do real no decorrer de mar\u00e7o, elevou o patrim\u00f4nio desses fundos de R$ 2,6 bilh\u00f5es, ao final de fevereiro, para R$ 5 bilh\u00f5es em 6 de abril, valor ainda inferior \u00e0quele de agosto de 1998.\n    \n\n    \n      A outra altera\u00e7\u00e3o permitiu o aumento do percentual, de 20% para 40%, do patrim\u00f4nio l\u00edquido daqueles fundos que pode ser aplicado em CDB de bancos. A maior parte da carteira desses fundos \u00e9 composta de t\u00edtulos p\u00fablicos federais e, em 31 de mar\u00e7o, apenas 3,7% era composta por t\u00edtulos de renda fixa de emiss\u00e3o ou aceite das institui\u00e7\u00f5es financeiras. \u00c9 prov\u00e1vel, assim, que haja aumento apenas marginal e localizado de capta\u00e7\u00e3o por conta da medida.\n    \n\n    \n      Em fevereiro, a eleva\u00e7\u00e3o - de 60% para 80% - do percentual m\u00ednimo de direcionamento da carteira dos Fundos de Investimento no Exterior (FIEX) para t\u00edtulos representativos da d\u00edvida externa de responsabilidade da Uni\u00e3o n\u00e3o teve maior impacto sobre os fundos j\u00e1 existentes. Em 17 de mar\u00e7o, foi alterada a norma dos FIEX, proibindo-se entidades coligadas a institui\u00e7\u00f5es financeiras de aplicar recursos, direta ou indiretamente, em suas quotas (o estoque aplicado dever\u00e1 ser resgatado at\u00e9 o dia 17 de abril). Em 12 de mar\u00e7o, o patrim\u00f4nio dos FIEX era de R$ 3,4 bilh\u00f5es. Em 31 de mar\u00e7o, declinou para R$ 2,6 bilh\u00f5es, significando que est\u00e1 havendo \"repatria\u00e7\u00e3o\" consider\u00e1vel de recursos desses fundos, objetivo da medida. Apesar da esperada diminui\u00e7\u00e3o da demanda por Bradies, opera\u00e7\u00f5es compromissadas estavam sendo utilizadas para cumprimento daquele percentual m\u00ednimo, significando que a varia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o daqueles pap\u00e9is n\u00e3o sofreu efeito da medida.\n    \n\n    \n      O volume financeiro m\u00e9dio negociado na BOVESPA cresceu em mar\u00e7o, acompanhando a evolu\u00e7\u00e3o do IBOVESPA, que subiu 20,0%. Em abril, at\u00e9 o dia 12, o aumento do \u00edndice foi de 7,2%. Os fundos de a\u00e7\u00f5es tradicionais j\u00e1 come\u00e7am a se recuperar. Do mesmo modo, os fundos de a\u00e7\u00f5es - carteira livre acompanharam o aumento do IBOVESPA, passando a apresentar capta\u00e7\u00e3o positiva a partir de mar\u00e7o.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Mercado Monet\u00e1rio e Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto\n    \n\n    \n      O impacto monet\u00e1rio resultante dos leil\u00f5es formais de t\u00edtulos p\u00fablicos federais foi contracionista em R$ 3,7 bilh\u00f5es no per\u00edodo compreendido entre os dias 5 de mar\u00e7o e 14 de abril. As opera\u00e7\u00f5es com t\u00edtulos do Banco Central envolveram resgates l\u00edquidos de R$ 10,4 bilh\u00f5es, enquanto que o Tesouro Nacional realizou coloca\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de R$ 14,1 bilh\u00f5es.\n    \n\n    \n      As emiss\u00f5es de t\u00edtulos de responsabilidade do Tesouro Nacional centralizaram-se, num primeiro momento, nas ofertas p\u00fablicas de NTN-S. Foram realizados cinco leil\u00f5es desses t\u00edtulos a taxas m\u00e9dias em torno de 44,90% a.a., com prazos que oscilaram entre 5 e 8 dias \u00fateis para o per\u00edodo de rendimento prefixado. A partir do final de mar\u00e7o, o Tesouro Nacional decidiu praticar uma nova estrat\u00e9gia de coloca\u00e7\u00e3o, ao promover o retorno das emiss\u00f5es de t\u00edtulos tradicionais. A nova estrat\u00e9gia consistia em oferecer semanalmente LTN e LFT.\n    \n\n    \n      As LTN tiveram uma consider\u00e1vel receptividade entre os participantes do mercado, uma vez que as expectativas de infla\u00e7\u00e3o, juros e taxa de c\u00e2mbio haviam sido revistas para baixo no final de mar\u00e7o, o que tornou vi\u00e1vel projetar uma estrutura a termo de taxa de juros com maior defini\u00e7\u00e3o. Em mar\u00e7o, as varia\u00e7\u00f5es de pre\u00e7o divulgadas ficaram n\u00e3o somente abaixo das divulgadas em fevereiro, como tamb\u00e9m inferiores \u00e0s expectativas reinantes. Nesse ambiente, as previs\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o para o ano de 1999 foram reduzidas significativamente.\n    \n\n    \n      Foram realizadas cinco coloca\u00e7\u00f5es de LTN no per\u00edodo, sendo as duas primeiras por um prazo de 28 dias e as tr\u00eas \u00faltimas por prazos em torno de 56 dias. No primeiro leil\u00e3o realizado, em 23 de mar\u00e7o, o volume de propostas superou em muito a oferta previamente anunciada e a taxa m\u00e9dia resultante foi de 42,56% a.a., inferior aos juros prevalecentes no mercado interbanc\u00e1rio na ocasi\u00e3o, refor\u00e7ando as expectativas de implementa\u00e7\u00e3o do vi\u00e9s de redu\u00e7\u00e3o da meta para a Taxa SELIC. A primeira redu\u00e7\u00e3o, de fato, ocorreu no dia seguinte, em 24 de mar\u00e7o, quando a meta passou a ser de 42% a.a.. O segundo leil\u00e3o, realizado em 30 de mar\u00e7o \u00e0 taxa m\u00e9dia de 37,78% a.a., teve seus pre\u00e7os fortemente influenciados pela expectativas de outra redu\u00e7\u00e3o na meta, evento que se verificou em 5 de abril, data em que foi estabelecida a taxa de 39,5% a.a..\n    \n\n    \n      As ofertas formais de t\u00edtulos do Banco Central no per\u00edodo basearam-se apenas em ofertas de NBC-E, com a realiza\u00e7\u00e3o de catorze opera\u00e7\u00f5es, adotando-se nas seis \u00faltimas o leil\u00e3o de pre\u00e7o uniforme, com o objetivo de facilitar a participa\u00e7\u00e3o de demandantes, mesmo na aus\u00eancia de consenso com rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os. No primeiro evento, foram recusadas todas as propostas e, nos sete seguintes, as taxas observaram tend\u00eancia de crescimento num primeiro momento, variando de 23,7% a 34,67% a.a., para depois oscilarem em torno de 31% a.a. al\u00e9m da varia\u00e7\u00e3o cambial. Nos leil\u00f5es do tipo holand\u00eas, as taxas apresentaram clara tend\u00eancia de recuo, situando-se entre 31,5% e 15,8% a.a., al\u00e9m da varia\u00e7\u00e3o cambial.\n    \n\n    \n      A partir da \u00faltima semana de fevereiro, o Banco Central deu in\u00edcio ao alongamento gradual dos prazos dos leil\u00f5es informais realizados no mercado secund\u00e1rio. O objetivo foi sinalizar ao mercado a necessidade de recuperar a capacidade de administra\u00e7\u00e3o de suas reservas, uma vez que havia a inten\u00e7\u00e3o de, num momento seguinte, retomar a venda de t\u00edtulos prefixados. Entre os dias 5 e 30 de mar\u00e7o, de forma geral, os leil\u00f5es informais realizados tomaram recursos do mercado pelo prazo de 5 dias \u00fateis. No m\u00eas de abril, por\u00e9m, observou-se um estreitamento do prazo para 3 dias \u00fateis. As taxas resultantes apresentaram redu\u00e7\u00e3o a partir de 5 de mar\u00e7o, notando-se mudan\u00e7as de patamar consoantes com as altera\u00e7\u00f5es efetuadas nas metas da Taxa SELIC. Em 5 de mar\u00e7o, dia seguinte ao an\u00fancio da primeira meta, o Banco Central tomou recursos no mercado secund\u00e1rio a 45% a.a.. Em 25 de mar\u00e7o, as opera\u00e7\u00f5es foram realizadas a taxa de 41,99% a.a., quando a meta havia sido reduzida para 42% a.a.. Em 6 de abril, a taxa praticada nos leil\u00f5es informais foi de 39,48% a.a., coerente com a \u00faltima meta definida, em 5 de abril, de 39,5% a.a..\n    \n\n    \n      A estrat\u00e9gia de vendas consecutivas, e em pequenos lotes, de t\u00edtulos prefixados nos leil\u00f5es conduzidos pelo Banco Central t\u00eam criado espa\u00e7o para que o mercado pressione por queda na meta para a Taxa SELIC. Esta posi\u00e7\u00e3o se fortalece n\u00e3o s\u00f3 pelo vi\u00e9s de redu\u00e7\u00e3o estabelecido na \u00faltima reuni\u00e3o do COPOM, mas, sobretudo, pelas expectativas de queda quanto aos n\u00edveis de infla\u00e7\u00e3o, que por sua vez podem ser associadas \u00e0 revers\u00e3o da trajet\u00f3ria de desvaloriza\u00e7\u00e3o do real.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Diretrizes de Pol\u00edtica Monet\u00e1ria\n    \n\n    \n      Ap\u00f3s as apresenta\u00e7\u00f5es dos Srs. Chefes de Departamento, o Comit\u00ea passou \u00e0 discuss\u00e3o das diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria, \u00e0 an\u00e1lise das propostas para a defini\u00e7\u00e3o da meta para a Taxa SELIC.\n    \n\n    \n      Foi comentado que a reorienta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria, adotada na \u00faltima reuni\u00e3o do Comit\u00ea, com a extin\u00e7\u00e3o da banda de flutua\u00e7\u00e3o da taxa de juros (TBC e TBAN) e a introdu\u00e7\u00e3o da meta para a Taxa SELIC e o seu eventual vi\u00e9s, como instrumentos de pol\u00edtica monet\u00e1ria, vem-se mostrando eficaz. O ganho em termos de flexibilidade pode ser verificado pela utiliza\u00e7\u00e3o do vi\u00e9s de redu\u00e7\u00e3o por duas vezes no per\u00edodo, dada a evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel de indicadores relevantes no curto prazo.\n    \n\n    \n      Os sinais de arrefecimento dos \u00edndices de pre\u00e7os e a evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel dos fluxos de capitais e, conseq\u00fcentemente, da taxa de c\u00e2mbio, que apresentou valoriza\u00e7\u00e3o, permitiu a aplica\u00e7\u00e3o do vi\u00e9s, reduzindo a meta para a Taxa SELIC de 45% a.a. para 39,5% a.a. desde a \u00faltima reuni\u00e3o realizada em 4 de mar\u00e7o.\n    \n\n    \n      Esse quadro favor\u00e1vel impactou de forma expressiva as expectativas inflacion\u00e1rias, que foram sistematicamente revisadas para n\u00edveis inferiores desde a \u00faltima reuni\u00e3o. Foram destacados, ainda, os resultados fiscais positivos do primeiro bimestre, que contribuir\u00e3o para o cumprimento das metas acordadas com o FMI para o primeiro semestre.\n    \n\n    \n      As contas externas registraram os impactos positivos da desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial sobre o balan\u00e7o de servi\u00e7os e a manuten\u00e7\u00e3o dos ingressos de investimentos estrangeiros diretos, o que favorece a redu\u00e7\u00e3o de press\u00f5es inflacion\u00e1rias de origem cambial.\n    \n\n    \n      A evolu\u00e7\u00e3o positiva da conjuntura interna e a estabilidade do cen\u00e1rio externo favorecem a decis\u00e3o de manter-se o movimento descendente das taxas de juros, com vistas principalmente a ajustar a taxa nominal \u00e0 revers\u00e3o da trajet\u00f3ria de pre\u00e7os. Foi proposta a manuten\u00e7\u00e3o da distens\u00e3o gradual da pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n    \n\n    \n      Ap\u00f3s estas considera\u00e7\u00f5es, foi decidido, por vota\u00e7\u00e3o un\u00e2nime, reduzir a meta da Taxa SELIC para 34% a.a., mantendo-se o seu vi\u00e9s de redu\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      Ao final da reuni\u00e3o, foi lembrado que o Comit\u00ea voltaria a se reunir em 19 de maio de 1999, \u00e0s 16:30 h, conforme estabelecido no Calend\u00e1rio das Reuni\u00f5es Ordin\u00e1rias do COPOM, divulgado pelo Comunicado n\u00ba 6.438, de 28.10.1998, do Banco Central.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha\n    \n\n    \n      Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n    \n    \n    \n    Nota explicativa da decis\u00e3o do COPOM de 14/04/1999\n\n    \n      \n        \u00c9 importante relembrar que o objetivo primeiro do Banco Central \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o da estabilidade dos pre\u00e7os.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        No dia 4/3/99, houve a decis\u00e3o de aumentar a meta de taxa SELIC de 39% para 45% ao ano, introduzindo-se um vi\u00e9s de redu\u00e7\u00e3o. O vi\u00e9s de redu\u00e7\u00e3o foi utilizado duas vezes. Em 25/3/99, o presidente do Banco Central do Brasil baixou a meta de taxa SELIC para 42% ao ano e, em 6/4/99, para 39,5% ao ano.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        As raz\u00f5es que levaram ao uso do vi\u00e9s duas vezes e \u00e0 baixa da meta de taxa SELIC foram:\n      \n\n      \n        \u00a0\n\n        \n          \n            houve significativa queda das taxas de infla\u00e7\u00e3o, tanto observadas quanto esperadas;\n          \n\n          \n            \u00a0\n          \n\n          \n            a valoriza\u00e7\u00e3o da moeda nacional diminuiu as press\u00f5es inflacion\u00e1rias futuras de curto prazo, e deu-se de forma sustentada;\n          \n\n          \n            \u00a0\n          \n\n          \n            a base monet\u00e1ria voltou a comportar-se da forma esperada, havendo contra\u00e7\u00e3o de 4% em mar\u00e7o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia de fevereiro, o que dever\u00e1 ser suficiente para que o crit\u00e9rio de desempenho de cr\u00e9dito dom\u00e9stico l\u00edquido, a ser verificado em abril, seja cumprido.\n          \n        \n\n        \u00a0\n\n        \n          \n            As expectativas de infla\u00e7\u00e3o, e os valores medidos da infla\u00e7\u00e3o pelos diversos \u00edndices de pre\u00e7os continuavam em queda acentuada. A primeira pr\u00e9via do IGP-M da FGV, de 0,56%, mostrava clara diminui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira pr\u00e9via de mar\u00e7o (1,93%). As informa\u00e7\u00f5es quadrissemanais da FIPE apontavam para uma infla\u00e7\u00e3o do IPC em abril semelhante \u00e0 de mar\u00e7o (0,56%), que desacelerara consideravelmente em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro (1,41%). Mais ainda, a mediana das expectativas de diversos agentes em rela\u00e7\u00e3o ao IGP-M indicava infla\u00e7\u00e3o anual de 15,3% e, em rela\u00e7\u00e3o ao IPC da FIPE, de 11,35%.\n          \n\n          \n            \u00a0\n          \n\n          \n            O mercado cambial continuava com sinais de calma, mostrando que n\u00e3o haveria exacerba\u00e7\u00e3o das press\u00f5es inflacion\u00e1rias por conta da taxa de c\u00e2mbio.\n          \n\n          \n            \u00a0\n          \n\n          \n            Mais ainda, os n\u00fameros fiscais positivos, divulgados para janeiro e fevereiro, apontavam para o cumprimento das metas com o FMI.\n          \n\n          \n            \u00a0\n          \n\n          \n            No \u00e2mbito externo, desde a reuni\u00e3o do COPOM de 4/3/99 houve redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros tanto na Inglaterra, de 5,5% para 5,25% ao ano, quanto na \u00e1rea do euro, de 3% para 2,5%.\n          \n\n          \n            \u00a0\n          \n\n          \n            Dessa maneira, ficou claro que a taxa de juros nominal de 39,5% ao ano representava remunera\u00e7\u00e3o real muito elevada. N\u00e3o havia d\u00favidas, portanto, quanto \u00e0 necessidade de diminuir a meta de taxa SELIC.\n          \n\n          \n            \u00a0\n          \n\n          \n            Por outro lado, alguns fatores contribu\u00edam para que esta altera\u00e7\u00e3o n\u00e3o fosse muito acentuada.\n          \n\n          \n            \u00a0\n          \n\n          \n            Primeiro, confirmando os sinais j\u00e1 percebidos na reuni\u00e3o do COPOM de 4/3/99, as expectativas para o crescimento da economia foram substancialmente revistas, de -3,5% a -4% ao ano, \u00e0 \u00e9poca da revis\u00e3o do acordo com o FMI, para taxas entre -1% e -2%. Isso mostrou que a retra\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da atividade n\u00e3o dever\u00e1 ser t\u00e3o acentuada, a ponto de exercer forte press\u00e3o deflacion\u00e1ria.\n          \n\n          \n            \u00a0\n          \n\n          \n            Segundo, no \u00e2mbito externo havia o fator negativo representado pela guerra dos B\u00e1lc\u00e3s, cuja dura\u00e7\u00e3o j\u00e1 ultrapassava o previsto.\n          \n\n          \n            \u00a0\n          \n\n          \n            Decidiu-se, assim, por redu\u00e7\u00e3o ainda cautelosa da meta de taxa SELIC, para 34% ao ano, mantendo-se o vi\u00e9s de redu\u00e7\u00e3o.\n          \n\n          \n            \u00a0\n          \n\n          \n            O COPOM entende que o mecanismo do vi\u00e9s deve ser utilizado com parcim\u00f4nia, mas argumentou-se que as incertezas ainda existentes na economia brasileira conduzem necessariamente \u00e0 op\u00e7\u00e3o por um vi\u00e9s ainda elevado.\n          \n        \n      \n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 86, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]