[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2001-05-30T03:00:00Z", "Titulo": "59\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2001-05-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Atividade Econ\u00f4mica \n\n      \n        Pre\u00e7os\n      \n\n      \n        Ambiente externo\n      \n\n      \n        Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n      \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n      \n    \n    \n    \u00a0\n\n    \n      Data: 22 e 23.5.2001\n    \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (no dia 22) e 20\u00ba andar (no dia 23) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia - DF\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 15:59 h dia 22 e 17:00 h dia 23\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19:38 dia 22 e 19:06 h dia 23\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros da Diretoria Colegiada\n    \n\n    \n      Arminio Fraga Neto - Presidente\n    \n\n    \n      Carlos Eduardo de Freitas\n    \n\n    \n      Daniel Luiz Gleizer\n    \n\n    \n      Edison Bernardes dos Santos\n    \n\n    \n      Ilan Goldfajn\n    \n\n    \n      Luiz Fernando Figueiredo\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n    \n\n    \n      Tereza Cristina Grossi Togni\n    \n\n    \n      Chefes de Departamento (todos presentes no dia 22)\n    \n\n    \n      Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico (DEPEC)\n    \n\n    \n      Daso Maranh\u00e3o Coimbra - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Antonio Marciano - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos (DEBAN)\n    \n\n    \n      Gustavo Bussinger - Departamento de Estudos e Pesquisas (DEPEP)\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Goldenstein - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto (DEMAB)\n    \n\n    \n      Demais participantes (todos presentes no dia 22)\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Pedro Ramos Fachada Martins da Silva - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Ant\u00f4nio Carlos Monteiro - Secret\u00e1rio-Executivo do Banco Central do Brasil\n    \n\n    \n      Jo\u00e3o Borges - Assessor de Imprensa (ASIMP)\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional no contexto do novo regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo Governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Atividade Econ\u00f4mica\n    \n\n    \n      O n\u00edvel de atividade tem mostrado sinais de arrefecimento, fato evidenciado, sobretudo, pela evolu\u00e7\u00e3o dos indicadores de consumo nos \u00faltimos dois meses. Essa tend\u00eancia dever\u00e1 acentuar-se nos pr\u00f3ximos meses em decorr\u00eancia dos impactos advindos do racionamento de energia el\u00e9trica. Efeitos iniciais, como a deteriora\u00e7\u00e3o das expectativas e o replanejamento de gastos futuros, tanto por parte de consumidores como de empresas, dever\u00e3o se refletir nos pr\u00f3ximos resultados dos indicadores econ\u00f4micos. No segmento produtivo, as restri\u00e7\u00f5es da oferta de energia el\u00e9trica dever\u00e3o se traduzir, entre outros, na redu\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento que vinha sendo observado, principalmente no setor industrial.\n    \n\n    \n      Entre os componentes da demanda, o consumo \u00e9 o que tem revelado maior perda de dinamismo. Dados de faturamento do com\u00e9rcio e de expectativas do consumidor sugerem esse comportamento. No segmento varejista, pesquisa do IBGE em n\u00edvel nacional mostrou queda de 0,1% do faturamento real do com\u00e9rcio no ano at\u00e9 mar\u00e7o, ap\u00f3s registrar crescimento de 3% em janeiro, comparativamente a iguais per\u00edodos do ano anterior. Em S\u00e3o Paulo, dados da Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do Estado (FCESP) apresentaram eleva\u00e7\u00e3o de 6,2% at\u00e9 abril, ante 8,1% em janeiro. As consultas ao Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito (SPC) e ao Telecheque na cidade de S\u00e3o Paulo tamb\u00e9m apresentaram sinais de arrefecimento. O n\u00famero de consultas a esses servi\u00e7os caiu 2,1% em abril, ap\u00f3s ajuste de sazonalidade, diminuindo o crescimento acumulado no ano de 10,42% at\u00e9 mar\u00e7o para 8,77% at\u00e9 abril.\n    \n\n    \n      O comportamento da atividade varejista reflete a percep\u00e7\u00e3o dos consumidores. O \u00cdndice de Inten\u00e7\u00f5es do Consumidor na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, divulgado pela FCESP, passou de 106,3 em abril para 101 em maio. Essa queda \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 crise pol\u00edtica interna e \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio externo. Como a pesquisa engloba expectativas formadas no in\u00edcio de maio, o \u00edndice ainda n\u00e3o refletiu os impactos negativos causados pela crise energ\u00e9tica.\n    \n\n    \n      Quanto \u00e0 inadimpl\u00eancia, informa\u00e7\u00f5es da Associa\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo (ACSP) mostraram que a taxa l\u00edquida (descontados os cancelamentos dos novos registros no cadastro do SPC) atingiu 9,4% em abril de 2001, ante 9,3% registrada em mesmo m\u00eas do ano anterior. No quadrimestre, houve acr\u00e9scimo de 22,6% na taxa l\u00edquida m\u00e9dia de inadimpl\u00eancia e de 27,9% na rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de cheques devolvidos por insufici\u00eancia de fundos e o total de cheques compensados.\n    \n\n    \n      Os indicadores de cr\u00e9dito no setor financeiro ainda n\u00e3o mostraram, claramente, acomoda\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade. As opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito contratadas a taxas livres junto ao sistema financeiro registraram crescimento de 3,5% em abril (ante 5,1% em mar\u00e7o). Esse desempenho est\u00e1 associado, em grande parte, ao comportamento do cr\u00e9dito destinado \u00e0s empresas nas modalidades referenciadas \u00e0 taxa de c\u00e2mbio, que determinaram crescimento de 3,8% no saldo das opera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas. Quando exclu\u00eddas as modalidades vinculadas ao c\u00e2mbio, essas opera\u00e7\u00f5es apresentaram evolu\u00e7\u00e3o de 2,2% no m\u00eas, ante 3,3% em mar\u00e7o.\n    \n\n    \n      No mesmo sentido, o crescimento em abril de 2,9% (ante 5,5% em mar\u00e7o) nas opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas sugere um crescimento ainda elevado da demanda por cr\u00e9dito pessoal e para aquisi\u00e7\u00e3o de bens, apesar da desacelera\u00e7\u00e3o em resposta ao crescimento das taxas ativas estabelecidas nos contratos dessas modalidades. Em abril, as m\u00e9dias di\u00e1rias de concess\u00f5es de novos cr\u00e9ditos nas modalidades de cr\u00e9dito pessoal e para aquisi\u00e7\u00e3o de bens registraram quedas de 0,7% e de 3,9%, respectivamente.\n    \n\n    \n      Do lado da oferta, os dados de maior abrang\u00eancia reportam-se a mar\u00e7o, refletindo, at\u00e9 aquele per\u00edodo, a forte expans\u00e3o da atividade econ\u00f4mica. O PIB registrou crescimento de 3,77% no primeiro trimestre, impulsionado principalmente pelo desempenho do setor industrial, sobretudo dos subsetores de extrativa mineral (+10,5%) e da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o (+6,4%). Ressalte-se que no segmento fabril a utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada, segundo pesquisa da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, atingiu 84% em abril deste ano, ante 83% em igual m\u00eas de 2000. Esse resultado, frente ao crescimento do setor observado no \u00faltimo ano, revela, em parte, a expans\u00e3o dos investimentos realizados.\n    \n\n    \n      Esse dinamismo nos primeiros meses do ano espelha, em parte, o bom desempenho das exporta\u00e7\u00f5es e explica o patamar elevado das importa\u00e7\u00f5es. At\u00e9 abril, a balan\u00e7a comercial apresentou crescimento significativo das exporta\u00e7\u00f5es pelos embarques de carnes e de soja em gr\u00e3o e farelo de soja, como reflexo dos problemas fitossanit\u00e1rios em pa\u00edses da Europa. Os manufaturados mantiveram o desempenho dos \u00faltimos meses de 2000, principalmente pela exporta\u00e7\u00e3o de produtos ligados \u00e0 ind\u00fastria automobil\u00edstica. Sobressa\u00edram, ainda, no per\u00edodo, as exporta\u00e7\u00f5es de \u00f3leos combust\u00edveis, item da pauta que ganhou import\u00e2ncia desde o final de 2000, como resultado de estrat\u00e9gia que visa a troca de produtos derivados excedentes no Pa\u00eds.\n    \n\n    \n      As importa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m mantiveram o desempenho dos \u00faltimos meses, sobretudo pela manuten\u00e7\u00e3o do crescimento industrial, respons\u00e1vel pela eleva\u00e7\u00e3o dos gastos com a aquisi\u00e7\u00e3o de importantes itens de bens de capital e de mat\u00e9rias-primas e produtos intermedi\u00e1rios. O aumento da importa\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis de passageiros foi igualmente significativo, como resultado dos acordos de com\u00e9rcio relativos ao setor e da eleva\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es procedentes de pa\u00edses asi\u00e1ticos.\n    \n\n    \n      Os sinais de gradual acomoda\u00e7\u00e3o na trajet\u00f3ria de indicadores econ\u00f4micos, advindos principalmente da demanda, n\u00e3o representariam comprometimento dos n\u00edveis de expans\u00e3o esperados para a atividade econ\u00f4mica este ano, revelando-se, ao contr\u00e1rio, ben\u00e9ficos ao ambiente econ\u00f4mico no tocante \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os - impactados sobremaneira pelos pre\u00e7os agr\u00edcolas - e \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a comercial. Contudo, h\u00e1 que se considerar as perspectivas que se delineiam diante da crise energ\u00e9tica.\n    \n\n    \n      As implica\u00e7\u00f5es, neste primeiro momento, referem-se principalmente \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o das expectativas e seus desdobramentos sobre os fluxos de gastos e de cr\u00e9dito. As perspectivas s\u00e3o de intensifica\u00e7\u00e3o do processo de desacelera\u00e7\u00e3o do consumo a partir de maio, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o aos bens cujas vendas envolvem comprometimento futuro de renda. Considerando um horizonte de tempo mais amplo, o arrefecimento dos gastos de consumo estar\u00e1 condicionado \u00e0 magnitude dos efeitos da crise sobre os rendimentos e os n\u00edveis de emprego.\n    \n\n    \n      Em rela\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito, \u00e9 prov\u00e1vel que haja arrefecimento no volume de novas concess\u00f5es no curto prazo e queda no m\u00e9dio prazo. Esse comportamento estar\u00e1 condicionado ao aumento nas taxas ativas e no spread de juros banc\u00e1rios, na imin\u00eancia de maior risco de inadimpl\u00eancia. Adicionalmente, a demanda por cr\u00e9dito, tanto para consumo como para investimentos, dever\u00e1 ser afetada pela evolu\u00e7\u00e3o da renda.\n    \n\n    \n      No segmento industrial, que tem operado em patamar significativamente superior ao do ano passado, a crise energ\u00e9tica implica diminui\u00e7\u00e3o no ritmo de expans\u00e3o. Contudo, a possibilidade de transfer\u00eancia do consumo de energia entre setores tende a minorar os impactos do racionamento sobre o setor fabril. Al\u00e9m disso, processos de racionaliza\u00e7\u00e3o, de substitui\u00e7\u00e3o de fontes energ\u00e9ticas e de intensifica\u00e7\u00e3o de autogera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica na ind\u00fastria dever\u00e3o contribuir no mesmo sentido. Deve-se observar que esses processos, bem como a aus\u00eancia de coeficientes setoriais que retratem com fidelidade as rela\u00e7\u00f5es energia-produto nos diversos segmentos, dificultam uma avalia\u00e7\u00e3o quantitativa segura dos efeitos do racionamento sobre a produ\u00e7\u00e3o industrial.\n    \n\n    \n      Diante dessas circunst\u00e2ncias, mesmo que a atividade fabril n\u00e3o seja muito comprometida, o racionamento de energia el\u00e9trica poder\u00e1 causar contra\u00e7\u00e3o tanto nas exporta\u00e7\u00f5es quanto nas importa\u00e7\u00f5es. As exporta\u00e7\u00f5es de produtos b\u00e1sicos n\u00e3o dever\u00e3o ser afetadas significativamente, tanto por utilizarem relativamente menos energia el\u00e9trica que os industrializados, como pelo fato de boa parte da produ\u00e7\u00e3o export\u00e1vel ocorrer fora da \u00e1rea de racionamento. Entre os principais produtos semimanufaturados exportados, encontram-se os metal\u00fargicos, que utilizam mais intensamente a energia el\u00e9trica, embora algumas empresas do setor sejam auto-suficientes na gera\u00e7\u00e3o de energia, podendo ocorrer redu\u00e7\u00e3o do excedente export\u00e1vel. A produ\u00e7\u00e3o de manufaturados dever\u00e1 sofrer o impacto direto da redu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e da diminui\u00e7\u00e3o na oferta de mat\u00e9rias-primas e produtos intermedi\u00e1rios de origem dom\u00e9stica, que poder\u00e1 ser substitu\u00edda por insumos importados.\n    \n\n    \n      Quanto \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, espera-se queda nas aquisi\u00e7\u00f5es de mat\u00e9rias-primas e de produtos intermedi\u00e1rios. Essa redu\u00e7\u00e3o, no entanto, pode ser atenuada pela substitui\u00e7\u00e3o da oferta dom\u00e9stica por bens importados. Do mesmo modo, a redu\u00e7\u00e3o na importa\u00e7\u00e3o de bens de capital poder\u00e1 ser compensada, em parte, pela necessidade de substituir equipamentos geradores de energia e de agilizar os investimentos necess\u00e1rios para sanar a crise do setor energ\u00e9tico. Para combust\u00edveis e lubrificantes, a redu\u00e7\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o, pela retra\u00e7\u00e3o no crescimento econ\u00f4mico, poder\u00e1 ser atenuada pela necessidade de substituir energia el\u00e9trica por energia gerada a partir de derivados do petr\u00f3leo. Portanto, as exporta\u00e7\u00f5es e as importa\u00e7\u00f5es dever\u00e3o sofrer cortes em virtude do racionamento e da redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade.\n    \n\n    \n      Finalmente, em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento dos pre\u00e7os, o efeito imediato refere-se ao impacto das sobretaxas das contas de luz dos consumidores residenciais, calculado em 0,15 ponto percentual no IPCA de junho. Vale ressaltar que esse efeito ter\u00e1 sentido contr\u00e1rio ao final desse processo. Quanto ao impacto indireto do racionamento, deve-se considerar, por um lado, as perspectivas de restri\u00e7\u00f5es sobre a oferta, e a conseq\u00fcente eleva\u00e7\u00e3o de custos. Por outro, a contra\u00e7\u00e3o dos fluxos de consumo, j\u00e1 em desacelera\u00e7\u00e3o, e de investimentos tendem a atenuar as press\u00f5es sobre os pre\u00e7os.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Pre\u00e7os\n    \n\n    \n      Os fatores que vinham pressionando os \u00edndices de pre\u00e7os em mar\u00e7o mantiveram-se em abril. O recrudescimento da alta dos pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios, sobretudo os de origem animal, foi o principal respons\u00e1vel pela infla\u00e7\u00e3o no per\u00edodo. Al\u00e9m disso, o comportamento recente da taxa de c\u00e2mbio influenciou desfavoravelmente a evolu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices nesses meses.\n    \n\n    \n      Mais especificamente, a eleva\u00e7\u00e3o das taxas de infla\u00e7\u00e3o em abril deveu-se, sobretudo, ao comportamento dos pre\u00e7os dos alimentos, em raz\u00e3o da estiagem e da quebra de safra do feij\u00e3o, aos efeitos da expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es de carnes sobre o mercado interno e aos impactos do comportamento do c\u00e2mbio sobre os produtos derivados do trigo.\n    \n\n    \n      Com varia\u00e7\u00e3o de 0,58% em abril, o IPCA acumulou 2% no ano e 6,61% em 12 meses. O resultado foi influenciado pela contribui\u00e7\u00e3o de 0,23 ponto percentual dos bens comercializ\u00e1veis, como leite, feij\u00e3o, aves e p\u00e3o franc\u00eas. Entre os produtos n\u00e3o comercializ\u00e1veis, alimentos in natura contribu\u00edram com 0,11 ponto percentual e o item empregado dom\u00e9stico, com 0,08 ponto percentual. No caso dos bens com pre\u00e7os administrados, as altas em energia el\u00e9trica e taxa de \u00e1gua e esgoto foram compensadas pelas quedas dos pre\u00e7os do \u00e1lcool e da gasolina.\n    \n\n    \n      O IGP-DI apresentou varia\u00e7\u00e3o de 1,13% em abril, acumulando aumento de 2,79% no ano e de 11,16% em 12 meses. Esse resultado decorreu do aumento de 1,39% no IPA, de 0,86% no IPC e de 0,36% no INCC. No IPA, destacou-se a acelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos de origem animal, que contribuiu para a expans\u00e3o de 3,8% nos pre\u00e7os dos produtos agr\u00edcolas e de 0,48% dos produtos industriais. Esses mesmos itens tamb\u00e9m pressionaram o item alimenta\u00e7\u00e3o no IPC, que acusou alta de 2,26% em abril. O n\u00facleo do IPC elevou-se 0,64% em abril, acumulando 6,07% em 12 meses.\n    \n\n    \n      Para os pr\u00f3ximos meses, existe a perspectiva de arrefecimento dos pre\u00e7os dos produtos agr\u00edcolas, que se encontram em patamar relativamente elevado. Em outro sentido, o comportamento dos pre\u00e7os administrados dever\u00e1 se fazer presente nos resultados dos \u00edndices, haja vista o impacto decorrente da sobretaxa de energia el\u00e9trica e os reajustes previstos para o setor, o aumento das tarifas de \u00f4nibus urbano em S\u00e3o Paulo, bem como o in\u00edcio dos reajustes das tarifas de telefonia, em junho.\n    \n\n    \n      Ambiente externo\n    \n\n    \n      A economia internacional permanece em desacelera\u00e7\u00e3o, por for\u00e7a do desempenho dos Estados Unidos e pela estagna\u00e7\u00e3o no Jap\u00e3o, enquanto as recentes eleva\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os \u00e0 vista e futuro do petr\u00f3leo ainda suscitam inquieta\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, o Fundo Monet\u00e1rio Internacional, em seu relat\u00f3rio de maio, reduziu a previs\u00e3o de crescimento do produto mundial em 2001 para 3,2%, ante 4,2% apresentada em outubro de 2000. Na Am\u00e9rica Latina e no Brasil, a este desaquecimento somam-se as incertezas decorrentes das dificuldades econ\u00f4micas e financeiras da Argentina.\n    \n\n    \n      Nos Estados Unidos, a desacelera\u00e7\u00e3o no ritmo da atividade econ\u00f4mica induziu a autoridade monet\u00e1ria a promover sucessivas diminui\u00e7\u00f5es das taxas b\u00e1sicas de juros em 2001, totalizando 250 pontos b\u00e1sicos at\u00e9 15 de maio, situando-a em 4% ao ano. O cr\u00e9dito ao consumidor, indicador de demanda cuja varia\u00e7\u00e3o acumulada em 12 meses situava-se acima de 10% at\u00e9 fevereiro, reduziu-se para 9,9%, em mar\u00e7o. A produ\u00e7\u00e3o industrial registrou contra\u00e7\u00e3o pelo s\u00e9timo m\u00eas consecutivo, ao acusar varia\u00e7\u00e3o negativa de 0,3% em abril. Com esse resultado, a varia\u00e7\u00e3o acumulada em 12 meses diminuiu de 4,4%, em mar\u00e7o, para 3,7%, em abril. Sinais de desacelera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o percept\u00edveis no mercado de trabalho, tendo o desemprego atingido 4,5%, em abril, e a quantidade de postos de trabalho diminu\u00eddo em 223 mil unidades no mesmo m\u00eas. A primeira estimativa oficial indica crescimento de 2% do PIB no primeiro trimestre de 2001, ante expans\u00e3o de 1% no \u00faltimo trimestre de 2000, na s\u00e9rie dessazonalizada e varia\u00e7\u00e3o anualizada. Avaliando-se o produto em rela\u00e7\u00e3o a igual trimestre do ano anterior, a trajet\u00f3ria \u00e9 de desacelera\u00e7\u00e3o, com o crescimento atingindo 2,7% no 1\u00ba trimestre de 2001, ante 3,4% no \u00faltimo trimestre de 2000. As taxas anuais de infla\u00e7\u00e3o ao consumidor e ao produtor registraram ligeira eleva\u00e7\u00e3o em abril, situando-se em 3,3% e 3,7%, respectivamente.\n    \n\n    \n      O Banco Central Europeu (BCE) reduziu sua taxa de juros m\u00ednima de refer\u00eancia em 0,25 ponto percentual, para 4,5% ao ano, em 11 de maio, justificada por cen\u00e1rio de menor crescimento da atividade na \u00c1rea do Euro e trajet\u00f3ria descendente da infla\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 refer\u00eancia de 2%. N\u00e3o obstante, o \u00edndice de pre\u00e7os ao consumidor harmonizado (IPCH) tem registrado varia\u00e7\u00f5es mensais de 0,6%, 0,4% e 0,5%, respectivamente, entre fevereiro e abril, elevando a taxa anual de 2,6% para 2,9% nos dois \u00faltimos meses.\n    \n\n    \n      Na Argentina, o governo tem buscado reverter as expectativas negativas quanto \u00e0s perspectivas da economia, enquanto a demanda agregada e a atividade industrial no pa\u00eds permanecem em patamares reduzidos. As vendas em supermercados e em shopping centers em mar\u00e7o elevaram-se 2,6% e 0,15%, respectivamente, na compara\u00e7\u00e3o com os valores registrados em igual m\u00eas do ano anterior. O Estimador Mensal Industrial em mar\u00e7o acusou contra\u00e7\u00e3o de 1,1% na s\u00e9rie dessazonalizada, implicando varia\u00e7\u00e3o acumulada em 12 meses de -1,5%. Os resultados fiscais no primeiro trimestre totalizaram d\u00e9ficit de US$ 3 bilh\u00f5es, superior em 48% ao registrado no mesmo per\u00edodo de 2000. As taxas de juros, que apresentaram eleva\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel em mar\u00e7o e abril, reduziram-se progressivamente em maio, refletindo as not\u00edcias da opera\u00e7\u00e3o de troca da d\u00edvida, situando-se, no dia 23, em 15,10%\u00a0ao ano para opera\u00e7\u00f5es de 30 dias em pesos e 11,80%\u00a0ao ano para opera\u00e7\u00f5es em d\u00f3lares. De modo reverter as expectativas pouco favor\u00e1veis do mercado financeiro, em 27 de abril foram editadas medidas fiscais visando diminuir o d\u00e9ficit em US$ 4 bilh\u00f5es, dentre as quais o aumento da al\u00edquota do imposto sobre transa\u00e7\u00f5es financeiras, de 0,25% para 0,4%, e o corte de US$\u00a0900\u00a0milh\u00f5es nos gastos p\u00fablicos. Nesse sentido, tamb\u00e9m foi finalizada a terceira revis\u00e3o do acordo com o FMI, que ampliou em US$\u00a01\u00a0bilh\u00e3o a meta de d\u00e9ficit fiscal para o primeiro semestre, de forma a corrigir o desvio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 meta original para o primeiro trimestre do ano. A assinatura da revis\u00e3o permite a libera\u00e7\u00e3o de parcela de US$ 1,2 bilh\u00e3o da \"blindagem financeira\" acordada em dezembro. Adicionalmente, o governo argentino busca concretizar troca de t\u00edtulos para alongar os prazos de vencimento de suas d\u00edvidas interna e externa.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n    \n\n    \n      Nas semanas posteriores \u00e0 \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a estrutura a termo da taxa de juros continuou apresentando oscila\u00e7\u00f5es. \u00c0s v\u00e9speras da reuni\u00e3o de 23 de maio, a curva apresentou um aumento de inclina\u00e7\u00e3o, para prazos superiores a cinco meses. Esse movimento deveu-se, principalmente, \u00e0 incerteza quanto aos impactos econ\u00f4micos e pol\u00edticos, no m\u00e9dio prazo, da crise energ\u00e9tica e do processo eleitoral do ano pr\u00f3ximo.\n    \n\n    \n      O carregamento da carteira total de t\u00edtulos p\u00fablicos federais prefixados em mercado continuou apresentando preju\u00edzo \u00e0s v\u00e9speras da reuni\u00e3o.\n    \n\n    \n      Entre 19 de abril e 22 maio, houve quatro ofertas p\u00fablicas de venda de NBCE, com prazos de 4,5, 7 e 10 meses, destinadas \u00e0 rolagem integral do principal atualizado, acrescido dos juros finais. Os t\u00edtulos com prazo de 7 meses foram parcialmente colocados (53%) e a taxa m\u00e9dia de coloca\u00e7\u00e3o ficou em 13,60% a.a. Os demais foram integralmente vendidos, com o mais curto sendo vendido \u00e0 taxa m\u00e9dia de 8,90% a.a., enquanto que o mais longo, foi colocado \u00e0 8,75 e \u00e0 8,84% a.a., nas duas oportunidades em que foi ofertado. O montante total alcan\u00e7ou R$ 5,1 bilh\u00f5es.\n    \n\n    \n      O Tesouro Nacional ofertou t\u00edtulos prefixados em apenas duas oportunidades, j\u00e1 que os pr\u00eamios sobre a Taxa Selic, assim como a volatilidade, permaneceram elevados. Foi colocado R$ 0,9 bilh\u00e3o em dois lotes de cinco meses de prazo, a taxas m\u00e9dias de 20,39% ao ano, no primeiro leil\u00e3o, e de 21,65% ao ano, no segundo. Ofertou-se LFTs de cinco anos em quatro oportunidades. O valor financeiro total colocado foi de R$ 8,9 bilh\u00f5es, com des\u00e1gios m\u00e9dios de 0,05%, 0,07%, 0,09% e 0,14% ao ano, respectivamente. Realizou-se ainda, em duas etapas, a oferta de NTN-C de vinte anos. A taxa de rentabilidade atingiu 10,78% ao ano, alcan\u00e7ando o montante de R$\u00a01,4\u00a0bilh\u00e3o, com 52% sendo liquidados por meio de LFT-B e de cr\u00e9ditos securitizados de responsabilidade do Tesouro Nacional.\n    \n\n    \n      Quanto ao impacto monet\u00e1rio, considerando as liquida\u00e7\u00f5es financeiras entre 19 de abril e 22 de maio, as opera\u00e7\u00f5es com t\u00edtulos do Tesouro Nacional determinaram uma expans\u00e3o de R$\u00a09,7 bilh\u00f5es, devido basicamente ao resgate l\u00edquido de R$\u00a07,5\u00a0bilh\u00f5es de LTN. J\u00e1 as opera\u00e7\u00f5es com t\u00edtulos do Banco Central geraram uma contra\u00e7\u00e3o de R$\u00a02,1\u00a0bilh\u00f5es.\n    \n\n    \n      A eleva\u00e7\u00e3o da meta para a Taxa Selic nas duas \u00faltimas reuni\u00f5es do COPOM e o resgate l\u00edquido de LTN explicam a redu\u00e7\u00e3o da d\u00edvida prefixada desde o in\u00edcio de mar\u00e7o. Essa queda foi de R$ 12,4 bilh\u00f5es entre 28 de fevereiro e 18 de maio e sua participa\u00e7\u00e3o no total da d\u00edvida em poder do mercado reduziu-se de 15% para 12% no mesmo per\u00edodo. Por outro lado, a d\u00edvida vinculada \u00e0 Taxa Selic se elevou em R$ 12,2 bilh\u00f5es no mesmo per\u00edodo, o que est\u00e1 associado, principalmente, \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o l\u00edquida de LFT em contrapartida ao resgate l\u00edquido de LTN. A d\u00edvida cambial tamb\u00e9m apresentou crescimento de R$ 19,4 bilh\u00f5es, diante, n\u00e3o somente da desvaloriza\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio, mas tamb\u00e9m da coloca\u00e7\u00e3o l\u00edquida de NBCE, em resposta \u00e0 maior demanda por hedge cambial.\n    \n\n    \n      Em abril, o volume di\u00e1rio m\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es definitivas foi de R$\u00a05,2 bilh\u00f5es, contra R$ 5,9 bilh\u00f5es no m\u00eas anterior. Essa queda registrada pode ser explicada pelo reduzido volume de ofertas p\u00fablicas e pela elevada oscila\u00e7\u00e3o das taxas de juros no m\u00eas. A redu\u00e7\u00e3o de 43,5% no volume di\u00e1rio m\u00e9dio negociado de LTNs foi a principal respons\u00e1vel pela redu\u00e7\u00e3o do volume di\u00e1rio m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es definitivas, uma vez que os demais grupos de t\u00edtulos apresentaram eleva\u00e7\u00e3o. O volume di\u00e1rio m\u00e9dio das LTNs em abril foi de R$ 1,3 bilh\u00e3o, ap\u00f3s j\u00e1 ter ca\u00eddo em mar\u00e7o para uma m\u00e9dia de R$ 2,3 bilh\u00f5es. Com isso, a participa\u00e7\u00e3o relativa desses t\u00edtulos caiu de 39,6%, em mar\u00e7o, para 25,0%, em abril.\n    \n\n    \n      Assim como no mercado de t\u00edtulos p\u00fablicos, os contratos futuros de juros apresentaram redu\u00e7\u00e3o de liquidez. No caso do DI-futuro, a m\u00e9dia di\u00e1ria de contratos negociados reduziu-se de 235 mil em mar\u00e7o, para 194 mil em abril. O contrato futuro de DI de outubro continuou concentrando os neg\u00f3cios. O giro di\u00e1rio do DI a Termo tamb\u00e9m apresentou redu\u00e7\u00e3o, de 3,3 mil para 2,0 mil contratos, n\u00e3o tendo havido abertura de novos vencimentos.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n    \n\n    \n      Os choques identificados e os seus impactos foram reavaliados de acordo com as novas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as hip\u00f3teses listadas a seguir:\n    \n\n    \n      \n        \n          a taxa de infla\u00e7\u00e3o em abril (0,58%) situou-se no limite superior das expectativas em decorr\u00eancia da eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de Alimentos e Bebidas (1,8%), Empregado Dom\u00e9stico (2,6%) e Energia El\u00e9trica (1,9%). A varia\u00e7\u00e3o desses tr\u00eas componentes respondeu por 0,55%, quase a totalidade do avan\u00e7o mensal do \u00edndice;\n        \n      \n\n      \n        \n          o pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo aumentou desde a \u00faltima reuni\u00e3o, mantendo alta volatilidade nas cota\u00e7\u00f5es di\u00e1rias. Considerando a curva de pre\u00e7os atualmente impl\u00edcita nos contratos futuros de petr\u00f3leo do tipo Brent, a m\u00e9dia do ano deve situar-se em cerca de US$ 27,5 por barril;\n        \n      \n\n      \n        \n          a proje\u00e7\u00e3o para o reajuste das tarifas de energia el\u00e9trica no restante do ano corrente foi elevada de 15,8% para 20%, incorporando o efeito da cobran\u00e7a de sobretaxa sobre as contas dos consumidores residenciais, com in\u00edcio em junho. Tamb\u00e9m foram reestimados os reajustes de transportes p\u00fablicos, levando em conta o aumento de 21,7% das tarifas de \u00f4nibus urbanos em S\u00e3o Paulo, cujo peso no \u00edndice \u00e9 significativo. Para o conjunto de pre\u00e7os administrados, incluindo combust\u00edveis, energia, transportes p\u00fablicos e telefonia, o reajuste total esperado \u00e9 de 13,3%, com contribui\u00e7\u00e3o direta de 2,4 pontos percentuais para a infla\u00e7\u00e3o no ano;\n        \n      \n\n      \n        \n          as quedas observadas nos pre\u00e7os dos produtos agr\u00edcolas nas primeiras semanas de maio justificaram a modifica\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese para o comportamento dos pre\u00e7os dos alimentos: espera-se varia\u00e7\u00e3o nula desse grupo no segundo trimestre, revertendo os fortes aumentos verificados at\u00e9 abril;\n        \n      \n\n      \n        \n          estima-se que a taxa de juros dos fed funds permane\u00e7a no n\u00edvel atual de 4,0%\u00a0ao ano at\u00e9 o final de 2002;\n        \n      \n\n      \n        \n          no cen\u00e1rio externo, considera-se que a eleva\u00e7\u00e3o recente do pr\u00eamio de risco Brasil tende a manter-se est\u00e1vel nos trimestres seguintes. Essa hip\u00f3tese equivale a um deslocamento para cima da curva de risco Brasil quando se compara com a trajet\u00f3ria projetada na \u00faltima reuni\u00e3o.\n        \n      \n    \n\n    \n      O choque de energia el\u00e9trica foi modelado inicialmente como um choque t\u00edpico de oferta, reduzindo a taxa de crescimento e pressionando os pre\u00e7os. Considerou-se que o choque \u00e9 tempor\u00e1rio, ou seja, seus efeitos ser\u00e3o revertidos em 2002.\n    \n\n    \n      Foram mantidas as demais hip\u00f3teses consideradas na reuni\u00e3o anterior, em particular a obten\u00e7\u00e3o de super\u00e1vit prim\u00e1rio de acordo com as metas estabelecidas pela pol\u00edtica fiscal, e o crescimento do PIB no primeiro trimestre foi ajustado de acordo com os dados divulgados pelo IBGE.\n    \n\n    \n      Dos exerc\u00edcios de simula\u00e7\u00e3o com o cen\u00e1rio considerado no modelo b\u00e1sico (estrutural), concluiu-se que a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros no n\u00edvel atual de 16,25% ao ano aponta para uma infla\u00e7\u00e3o consideravelmente acima de 4% para 2001. No entanto, para 2002, projeta-se uma infla\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima da meta de 3,5%.\n    \n\n    \n      O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o do IPCA, calculado pelo m\u00e9todo das m\u00e9dias aparadas, reduziu-se de 0,59% em mar\u00e7o para 0,46% em abril. No acumulado de 12 meses, este n\u00facleo registra varia\u00e7\u00e3o de 5,63%. A an\u00e1lise dos n\u00facleos do IPCA calculados por exclus\u00e3o conduz \u00e0 conclus\u00e3o que, retirando-se a influ\u00eancia dos pre\u00e7os administrados e dos alimentos, a varia\u00e7\u00e3o acumulada do IPCA nos \u00faltimos 12 meses permanece em torno de 3,5%. O n\u00facleo da infla\u00e7\u00e3o medida pelo IPC-BR, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, subiu de 0,53% para 0,64% entre mar\u00e7o e abril.\n    \n\n    \n      A mediana das expectativas para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA coletadas por pesquisa di\u00e1ria do Banco Central apresentou os seguintes resultados: para 2001, elevou-se de 4,50% para 5,00%, e para 2002, de 3,68% para 3,80%.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n    \n\n    \n      O forte ritmo da atividade econ\u00f4mica no come\u00e7o de 2001, em um contexto de desacelera\u00e7\u00e3o das economias de nossos parceiros comerciais, influenciou o n\u00edvel das importa\u00e7\u00f5es, que cresceu em ritmo superior ao das exporta\u00e7\u00f5es, resultando em maior press\u00e3o sobre o saldo em transa\u00e7\u00f5es correntes e as necessidades de financiamento do balan\u00e7o de pagamentos, com impacto negativo sobre a taxa de c\u00e2mbio. A esse ambiente adicionou-se uma s\u00e9rie de eventos particularmente desfavor\u00e1veis no cen\u00e1rio externo e interno, como a crise argentina, a instabilidade pol\u00edtica dom\u00e9stica e, mais recentemente, o an\u00fancio da limita\u00e7\u00e3o da oferta de energia el\u00e9trica em tr\u00eas das cinco regi\u00f5es geogr\u00e1ficas do Pa\u00eds. Esses eventos v\u00eam contribuindo para manter pressionada a taxa de c\u00e2mbio, vari\u00e1vel que imediatamente reflete o grau de riscos percebidos pelos agentes econ\u00f4micos. Cabe salientar que a magnitude da deprecia\u00e7\u00e3o cambial observada nos \u00faltimos meses implica, potencialmente, maior dificuldade para manter baixas as taxas de infla\u00e7\u00e3o ao consumidor.\n    \n\n    \n      O aquecimento da demanda observado em 2001 foi acompanhado da expans\u00e3o do cr\u00e9dito nos \u00faltimos meses. Embora alguns indicadores j\u00e1 apontem ligeira redu\u00e7\u00e3o da demanda agregada na margem, o mesmo n\u00e3o se verifica ainda com as opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. De fato, o volume de cr\u00e9dito concedido pelo sistema banc\u00e1rio cresceu 3,5% em abril , indicando que o aumento dos custos ao tomador final induzido pela inclina\u00e7\u00e3o mais positiva da estrutura a termo da taxa de juros ainda n\u00e3o produziu todo o efeito esperado de redu\u00e7\u00e3o dos empr\u00e9stimos. Os n\u00edveis de inadimpl\u00eancia e de cheques devolvidos, apesar de crescentes, n\u00e3o revelam, no entanto, redu\u00e7\u00e3o de qualidade dos ativos das institui\u00e7\u00f5es financeiras.\n    \n\n    \n      O agravamento das incertezas observado desde a \u00faltima reuni\u00e3o resultou em grande parte das anunciadas restri\u00e7\u00f5es ao consumo de energia el\u00e9trica, cujas conseq\u00fc\u00eancias ainda n\u00e3o podem ser medidas com a precis\u00e3o desej\u00e1vel. Est\u00e1 claro, por\u00e9m, que os impactos sobre a oferta agregada ser\u00e3o severos, dada a magnitude e a dura\u00e7\u00e3o inicialmente esperadas para a redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia el\u00e9trica. Isso caracteriza um choque de oferta.\n    \n\n    \n      Em princ\u00edpio, esse choque deve reduzir mais rapidamente a quantidade ofertada de bens e servi\u00e7os do que a quantidade demandada, o que tende a resultar em press\u00e3o inflacion\u00e1ria e menor taxa de crescimento do PIB. No entanto, \u00e9 tarefa n\u00e3o trivial quantificar adequadamente esses efeitos e seus desdobramentos. Por exemplo, a queda da oferta depender\u00e1 da capacidade da economia se adaptar \u00e0 nova realidade por meio de substitui\u00e7\u00e3o, autogera\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o de uso. Al\u00e9m disso, caso a demanda interna n\u00e3o caia na mesma propor\u00e7\u00e3o da oferta, como \u00e9 prov\u00e1vel, ela poderia ser parcialmente atendida por importa\u00e7\u00f5es ou eleva\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. O inevit\u00e1vel recuo inicial na taxa de crescimento do produto tende, ao longo do tempo, a contrapor-se \u00e0s press\u00f5es inflacion\u00e1rias \u00e0 medida que se recomp\u00f5e o equil\u00edbrio entre oferta e demanda. Por outro lado, caso a demanda interna seja afetada fortemente pela deteriora\u00e7\u00e3o nas expectativas, a infla\u00e7\u00e3o e o saldo comercial seriam menos afetados do que o produto.\n    \n\n    \n      A pol\u00edtica monet\u00e1ria deve procurar neutralizar os efeitos secund\u00e1rios do racionamento sobre a taxa de infla\u00e7\u00e3o, notadamente aqueles cujo impacto se concentra em 2002. Os efeitos prim\u00e1rios desse choque n\u00e3o se restringem ao impacto direto do aumento do custo da energia el\u00e9trica nos \u00edndices de pre\u00e7os. Abrangem tamb\u00e9m a esperada mudan\u00e7a nos pre\u00e7os relativos de bens e servi\u00e7os decorrente da redu\u00e7\u00e3o da oferta, que tende a elevar os \u00edndices de pre\u00e7os. Os efeitos secund\u00e1rios compreendem os poss\u00edveis movimentos de propaga\u00e7\u00e3o de altas de pre\u00e7os derivados da mudan\u00e7a inicial e devem ser combatidos, sob pena de anular o realinhamento de pre\u00e7os relativos e ensejar nova rodada de corre\u00e7\u00f5es.\n    \n\n    \n      Al\u00e9m do fato novo representado pelo choque de energia, devem ser levadas em conta outras altera\u00e7\u00f5es relevantes no cen\u00e1rio econ\u00f4mico desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom. No cen\u00e1rio externo, as incertezas permanecem, embora haja sinais de melhora. No caso da Argentina, as aten\u00e7\u00f5es continuam centradas na opera\u00e7\u00e3o de troca de t\u00edtulos de d\u00edvida de curto prazo por outros, mais longos, e essa situa\u00e7\u00e3o deve mudar apenas em junho, quando os resultados da opera\u00e7\u00e3o forem informados. Nos Estados Unidos, a nova redu\u00e7\u00e3o de meio ponto percentual nas taxas de juros b\u00e1sicas tende a melhorar as condi\u00e7\u00f5es globais de liquidez e as perspectivas de crescimento da economia mundial. Isso favorece a continuidade de financiamento externo adequado para o saldo do balan\u00e7o de pagamentos em transa\u00e7\u00f5es correntes, mesmo em face de redu\u00e7\u00e3o dos fluxos de investimentos diretos.\n    \n\n    \n      No contexto interno, a infla\u00e7\u00e3o de abril foi maior que a antecipada, novamente em conseq\u00fc\u00eancia da eleva\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de alimentos. Alguns produtos agr\u00edcolas tiveram alta expressiva explicada pela deprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio. \u00c9 o caso de carnes e aves, cuja exporta\u00e7\u00f5es aumentaram com a forte demanda externa, e do trigo e seus derivados. Nas primeiras semanas de maio, por\u00e9m, a melhora das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a entrada da nova safra j\u00e1 v\u00eam produzindo recuo substantivo dos pre\u00e7os dos alimentos.\n    \n\n    \n      A trajet\u00f3ria do n\u00facleo da infla\u00e7\u00e3o calculado pelas m\u00e9dias aparadas apresentou redu\u00e7\u00e3o em abril, embora ainda continue em patamar elevado. As estimativas para a varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os administrados foram revistas para cima, principalmente pela evolu\u00e7\u00e3o adversa do pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo. Al\u00e9m disso, outros fatores importantes para essa revis\u00e3o foram a sobretaxa tempor\u00e1ria nas contas de energia el\u00e9trica residencial e o reajuste das tarifas de \u00f4nibus em S\u00e3o Paulo. Considerados em conjunto, os pre\u00e7os administrados devem produzir impacto de 2,4 pontos percentuais sobre a infla\u00e7\u00e3o em 2001.\n    \n\n    \n      Em resumo, a economia brasileira enfrenta diversos choques adversos simult\u00e2neos, cujos efeitos l\u00edquidos sobre a infla\u00e7\u00e3o precisam ser identificados. Observa-se sinais de redu\u00e7\u00e3o na demanda agregada a partir dos aumentos da taxa de juros e deteriora\u00e7\u00e3o de expectativas. Na dire\u00e7\u00e3o oposta, temos os impactos inflacion\u00e1rios potenciais da continuada deprecia\u00e7\u00e3o cambial e do choque de energia, ainda por se materializar.\n    \n\n    \n      O Copom concluiu que a persist\u00eancia das press\u00f5es j\u00e1 existentes sobre a taxa de infla\u00e7\u00e3o e os prov\u00e1veis efeitos secund\u00e1rios da crise de energia recomendam refor\u00e7o da pol\u00edtica monet\u00e1ria de forma a realinhar a trajet\u00f3ria esperada da infla\u00e7\u00e3o \u00e0s metas estabelecidas para 2001 e, principalmente, 2002.\n    \n\n    \n      Diante disso, o Copom decidiu por unanimidade elevar a meta da taxa Selic para 16,75% ao ano.\n    \n\n    \n      Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltaria a reunir-se em 19 de junho de 2001, \u00e0s 15:00 h, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e no dia seguinte, \u00e0s 16:30 h, para deliberar sobre as diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido no Calend\u00e1rio das Reuni\u00f5es Ordin\u00e1rias do Copom, divulgado pelo Comunicado n\u00ba 8.018, de 22.11.2000, do Banco Central.\n    \n\n    \n      Gustavo Bussinger\n    \n\n    \n      Notas revisadas pela Diretoria.\n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 61, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]