[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2003-05-28T03:00:00Z", "Titulo": "84\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2003-05-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Evolu\u00e7\u00e3o Recente da Infla\u00e7\u00e3o \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o Prospectiva das Tend\u00eancias da Infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Monet\u00e1ria\n      \n\n      \n        Atividade Econ\u00f4mica\n      \n\n      \n        Mercado de Trabalho\n      \n\n      \n        Cr\u00e9dito e Inadimpl\u00eancia\n      \n\n      \n        Ambiente Externo\n      \n\n      \n        Setor Externo\n      \n\n      \n        Mercado Monet\u00e1rio e Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto\n      \n\n      \n        Gloss\u00e1rio\n      \n    \n    \n    \u00a0\n\n    \n      Data: 20 e 21/5/2003\n    \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (20/5) e do 20\u00ba andar (21/5) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia - DF\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de In\u00edcio: 15h30 (20/5) e 10h30 (21/5)\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de T\u00e9rmino: 18h30 (20/5) e 13h30 (21/5)\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros do Copom\n    \n\n    \n      Henrique de Campos Meirelles - Presidente\n    \n\n    \n      Ant\u00f4nio Gustavo Matos do Vale\n    \n\n    \n      Beny Parnes\n    \n\n    \n      Jo\u00e3o Ant\u00f4nio Fleury Teixeira\n    \n\n    \n      Ilan Goldfajn\n    \n\n    \n      Luiz Augusto de Oliveira Candiota\n    \n\n    \n      Paulo S\u00e9rgio Cavalheiro\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n    \n\n    \n      Chefes de Departamento (todos presentes no dia 20)\n    \n\n    \n      Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico\n    \n\n    \n      Daso Maranh\u00e3o Coimbra - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Antonio Marciano - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Pedro Ramos Fachada Martins da Silva - Ger\u00eancia-Executiva de Relacionamento com Investidores\n    \n\n    \n      Marcelo Kfoury Muinhos - Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 21)\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Goldenstein - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n    \n\n    \n      Demais participantes (presentes no dia 20)\n    \n\n    \n      Ant\u00f4nio Carlos Monteiro - Secret\u00e1rio-Executivo da Diretoria\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Fl\u00e1vio Pinheiro de Melo - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Jocimar Nastari - Assessor de Imprensa\n    \n\n    \n      Katherine Hennings - Consultora da Diretoria\n    \n\n    \n      Os membros do Copom analisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      \n       \n\n      \n        Evolu\u00e7\u00e3o Recente da infla\u00e7\u00e3o\n        \n\n        As varia\u00e7\u00f5es dos \u00edndices de pre\u00e7os mantiveram a tend\u00eancia de decl\u00ednio em abril, assinalando, na sua maior parte, as menores taxas mensais desde setembro de 2002. Esse movimento foi mais acentuado nos pre\u00e7os no atacado, particularmente pelos efeitos da recente aprecia\u00e7\u00e3o cambial e pela sazonalidade favor\u00e1vel dos pre\u00e7os agr\u00edcolas. Nos \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor, o arrefecimento foi menos intenso, refletindo o recrudescimento dos pre\u00e7os monitorados e a desacelera\u00e7\u00e3o, discreta, dos pre\u00e7os livres no per\u00edodo.\n        \n\n        A varia\u00e7\u00e3o do IPCA atingiu 0,97% em abril, ante 1,23% no m\u00eas anterior, acumulando 6,15% no primeiro quadrimestre de 2003 e 16,77% nos \u00faltimos doze meses. O crescimento do IGP-DI atingiu 0,41%, comparativamente ao de 1,66% apurado em mar\u00e7o. O IPA-DI elevou-se 0,07%, ante alta de 1,93% no m\u00eas anterior. Registre-se que em abril, com esses resultados, as varia\u00e7\u00f5es em doze meses do IGP-DI e do IPA-DI recuaram, pela primeira vez ap\u00f3s onze meses consecutivos de alta, atingindo 32,37% e 42,65%, respectivamente.\n        \n\n        A desacelera\u00e7\u00e3o observada no IPCA decorreu exclusivamente da evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres, com expans\u00e3o de 0,87% em abril, comparativamente \u00e0 de 1,29% em mar\u00e7o. Entre os produtos desse grupo, a maior contribui\u00e7\u00e3o para o arrefecimento da infla\u00e7\u00e3o foi registrada pelos pre\u00e7os dos alimentos, particularmente pela regulariza\u00e7\u00e3o da oferta de frutas, hortali\u00e7as e verduras, em decorr\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas mais favor\u00e1veis \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. Os pre\u00e7os dos alimentos in natura variaram 1,78% em abril ante 7,17% em mar\u00e7o, respondendo por expressiva parte da desacelera\u00e7\u00e3o observada nos pre\u00e7os dos bens n\u00e3o-comercializ\u00e1veis. Entre os bens comercializ\u00e1veis, al\u00e9m dos alimentos, contribu\u00edram para o menor crescimento do IPCA os itens rem\u00e9dios, artigos de resid\u00eancia e artigos de higiene e limpeza, todos com taxas positivas, por\u00e9m inferiores \u00e0s do m\u00eas anterior. O item vestu\u00e1rio, no entanto, registrou crescimento da varia\u00e7\u00e3o no m\u00eas, 1,03% ante 0,6% em mar\u00e7o, acusando os efeitos sazonais da mudan\u00e7a de esta\u00e7\u00e3o.\n        \n\n        A eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os monitorados passou de 1,08% em mar\u00e7o para 1,21% em abril, contribuindo com 0,35 p.p. para o resultado mensal do IPCA. A varia\u00e7\u00e3o do item energia el\u00e9trica residencial, refletindo aumentos de tarifas em seis regi\u00f5es metropolitanas, respondeu pela maior contribui\u00e7\u00e3o individual na composi\u00e7\u00e3o da taxa do \u00edndice geral, 0,13 p.p. \u00d4nibus urbano e g\u00e1s de botij\u00e3o (cujo pre\u00e7o se manteve est\u00e1vel nas refinarias) foram outros itens monitorados com eleva\u00e7\u00e3o nas varia\u00e7\u00f5es mensais, enquanto a eleva\u00e7\u00e3o das tarifas de \u00e1gua e esgoto e os pre\u00e7os das passagens a\u00e9reas mostraram arrefecimento na sua intensidade, embora registrando altas ainda expressivas.\n        \n\n        Em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os no atacado, destacou-se o efeito da recente aprecia\u00e7\u00e3o cambial e da regulariza\u00e7\u00e3o da oferta de legumes e frutas ap\u00f3s a supera\u00e7\u00e3o dos problemas clim\u00e1ticos que pressionaram os pre\u00e7os desde o final do ano passado. O IPA agr\u00edcola registrou queda de 0,99% em abril, ante alta de 0,3% em mar\u00e7o, resultado que decorreu principalmente das retra\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os de legumes e frutas, - 7,05%; e de lavouras para exporta\u00e7\u00e3o, - 5,49%. A taxa do IPA industrial recuou para 0,48%, ante a de 2,56% observada em mar\u00e7o, refletindo a desacelera\u00e7\u00e3o na alta de pre\u00e7os na maior parte dos segmentos industriais.\n        \n\n        O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o para o IPCA, calculado por exclus\u00e3o de alimentos no domic\u00edlio e pre\u00e7os administrados e monitorados, recuou para 0,81% em abril, ante 1,13% em mar\u00e7o, acima dos n\u00edveis observados nos tr\u00eas primeiros trimestres de 2002. A varia\u00e7\u00e3o acumulada nos \u00faltimos doze meses atingiu 10,53%.\n        \n\n        O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o para o IPCA, calculado pelo m\u00e9todo das m\u00e9dias aparadas, foi de 1,10% em abril, superando a taxa do \u00edndice cheio no m\u00eas. A varia\u00e7\u00e3o acumulada nos \u00faltimos doze meses foi de 11,43%, ante 10,8% em mar\u00e7o.\n        \n\n        O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o para o IPC-BR, calculado pelo m\u00e9todo das m\u00e9dias aparadas sim\u00e9tricas, foi de 1,2% em abril. No acumulado de doze meses, o n\u00facleo apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 11,37%.\n        \n\n        Em maio, os efeitos da aprecia\u00e7\u00e3o cambial tendem a se intensificar, sobretudo nos pre\u00e7os no atacado, que poder\u00e3o registrar varia\u00e7\u00e3o negativa, como sinalizaram as pr\u00e9vias do IGP-M. Como conseq\u00fc\u00eancia, as taxas dos \u00edndices gerais de pre\u00e7os continuar\u00e3o a mostrar recuos, que n\u00e3o ser\u00e3o mais intensos devido aos efeitos, ainda em maio, do aumento dos sal\u00e1rios dos trabalhadores da constru\u00e7\u00e3o civil sobre o INCC, em virtude das datas-base da categoria em diversas capitais. Entre os pre\u00e7os ao consumidor, parte dos bens comercializ\u00e1veis tamb\u00e9m poder\u00e1 refletir a recente aprecia\u00e7\u00e3o cambial, fato que, associado \u00e0s quedas nos pre\u00e7os dos alimentos in natura e dos combust\u00edveis, contribuir\u00e1 para a continuidade da redu\u00e7\u00e3o das taxas mensais dos \u00edndices de pre\u00e7os. Em contraposi\u00e7\u00e3o, ainda dever\u00e3o persistir a eleva\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os do vestu\u00e1rio, bem como os efeitos dos reajustes de energia el\u00e9trica praticados em abril, decorrentes tanto da majora\u00e7\u00e3o das tarifas de energia residencial como da implementa\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a das taxas de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n        \n      \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o Prospectiva das Tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n        \n\n        \n          Os choques identificados e os seus impactos foram reavaliados de acordo com as novas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as seguintes hip\u00f3teses:\n          \n\n          \n            As proje\u00e7\u00f5es para os reajustes de pre\u00e7os da gasolina em 2003 est\u00e3o em torno de 6%, j\u00e1 incorporando a redu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os da gasolina ocorrida no in\u00edcio de maio. J\u00e1 as proje\u00e7\u00f5es para os reajustes do g\u00e1s de botij\u00e3o em 2003 elevaram-se para 4,5%, devido ao aumento de 4,13% do pre\u00e7o ao consumidor ocorrida em abril, m\u00eas em que os pre\u00e7os cobrados pela Petrobr\u00e1s permaneceram inalterados.\n            \n\n            Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tarifas de energia el\u00e9trica residencial, as proje\u00e7\u00f5es de reajuste apresentaram nova queda em fun\u00e7\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o cambial, atingindo 23,7% para 2003. Esta taxa poderia ser menor, n\u00e3o fossem as cobran\u00e7as de taxas de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica em diversas capitais, como Curitiba, S\u00e3o Paulo, Fortaleza, Recife, Belo Horizonte, Goi\u00e2nia, e Rio de Janeiro (alguns munic\u00edpios da regi\u00e3o metropolitana).\n            \n\n            Considerando todos os itens administrados por contrato e monitorados, com peso de 28,6% no IPCA de abril, projeta-se aumento de 14,9% em 2003. Apesar da eleva\u00e7\u00e3o das proje\u00e7\u00f5es para os reajustes do g\u00e1s de botij\u00e3o, a diminui\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os da gasolina, a aprecia\u00e7\u00e3o cambial ocorrida nos \u00faltimos meses e a conseq\u00fcente diminui\u00e7\u00e3o das proje\u00e7\u00f5es para os reajustes das tarifas de eletricidade foram as principais respons\u00e1veis pela queda de 0,4 p.p. da proje\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de itens administrados por contrato e monitorados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s proje\u00e7\u00f5es de abril.\n            \n\n            A proje\u00e7\u00e3o para o spread de seis meses sobre a taxa Selic, seguindo especifica\u00e7\u00e3o do modelo VAR, utilizando as vari\u00e1veis Selic e swap em n\u00edveis a partir dos valores vigentes nos dias que antecederam \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, encontra-se em 80 p.b. no \u00faltimo trimestre de 2003 e se eleva gradualmente at\u00e9 atingir 150 p.b no final de 2004.\n            \n          \n        \n\n        Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, sup\u00f5e-se o cumprimento da meta de super\u00e1vit prim\u00e1rio de 4,25% do PIB neste e nos pr\u00f3ximos dois anos. As demais hip\u00f3teses consideradas na reuni\u00e3o anterior foram mantidas.\n        \n\n        A proje\u00e7\u00e3o associada \u00e0s hip\u00f3teses do cen\u00e1rio b\u00e1sico, que incluem a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros em 26,5% ao ano e da taxa de c\u00e2mbio em patamar pr\u00f3ximo ao que prevalecia na v\u00e9spera da reuni\u00e3o do Copom, resulta numa infla\u00e7\u00e3o acima da meta ajustada de 8,5%.\n        \n      \n\n      \n        Implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n        \n\n        A infla\u00e7\u00e3o permanece em trajet\u00f3ria de queda. A infla\u00e7\u00e3o no atacado tem recuado em ritmo mais acelerado que a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor. H\u00e1 evid\u00eancias de que esses dois grupos v\u00eam apresentando din\u00e2micas distintas. No atacado, a aprecia\u00e7\u00e3o cambial e a supera\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es de oferta dos in natura s\u00e3o os principais fatores influenciando favoravelmente a queda nos pre\u00e7os.\n        \n\n        J\u00e1 a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor, que em abril recuou de 1,23% para 0,97%, n\u00e3o mostra uma desacelera\u00e7\u00e3o c\u00e9lere. A varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados situou-se 0,3 ponto percentual acima dos pre\u00e7os livres, com press\u00f5es ainda oriundas de itens como \u00e1gua e esgoto, g\u00e1s de botij\u00e3o, eletricidade, \u00f4nibus urbano, passagem de avi\u00e3o, \u00f3leo combust\u00edvel e telefone celular. Nos pre\u00e7os livres, o recuo mais forte deveu-se \u00e0 queda da infla\u00e7\u00e3o em itens mais diretamente correlacionados com o c\u00e2mbio, e no grupo servi\u00e7os.\n        \n\n        O PIB deve fechar o primeiro trimestre em um ritmo pr\u00f3ximo \u00e0 estabilidade, quando comparado ao trimestre anterior. Se, por um lado, a ind\u00fastria manufatureira apresenta desacelera\u00e7\u00e3o, por outro a ind\u00fastria extrativa mineral, o agroneg\u00f3cio e setores de produ\u00e7\u00e3o de bens comercializ\u00e1veis se mant\u00eam aquecidos.\n        \n\n        O comportamento mais resistente \u00e0 queda dos pre\u00e7os ao consumidor revela a exist\u00eancia de persist\u00eancia inflacion\u00e1ria na economia. Nesse sentido, importantes grupos da cesta de consumo t\u00eam apresentado forte eleva\u00e7\u00e3o mensal de pre\u00e7os, ainda que em ritmo de desacelera\u00e7\u00e3o, como bebidas, enlatados e conservas, artigos de limpeza, m\u00f3veis e utens\u00edlios, e artigos de higiene pessoal. Desse modo, os n\u00facleos de infla\u00e7\u00e3o ainda se mant\u00eam em patamar elevado.\n        \n\n        Essa persist\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o tem sua origem nos reajustes de pre\u00e7os e sal\u00e1rios ocorridos desde o in\u00edcio deste ano, que se basearam na elevada taxa de infla\u00e7\u00e3o acumulada nos \u00faltimos doze meses e n\u00e3o na sua proje\u00e7\u00e3o futura. Houve esfor\u00e7o de recomposi\u00e7\u00e3o de margens de lucro num cen\u00e1rio de arrefecimento da demanda agregada. Esse comportamento trouxe como conseq\u00fc\u00eancia uma queda significativa de vendas. No varejo, o volume de vendas caiu 6% no primeiro trimestre do ano em compara\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo do ano passado.\n        \n\n        O Copom entende que a pol\u00edtica monet\u00e1ria n\u00e3o deve sancionar reajustes de pre\u00e7os e sal\u00e1rios baseados na infla\u00e7\u00e3o passada, dado o risco de se perpetuar a infla\u00e7\u00e3o em patamares elevados.\n        \n\n        H\u00e1 sinais de que a pol\u00edtica monet\u00e1ria come\u00e7a a obter resultados no combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o. As perspectivas do Copom, assim como as expectativas dos analistas econ\u00f4micos, s\u00e3o de continuidade da queda da infla\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria de suas metas. Essas perspectivas favor\u00e1veis para a infla\u00e7\u00e3o est\u00e3o baseadas nos seguintes pressupostos: (i) a persist\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o venha a configurar um fen\u00f4meno tempor\u00e1rio, (ii) a recente aprecia\u00e7\u00e3o cambial venha a afetar positivamente a din\u00e2mica de pre\u00e7os (por simetria ao efeito da deprecia\u00e7\u00e3o cambial sobre a infla\u00e7\u00e3o).\n        \n\n        Na medida em que os \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o ocorridos permanecem altos, ainda \u00e9 prematuro concluir que a persist\u00eancia inflacion\u00e1ria esteja definitivamente em queda e que o efeito da aprecia\u00e7\u00e3o sobre os pre\u00e7os seja significativo. Nesse sentido, o Copom avalia que a consolida\u00e7\u00e3o da queda da infla\u00e7\u00e3o depende da manuten\u00e7\u00e3o do esfor\u00e7o no seu combate.\n        \n\n        Diante disso, o Copom decidiu por unanimidade manter a meta para a taxa Selic em 26,5%.\n        \n\n        Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltaria a reunir-se em 17 de junho de 2003 para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e, no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado 10.187, de 2.10.2002.\n        \n\n        SUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n        \n      \n\n      \n        Atividade econ\u00f4mica\n        \n\n        A ocorr\u00eancia dos feriados do Carnaval em mar\u00e7o reduziu para dezenove o n\u00famero de dias \u00fateis nesse m\u00eas, ante vinte dias no m\u00eas anterior e em mar\u00e7o de 2002. Com isso, as compara\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e vendas cont\u00eam distor\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas n\u00e3o eliminadas pelos crit\u00e9rios usuais de dessazonaliza\u00e7\u00e3o, subestimando os resultados de mar\u00e7o de 2003, assim como haviam superestimado aqueles de fevereiro.\n        \n\n        Eliminado o efeito calend\u00e1rio por meio da an\u00e1lise das m\u00e9dias m\u00f3veis trimestrais, constata-se arrefecimento nas taxas de crescimento da produ\u00e7\u00e3o e das vendas industriais e varejistas no primeiro trimestre de 2003, comparativamente aos mesmos per\u00edodos no ano anterior, assim como quedas nas compara\u00e7\u00f5es entre o ocorrido no primeiro trimestre deste ano em rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo trimestre de 2002.\n        \n\n        Segundo o IBGE, o \u00cdndice do Volume de Vendas do com\u00e9rcio varejista do pa\u00eds recuou 11,3% em mar\u00e7o e 6% no primeiro trimestre de 2003, na compara\u00e7\u00e3o com os \u00edndices do mesmo per\u00edodo do ano passado. O desempenho negativo atingiu todas as atividades e estados do pa\u00eds. As estat\u00edsticas da Fecom\u00e9rcio-SP tamb\u00e9m acusaram queda de 4,7% no faturamento real do com\u00e9rcio varejista na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo em mar\u00e7o, comparativamente a igual m\u00eas de 2002. No entanto, no acumulado do primeiro trimestre, observou-se expans\u00e3o de 7,3%, diferentemente do ocorrido com o indicador nacional.\n        \n\n        As consultas para compras a prazo e com cheques divulgadas pela ACSP corroboraram a tend\u00eancia de retra\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio varejista em mar\u00e7o e no primeiro trimestre deste ano.\n        \n\n        Indicadores divulgados recentemente sinalizaram perspectivas mais favor\u00e1veis para o segmento varejista. A pesquisa mensal da Fecom\u00e9rcio-SP mostrou melhora significativa na confian\u00e7a do consumidor em maio. O IIC alcan\u00e7ou 104,3, ante 100,3 pontos, em abril, em uma escala que vai de 0 a 200, com altas de 5,7% nas inten\u00e7\u00f5es futuras e de 0,4% nas inten\u00e7\u00f5es atuais de consumo.\n        \n\n        Os principais indicadores relacionados ao investimento mostraram queda desses disp\u00eandios no primeiro trimestre de 2003. As dificuldades da conjuntura econ\u00f4mica e o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o governamental contribu\u00edram para postergar decis\u00f5es de investimento, tanto no setor p\u00fablico como no privado. O produto da constru\u00e7\u00e3o civil, segmento que participa com mais de 60% da forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo, retraiu-se em 2,1% comparativamente ao primeiro trimestre do ano anterior. Considerando dados dessazonalizados, a queda do primeiro trimestre deste ano em rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo de 2002 alcan\u00e7ou 5,7%.\n        \n\n        A produ\u00e7\u00e3o de bens de capital, embora assinalando relativa estabilidade no primeiro trimestre quando comparado a igual per\u00edodo de 2002 (varia\u00e7\u00e3o de 0,5%), revela queda de 3,5% em rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo trimestre (dados dessazonalizados). Destaque-se, na avalia\u00e7\u00e3o setorial, a cont\u00ednua expans\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e pe\u00e7as agr\u00edcolas, em decorr\u00eancia do aumento da renda do setor agr\u00edcola e o recuo expressivo na fabrica\u00e7\u00e3o de equipamentos para gera\u00e7\u00e3o de energia, atribu\u00eddo \u00e0 elevada base de compara\u00e7\u00e3o no ano anterior, quando os investimentos estavam incentivados pela crise de energia.\n        \n\n        A produ\u00e7\u00e3o industrial brasileira mostrou redu\u00e7\u00e3o de 3,4% em mar\u00e7o na s\u00e9rie dessazonalizada, comparativamente \u00e0 do m\u00eas anterior, segundo a pesquisa mensal do IBGE. Descontado o efeito calend\u00e1rio, a produ\u00e7\u00e3o industrial registrou aumento de 0,1% no m\u00eas.\n        \n\n        A an\u00e1lise dos dados revela que o comportamento da produ\u00e7\u00e3o industrial em mar\u00e7o manteve o padr\u00e3o que vem sendo observado desde meados do ano passado, com resultados melhores no segmento de bens intermedi\u00e1rios, relacionados \u00e0 expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es ou aos desempenhos dos setores agropecu\u00e1rio e de extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Os segmentos de bens de consumo, cujo direcionamento da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 predominantemente o mercado interno, apresentaram quedas mais acentuadas.\n        \n\n        Considerado o primeiro trimestre de 2003, a produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o aumentou 2,1% e a da extrativa mineral 4,8%, comparativamente ao primeiro trimestre do ano anterior. A ind\u00fastria geral cresceu 2,5% na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, mas recuou 1,1% em rela\u00e7\u00e3o ao desempenho observado no trimestre anterior.\n        \n\n        As estat\u00edsticas divulgadas pela CNI, referentes \u00e0s vendas reais e \u00e0s horas trabalhadas na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, igualmente indicaram arrefecimento da atividade industrial ao longo do primeiro trimestre. De fato, embora as taxas acumuladas no trimestre comparativamente ao mesmo per\u00edodo do ano anterior apresentassem varia\u00e7\u00f5es positivas, 7,4% e 2,4%, respectivamente, foram inferiores em 2,5% e 1% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s observadas no \u00faltimo trimestre de 2003. O n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade industrial instalada atingiu 79,8% em mar\u00e7o, na s\u00e9rie dessazonalizada, ante 80,2% verificado em igual m\u00eas de 2002.\n        \n\n        Indicadores relacionados ao desempenho industrial apresentaram resultados favor\u00e1veis para abril. A expedi\u00e7\u00e3o de papel ondulado registrou crescimento de 11,3% no m\u00eas, conforme dados divulgados pela ABPO, ajustados sazonalmente. Na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o bruto aumentou 2,5% no m\u00eas, segundo dados do IBS.\n        \n      \n\n      \n        Mercado de Trabalho\n        \n\n        O \u00edndice de emprego formal, divulgado pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, cresceu 0,2% em abril, ante o de mar\u00e7o, na s\u00e9rie dessazonalizada, e 3,3% no primeiro quadrimestre em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 2002. Segundo a nova metodologia da PME, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o medida pelo IBGE nas seis principais regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds atingiu 12,1% em mar\u00e7o, ante a de 11,6% em fevereiro, apesar do aumento de 0,1% no n\u00famero de pessoas ocupadas no mesmo per\u00edodo.\n        \n\n        O IBGE constatou, tamb\u00e9m, aumento no trabalho informal nos \u00faltimos doze meses. Enquanto o n\u00famero de empregados com carteira assinada cresceu 3,3% entre mar\u00e7o de 2002 e mar\u00e7o de 2003, o n\u00famero de ocupados sem carteira assinada avan\u00e7ou 9,3%. Ainda segundo a PME, o rendimento real m\u00e9dio recebido pelas pessoas ocupadas em fevereiro de 2003 ficou 4,9% abaixo daquele percebido no mesmo m\u00eas de 2002. No \u00e2mbito do setor industrial, conforme estat\u00edsticas da CNI, a massa salarial real em mar\u00e7o deste ano situou-se 7,7% abaixo da observada em mar\u00e7o do ano passado.\n        \n      \n\n      \n        Cr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n        \n\n        O saldo das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito com recursos livres recuou 0,4% em abril, resultado afetado pelas carteiras com pessoas jur\u00eddicas que refletiu, preponderantemente, o efeito da aprecia\u00e7\u00e3o cambial de 13,8% no m\u00eas sobre as modalidades referenciadas em moeda estrangeira. As carteiras para pessoas jur\u00eddicas com recursos internos mostraram expans\u00e3o de 1%, destacando-se principalmente os crescimentos das carteiras de conta garantida e capital de giro. Os resultados sinalizam a op\u00e7\u00e3o das empresas por endividamento de curto prazo em cr\u00e9dito rotativo, destinado \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o do fluxo de caixa. As opera\u00e7\u00f5es de ACC mostraram crescimento de 1,7%, refletindo a manuten\u00e7\u00e3o do desempenho significativo do setor exportador e a progressiva regulariza\u00e7\u00e3o nas concess\u00f5es de linhas comerciais externas. O volume de cr\u00e9dito destinado \u00e0s pessoas f\u00edsicas aumentou 2,2%, com destaque para a maior demanda nas modalidades caracterizadas pelo curto prazo.\n        \n\n        A taxa m\u00e9dia de juros das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito contratadas em abril subiu 0,6 p.p., atingindo 58,4% a.a. No m\u00eas, observou-se queda nas taxas prefixadas pactuadas em algumas modalidades, refletindo a redu\u00e7\u00e3o na inclina\u00e7\u00e3o da curva de juros futuros pela melhora na avalia\u00e7\u00e3o do risco-pa\u00eds e pela desacelera\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o.\n        \n\n        A inadimpl\u00eancia da carteira de cr\u00e9dito com recursos livres das institui\u00e7\u00f5es financeiras permaneceu relativamente est\u00e1vel em abril, com varia\u00e7\u00e3o de 0,1 p.p. para 8,8%. Nos empr\u00e9stimos para as pessoas f\u00edsicas o percentual de atraso manteve-se em 15,7% e nas opera\u00e7\u00f5es para empresas o percentual de atraso aumentou 0,1 p.p., atingindo 4,6%.\n        \n\n        Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inadimpl\u00eancia no com\u00e9rcio, houve ligeira melhora em abril. As estat\u00edsticas da ACSP revelaram que os n\u00fameros de novos registros negativos e os de registros cancelados recuaram 13,2% e 8,1%, respectivamente, ante os do m\u00eas anterior, reduzindo a taxa l\u00edquida de inadimpl\u00eancia para 7%, comparativamente \u00e0 de 7,2% em mar\u00e7o. A propor\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de cheques devolvidos por insufici\u00eancia de fundos, em rela\u00e7\u00e3o ao total de cheques compensados no pa\u00eds, caiu de 5,9% em mar\u00e7o para 5,6% em abril.\n        \n      \n\n      \n        Ambiente externo\n        \n\n        O PIB da \u00c1rea do Euro e o do Jap\u00e3o ficaram est\u00e1veis no primeiro trimestre de 2003, comparativamente ao trimestre anterior, enquanto nos EUA o crescimento do PIB (1,6% anualizado) ficou abaixo do esperado.\n        \n\n        A recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica global continua na depend\u00eancia da retomada mais firme da economia norte-americana, que ainda mostra sinais de fragilidade macroecon\u00f4mica: retra\u00e7\u00e3o de 0,5% na produ\u00e7\u00e3o industrial em abril; 74,4% de uso da capacidade industrial instalada, menor n\u00edvel desde 1983; recuo nas vendas no varejo; e amplia\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit comercial.\n        \n\n        As taxas de desemprego permaneceram em patamares elevados e subiram em abril, atingindo 8,7% na \u00c1rea do Euro e 6% nos EUA. As expectativas dos empres\u00e1rios nos pa\u00edses industrializados sinalizam contra\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica. Quanto aos consumidores, persiste o pessimismo na Europa, mas houve pequena melhora na margem nos indicadores norte-americanos.\n        \n\n        Al\u00e9m do fraco desempenho das economias industrializadas, as perspectivas do com\u00e9rcio mundial podem sofrer os efeitos da epidemia da Sars, que dever\u00e1 afetar o crescimento da China e de outros pa\u00edses do sudeste asi\u00e1tico. As cota\u00e7\u00f5es do petr\u00f3leo continuam com elevada volatilidade, e a tend\u00eancia de queda nos pre\u00e7os reverteu-se parcialmente ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o da proposta de redu\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o por parte dos pa\u00edses integrantes da Opep, al\u00e9m das inquieta\u00e7\u00f5es com a nova onda de atentados terroristas.\n        \n\n        A infla\u00e7\u00e3o sinalizou arrefecimento nas principais economias. Nos EUA, em particular, o \u00edndice de pre\u00e7os ao consumidor registrou em abril a maior queda em dezenove meses, alimentando a percep\u00e7\u00e3o de que os riscos de defla\u00e7\u00e3o est\u00e3o lentamente aumentando. O enfraquecimento do d\u00f3lar pode afastar essa perspectiva, al\u00e9m de contribuir para melhorar a atividade produtiva e diminuir o d\u00e9ficit comercial norte-americano. No entanto, a aprecia\u00e7\u00e3o do euro aumenta os riscos de defla\u00e7\u00e3o e de recess\u00e3o na Europa.\n        \n\n        Os bancos centrais decidiram manter as taxas de juros inalteradas em suas \u00faltimas reuni\u00f5es. Taxas de juros oficiais permanecem nos patamares mais baixos das \u00faltimas quatro d\u00e9cadas nos EUA (1,25%), na \u00c1rea do Euro (2,5%) e no Reino Unido (3,75%). No Jap\u00e3o, mant\u00eam-se nulas desde 1999. Em alguns casos, as taxas reais j\u00e1 est\u00e3o negativas, limitando os efeitos expansionistas da pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n        \n      \n\n      \n        Setor externo\n        \n\n        A balan\u00e7a comercial apresentou super\u00e1vit de US$1,7 bilh\u00e3o em abril, totalizando US$5,5 bilh\u00f5es no primeiro quadrimestre de 2003. Tal resultado deveu-se fundamentalmente ao desempenho das exporta\u00e7\u00f5es, que tiveram crescimento acentuado, enquanto as importa\u00e7\u00f5es permaneceram relativamente est\u00e1veis.\n        \n\n        As exporta\u00e7\u00f5es registraram US$5,7 bilh\u00f5es no m\u00eas e US$20,8 bilh\u00f5es no ano, at\u00e9 abril, valores que representam expans\u00f5es de 23,1% e de 25,6%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o aos mesmos per\u00edodos do ano anterior. As importa\u00e7\u00f5es declinaram 3,6% no m\u00eas, comparativamente a abril de 2002, atingindo US$4 bilh\u00f5es. No quadrimestre, as importa\u00e7\u00f5es totalizaram US$15,3 bilh\u00f5es, representando aumento de 1,8% em rela\u00e7\u00e3o a id\u00eantico per\u00edodo do ano passado.\n        \n\n        As transa\u00e7\u00f5es correntes foram negativas em US$966 milh\u00f5es em abril, com redu\u00e7\u00e3o de 50,9% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas de 2002. O d\u00e9ficit nas contas de servi\u00e7os e rendas atingiu US$2,9 bilh\u00f5es, n\u00e3o sendo compensado integralmente pelos resultados positivos da balan\u00e7a comercial (US$1,7 bilh\u00e3o) e em transfer\u00eancias unilaterais (US$205 milh\u00f5es). O d\u00e9ficit em transa\u00e7\u00f5es correntes acumulado nos doze meses terminados em abril alcan\u00e7ou 0,74% do PIB.\n        \n      \n\n      \n        Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n        \n\n        Ap\u00f3s a reuni\u00e3o do Copom em abril, as taxas de juros futuros apresentaram significativa redu\u00e7\u00e3o, principalmente para prazos superiores a seis meses, acentuando-se, em conseq\u00fc\u00eancia, a declividade negativa da curva de juros. Contribu\u00edram para esse movimento a queda do risco-pa\u00eds, a valoriza\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio, a desacelera\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de pre\u00e7os e a expectativa do mercado de uma diminui\u00e7\u00e3o mais acentuada da infla\u00e7\u00e3o a partir do segundo semestre do ano. No dia 20 de maio, os spreads das taxas de seis meses e de um ano em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 meta para a taxa Selic eram de -204 e -293 p.b., respectivamente, ante -166 e -179 p.b em 23 de abril.\n        \n\n        Os vencimentos de t\u00edtulos e swaps cambiais no per\u00edodo foram rolados por meio da contrata\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es de swap, com prazos entre 4 e 56 meses (m\u00e9dia de 11 meses). As menores taxas de coloca\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior, decorreram da redu\u00e7\u00e3o da curva de cupom cambial em todos os seus v\u00e9rtices, resultante da maior oferta de d\u00f3lares no mercado \u00e0 vista e da diminui\u00e7\u00e3o do risco-pa\u00eds.\n        \n\n        O Tesouro Nacional realizou cinco leil\u00f5es de LTN, cujas vendas totalizaram R$9,9 bilh\u00f5es. A forte demanda por t\u00edtulos prefixados e o movimento da curva de juros propiciaram o aumento dos lotes ofertados, o alongamento do prazo m\u00e9dio de emiss\u00e3o e a coloca\u00e7\u00e3o a taxas inferiores \u00e0s observadas no per\u00edodo anterior. Foram realizados tamb\u00e9m quatro leil\u00f5es de LFT, com volume financeiro total de R$23,7 bilh\u00f5es, verificando-se tamb\u00e9m nesses a redu\u00e7\u00e3o de taxas e o alongamento do prazo de emiss\u00e3o.\n        \n\n        As liquida\u00e7\u00f5es financeiras realizadas entre 24 de abril e 21 de maio acarretaram impacto monet\u00e1rio contracionista de R$8,2 bilh\u00f5es, explicado principalmente pelas coloca\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de R$9,9 bilh\u00f5es em LTN e de R$3,3 bilh\u00f5es em LFT, parcialmente compensadas pelos resgates l\u00edquidos de R$5,2 bilh\u00f5es em t\u00edtulos cambiais.\n        \n\n        Nas suas interven\u00e7\u00f5es no mercado aberto, o Banco Central realizou opera\u00e7\u00f5es compromissadas por prazos de uma semana, duas semanas e um m\u00eas. Foram mantidas as opera\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de nivelamento da liquidez banc\u00e1ria, com prazo de dois dias \u00fateis. Essas opera\u00e7\u00f5es, em conjunto, retiraram do mercado de reservas banc\u00e1rias o excesso de liquidez, cuja m\u00e9dia foi de R$52,8 bilh\u00f5es.\n        \n\n        Em virtude da aprecia\u00e7\u00e3o do real, a d\u00edvida p\u00fablica mobili\u00e1ria interna apresentou, em abril, redu\u00e7\u00e3o de R$5,3 bilh\u00f5es (-0,8%), enquanto sua parcela cambial decresceu de 34,7% para 30,4%.\n        \n      \n\n      \n        Gloss\u00e1rio\n        \n      \n    \n\n    \n      a.a.ao ano\n    \n\n    \n      ABPOAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira do Papel Ondulado\n    \n\n    \n      ACCAdiantamento de Contrato de C\u00e2mbio\n    \n\n    \n      ACSPAssocia\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo\n    \n\n    \n      CNIConfedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria\n    \n\n    \n      EUAEstados Unidos da Am\u00e9rica\n    \n\n    \n      Fecom\u00e9rcio-SPFedera\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do Estado de S\u00e3o Paulo\n    \n\n    \n      IBGEInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n    \n\n    \n      IBSInstituto Brasileiro de Siderurgia\n    \n\n    \n      IGP-DI\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os - Disponibilidade Interna\n    \n\n    \n      IGP-M\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os - Mercado\n    \n\n    \n      IIC\u00cdndice de Inten\u00e7\u00f5es do Consumidor\n    \n\n    \n      INCC\u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o Civil\n    \n\n    \n      IPA\u00cdndice de Pre\u00e7os por Atacado\n    \n\n    \n      IPA-DI\u00cdndice de Pre\u00e7os por Atacado - Disponibilidade Interna\n    \n\n    \n      IPC-BR\u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor - Brasil\n    \n\n    \n      IPCA\u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n    \n\n    \n      LFTLetras Financeiras do Tesouro\n    \n\n    \n      LTNLetras do Tesouro Nacional\n    \n\n    \n      OpepOrganiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Produtores de Petr\u00f3leo\n    \n\n    \n      p.b.pontos base\n    \n\n    \n      p.p.ponto percentual\n    \n\n    \n      PIBProduto Interno Bruto\n    \n\n    \n      PMEPesquisa Mensal do Emprego - IBGE\n    \n\n    \n      SarsS\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave\n    \n\n    \n      VAR Vetor Auto Regressivo\n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 37, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]