[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2001-06-27T03:00:00Z", "Titulo": "60\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2001-06-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    \n      Sum\u00e1rio\n    \n\n    \n      Atividade econ\u00f4mica \n\n      \n        Pre\u00e7os\n      \n\n      \n        Ambiente externo\n      \n\n      \n        Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n      \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n      \n    \n    \n    \u00a0\n\n    \n      Data: 19 e 20.6.2001\n    \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (no dia 19) e 20\u00ba andar (no dia 20) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 16:05 h dia 19 e 16:17 h dia 20\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19:47 h dia 19 e 21:51 h dia 20\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros da Diretoria Colegiada\n    \n\n    \n      Arminio Fraga Neto \u2013 Presidente\n    \n\n    \n      Carlos Eduardo de Freitas\n    \n\n    \n      Daniel Luiz Gleizer\n    \n\n    \n      Edison Bernardes dos Santos\n    \n\n    \n      Ilan Goldfajn\n    \n\n    \n      Luiz Fernando Figueiredo\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n    \n\n    \n      Tereza Cristina Grossi Togni\n    \n    \n\n    \n      Chefes de Departamento (todos presentes no dia 19)\n    \n\n    \n      Altamir Lopes \u2013 Departamento Econ\u00f4mico (DEPEC)\n    \n\n    \n      Daso Maranh\u00e3o Coimbra \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n    \n\n    \n      Gustavo Bussinger - Departamento de Estudos e Pesquisas (DEPEP)\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Antonio Marciano \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos (DEBAN)\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Goldenstein - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto (DEMAB)\n    \n\n    \n      Demais participantes (todos presentes no dia 19)\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Pedro Ramos Fachada Martins da Silva \u2013 Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha \u2013 Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Jo\u00e3o Borges \u2013 Assessor de Imprensa (ASIMP)\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional no contexto do novo regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo Governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n    \n    \n\n    \n      Atividade econ\u00f4mica\n    \n\n    \n      Indicadores do n\u00edvel de atividade, divulgados recentemente, mostraram que mesmo antes do conhecimento da crise energ\u00e9tica o ritmo de crescimento da economia j\u00e1 apresentava sinais de desacelera\u00e7\u00e3o. Esse comportamento deve ser atribu\u00eddo ao pr\u00f3prio patamar produtivo, bastante elevado, ao aumento da inadimpl\u00eancia e das taxas de juros, bem como aos efeitos do cen\u00e1rio pol\u00edtico interno e da conjuntura econ\u00f4mica internacional desfavor\u00e1veis. As expectativas atuais, influenciadas pelas restri\u00e7\u00f5es impostas pelo programa de racionamento de energia, refor\u00e7am a perspectiva de arrefecimento da expans\u00e3o econ\u00f4mica nos pr\u00f3ximos meses.\n    \n\n    \n      No com\u00e9rcio varejista, o faturamento real na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, divulgado pela Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio de S\u00e3o Paulo (FCESP), recuou 3,9% em maio ante o m\u00eas anterior, na s\u00e9rie dessazonalizada. A varia\u00e7\u00e3o acumulada no ano atingiu 2,8%, ap\u00f3s registrar 8% em mar\u00e7o e 4,9% em abril. A queda nas vendas de bens de consumo e o desempenho do com\u00e9rcio automotivo foram os principais respons\u00e1veis por esse comportamento. A Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio, do IBGE, com dados at\u00e9 abril e abrang\u00eancia nacional, tamb\u00e9m sinaliza o arrefecimento no setor. No primeiro quadrimestre, o setor registrou queda de 0,7%. O n\u00famero de cheques compensados, outro indicador da atividade varejista, apresentou queda de 6,13% em maio, em rela\u00e7\u00e3o a mesmo m\u00eas do ano anterior.\n    \n\n    \n      O \u00cdndice das Inten\u00e7\u00f5es do Consumidor (IIC), pesquisado pela FCESP, que capta a percep\u00e7\u00e3o dos consumidores das conjunturas atual e futura, recuou 19% em junho, ao registrar patamar de 81,7 ante 101,1 em maio. Essa queda mais acentuada do indicador, que j\u00e1 vinha decrescendo desde mar\u00e7o, reflete o impacto da crise energ\u00e9tica. Com o resultado, o IIC passou da \u00e1rea de otimismo (de 100 a 200) para a de pessimismo (abaixo de 100).\n    \n\n    \n      Quanto \u00e0 inadimpl\u00eancia, o Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito da Associa\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo (ACSP) mostrou que a taxa l\u00edquida (descontados os cancelamentos dos novos registros no cadastro do SPC) atingiu 8,1% em maio de 2001, ante 6,2% registrada em maio de 2000. Nos primeiros cinco meses do ano, houve acr\u00e9scimo de 24,1% na taxa l\u00edquida m\u00e9dia de inadimpl\u00eancia e de 30,9% na rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de cheques devolvidos por insufici\u00eancia de fundos e o total de cheques compensados.\n    \n\n    \n      O saldo das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito realizadas pelo sistema financeiro cresceu 1,6% em maio. As opera\u00e7\u00f5es contratadas com recursos livres expandiram-se 3%, em fun\u00e7\u00e3o dos incrementos de 4,6% nas opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas e de 1,9% nas opera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas. No que se refere \u00e0s novas concess\u00f5es com recursos livres, desde fevereiro as opera\u00e7\u00f5es di\u00e1rias v\u00eam se mantendo em torno de R$ 2,1 bilh\u00f5es para pessoas jur\u00eddicas e de R$ 1 bilh\u00e3o para pessoas f\u00edsicas. Entretanto, espera-se arrefecimento das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito no curto prazo, em decorr\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es menos favor\u00e1veis, expressas na eleva\u00e7\u00e3o do custo para o tomador final e na maior seletividade na concess\u00e3o de empr\u00e9stimos, resultantes de sucessivas eleva\u00e7\u00f5es na taxa b\u00e1sica de juros e do aumento das incertezas.\n    \n\n    \n      No mercado de trabalho, a taxa de desemprego aberto calculada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) passou de 6,46% em mar\u00e7o para 6,51% em abril, embora o emprego formal tenha mantido tend\u00eancia de eleva\u00e7\u00e3o, com contrata\u00e7\u00e3o l\u00edquida de 135 mil trabalhadores em abril. Ainda de acordo com a Pesquisa Mensal do Emprego do IBGE, os custos referentes ao fator trabalho apresentaram queda em mar\u00e7o. Os rendimentos m\u00e9dios, deflacionados pelo INPC, tiveram varia\u00e7\u00e3o negativa de 0,28% em rela\u00e7\u00e3o a mesmo m\u00eas do ano anterior, acumulando perda de 0,49% no ano. Considerando apenas o setor industrial, o Custo Unit\u00e1rio do Trabalho, obtido pela raz\u00e3o entre a folha de pagamento deflacionada pelo IPA\u2013DI e a produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica industrial, ambas divulgadas pela Pesquisa Industrial Mensal do IBGE, caiu 5,96% nos 12 meses terminados em fevereiro deste ano.\n    \n\n    \n      Em rela\u00e7\u00e3o ao setor industrial, a produ\u00e7\u00e3o em abril recuou 1,6% em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o, na s\u00e9rie dessazonalizada, devido \u00e0s quedas na produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios e de consumo e \u00e0 estabilidade na produ\u00e7\u00e3o de bens de capital. Enquanto no primeiro trimestre a produ\u00e7\u00e3o industrial havia registrado crescimento de 7,1% no acumulado do ano, a inclus\u00e3o de abril determinou varia\u00e7\u00e3o de 6,8% na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. O n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada, divulgado pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), tamb\u00e9m sinalizou queda entre mar\u00e7o e abril, passando de 81,9% para 81%.\n    \n\n    \n      O desempenho positivo registrado na produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de bens de capital, com destaque para a fabrica\u00e7\u00e3o de equipamentos para energia el\u00e9trica, tamb\u00e9m se verificou nos demais indicadores de investimentos at\u00e9 abril. A produ\u00e7\u00e3o de insumos da constru\u00e7\u00e3o civil e o quantum importado de bens de capital cresceram 4,3% e 43,9%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro quadrimestre de 2000. At\u00e9 abril, os desembolsos do sistema BNDES elevaram-se 53%, destacando-se a concentra\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito ao setor produtor de bens comercializ\u00e1veis.\n    \n\n    \n      A expans\u00e3o dos investimentos tem pressionado as importa\u00e7\u00f5es de bens de capital, particularmente de produtos eletro-eletr\u00f4nicos, contribuindo para o resultado deficit\u00e1rio de US$ 546 milh\u00f5es na balan\u00e7a comercial no ano, at\u00e9 maio. As importa\u00e7\u00f5es cresceram 17,4% no mesmo per\u00edodo, refletindo o ritmo de expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial. As exporta\u00e7\u00f5es cresceram 12,2% no acumulado do ano at\u00e9 maio, gra\u00e7as \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o das quantidades embarcadas, uma vez que os pre\u00e7os da maior parte das mercadorias pouco variaram em rela\u00e7\u00e3o ao ano passado. Destaque-se que cerca de 32% do acr\u00e9scimo das vendas nesse per\u00edodo destinaram-se ao mercado norte-americano, particularmente produtos manufaturados como avi\u00f5es, autom\u00f3veis, \u00f3leos combust\u00edveis, cal\u00e7ados e aparelhos transmissores/receptores.\n    \n\n    \n      Nas tr\u00eas primeiras semanas de junho, a balan\u00e7a comercial apresentou super\u00e1vit de US$ 110 milh\u00f5es, com redu\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia di\u00e1ria das exporta\u00e7\u00f5es relativamente a maio, em ritmo menor que a das importa\u00e7\u00f5es, embora relativamente a junho de 2000, ambas se encontrassem 2% superiores. As exporta\u00e7\u00f5es de setores com maior utiliza\u00e7\u00e3o de capacidade, como metalurgia e papel e celulose, apresentaram queda em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2000, compensadas pelas maiores exporta\u00e7\u00f5es de carnes e soja neste ano. Quanto \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, os setores com maior redu\u00e7\u00e3o foram os de mat\u00e9rias-primas para a ind\u00fastria t\u00eaxtil (algod\u00e3o e filamentos e fibras sint\u00e9ticas e artificiais), em raz\u00e3o da maior produ\u00e7\u00e3o interna de algod\u00e3o neste ano, al\u00e9m de aeronaves e pe\u00e7as.\n    \n\n    \n      O racionamento de energia el\u00e9trica dever\u00e1 trazer maior impacto nas exporta\u00e7\u00f5es de produtos semimanufaturados, uma vez que alguns dos principais itens dessa categoria utilizam mais intensivamente esse insumo. As exporta\u00e7\u00f5es de produtos manufaturados dever\u00e3o sofrer redu\u00e7\u00e3o menor em raz\u00e3o da possibilidade de substitui\u00e7\u00e3o de insumos dom\u00e9sticos por importados.\n    \n\n    \n      Quanto \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, a menor atividade industrial dever\u00e1 reduzir as importa\u00e7\u00f5es em todas as categorias de uso. Este movimento poder\u00e1 ser atenuado no caso das mat\u00e9rias-primas, pela redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de alguns produtos e conseq\u00fcente substitui\u00e7\u00e3o por importados. No caso de bens de capital, poder\u00e1 haver aumento das importa\u00e7\u00f5es de equipamentos alternativos de gera\u00e7\u00e3o de energia, o que poder\u00e1 trazer, ainda, reflexos na importa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis. No entanto, dever\u00e1 ocorrer tamb\u00e9m, redu\u00e7\u00e3o na importa\u00e7\u00e3o de bens de capitais n\u00e3o relacionados \u00e0 crise de energia.\n    \n\n    \n      Conquanto o racionamento deva trazer redu\u00e7\u00e3o tanto das exporta\u00e7\u00f5es quanto das importa\u00e7\u00f5es, a sensibilidade diferenciada das importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da atividade industrial permite prever que o saldo comercial em 2001 seja mais favor\u00e1vel que o esperado.\n    \n\n    \n      A an\u00e1lise da recente evolu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade revela que a economia apresentava sinais de perda de dinamismo nos meses que antecederam \u00e0 crise de energia el\u00e9trica. A partir do conhecimento da crise, fez-se presente a perspectiva de intensifica\u00e7\u00e3o do processo de arrefecimento do n\u00edvel atividade, n\u00e3o apenas pela restri\u00e7\u00e3o da oferta de energia, mas tamb\u00e9m pela deteriora\u00e7\u00e3o das expectativas, captada em pesquisas de opini\u00e3o tanto de consumidores como de empres\u00e1rios, o que indica redu\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de consumo e de investimento. Entretanto, a intensidade do impacto do racionamento sobre o n\u00edvel do produto depender\u00e1, entre outros, da capacidade de racionaliza\u00e7\u00e3o das empresas, da auto-gera\u00e7\u00e3o, da transfer\u00eancia intersetorial da produ\u00e7\u00e3o e da substitui\u00e7\u00e3o de fontes de energia. De qualquer modo, espera-se redu\u00e7\u00e3o no ritmo da atividade econ\u00f4mica. Como conseq\u00fc\u00eancia, devem-se observar impactos nos fluxos de exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o redundar em melhora no saldo comercial nos pr\u00f3ximos meses.\n    \n\n    \n      Pre\u00e7os\n    \n\n    \n      Em maio, os principais \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o apresentaram redu\u00e7\u00e3o na varia\u00e7\u00e3o mensal, comportamento determinado pelos pre\u00e7os dos alimentos, que reverteram as expressivas altas observadas em mar\u00e7o e abril. No entanto, a ocorr\u00eancia de diversos reajustes de pre\u00e7os administrados fez com que a varia\u00e7\u00e3o mensal dos \u00edndices ainda se mantivesse acima do verificado no mesmo m\u00eas do ano anterior. Observa-se, ainda, o repasse da varia\u00e7\u00e3o cambial recente para os pre\u00e7os, embora at\u00e9 o momento esse efeito tenha se concentrado em n\u00edvel de atacado e em poucos produtos, como derivados do trigo, cerveja, placas de a\u00e7o e fios de cobre. O repasse cambial tem-se refletido, tamb\u00e9m, no aumento dos pre\u00e7os administrados, em particular, no pre\u00e7o da gasolina.\n    \n\n    \n      O IPCA subiu 0,41% em maio, acumulando 2,42% no ano e 7,04% em 12 meses. O resultado foi influenciado pela contribui\u00e7\u00e3o de 0,28 ponto percentual relativa \u00e0 varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos n\u00e3o aliment\u00edcios. O maior impacto individual, 0,07 ponto, decorreu dos reajustes nas tarifas de energia el\u00e9trica. No item transporte, destacou-se a influ\u00eancia do reajuste de 21,7% nas tarifas de \u00f4nibus urbano em S\u00e3o Paulo, em vigor a partir do dia 24 de maio. O g\u00e1s de buj\u00e3o, cujos pre\u00e7os ao consumidor foram totalmente liberados em todo o pa\u00eds, a partir de 04 de maio, apresentou alta de 3,68%, com destaque para Goi\u00e2nia, onde o aumento chegou a 29,95%. Os pre\u00e7os dos produtos aliment\u00edcios, com alta de 0,58%, mostraram significativa desacelera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a abril, quando alcan\u00e7aram varia\u00e7\u00e3o de 1,8%. A desacelera\u00e7\u00e3o na taxa de crescimento dos pre\u00e7os foi generalizada, tendo em vista a maior oferta de produtos como feij\u00e3o, batata, tomate, cebola, frutas, aves e ovos.\n    \n\n    \n      O IGP-DI apresentou crescimento de 0,44% em maio, ante 1,13% em abril, acumulando varia\u00e7\u00f5es de 3,24% no ano e de 10,9% em 12 meses. O recuo da taxa mensal decorreu da invers\u00e3o na tend\u00eancia dos pre\u00e7os dos alimentos, que levou o IPA agr\u00edcola \u00e0 varia\u00e7\u00e3o negativa de 0,64%, ante 3,8% em abril, e arrefeceu a expans\u00e3o do item alimenta\u00e7\u00e3o dentro do IPC, com alta de 0,33% contra 2,26% em abril. A ocorr\u00eancia de expressivas varia\u00e7\u00f5es negativas em um n\u00famero muito grande de produtos, exclu\u00eddos na aferi\u00e7\u00e3o pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dias aparadas, fez com que o n\u00facleo do IPC subisse 0,52% no m\u00eas, ante 0,41% do \u00edndice cheio. Os pre\u00e7os industriais no atacado subiram 0,49% em maio, praticamente repetindo o resultado de abril (0,48%), enquanto o INCC acusou acelera\u00e7\u00e3o, crescendo 2,11% devido, principalmente, ao impacto do reajuste na m\u00e3o-de-obra, pelo efeito de diss\u00eddio salarial, e pela alta no pre\u00e7o do cimento.\n    \n\n    \n      Os pre\u00e7os administrados dever\u00e3o ser respons\u00e1veis por parcela expressiva das varia\u00e7\u00f5es do IPCA em junho e julho, destacando-se os efeitos da apropria\u00e7\u00e3o do reajuste dos \u00f4nibus urbanos em S\u00e3o Paulo, servi\u00e7os de \u00e1gua e esgoto em S\u00e3o Paulo, corre\u00e7\u00e3o das tarifas de telefone fixo em todo o pa\u00eds e energia el\u00e9trica em algumas capitais. Por outro lado, os pre\u00e7os dos alimentos dever\u00e3o continuar em trajet\u00f3ria de queda, atenuando a alta do \u00edndice geral. Finalmente, os efeitos do racionamento sobre o n\u00edvel geral de pre\u00e7os da economia tendem a ser minorados, haja vista o arrefecimento ora observado e a perspectiva de conten\u00e7\u00e3o de gastos de consumo nos pr\u00f3ximos meses, o que restringe o repasse de eleva\u00e7\u00e3o de custos para os pre\u00e7os ou ainda aumentos decorrentes da redu\u00e7\u00e3o de oferta.\n    \n\n    \n      Ambiente externo\n    \n\n    \n      Informa\u00e7\u00f5es mais recentes v\u00eam ratificando a tend\u00eancia de arrefecimento da economia internacional, especialmente nos Estados Unidos, enquanto o Jap\u00e3o tem dificuldades para superar a tend\u00eancia recessiva, dado o enfraquecimento da demanda externa. Na \u00c1rea do Euro, a recente distens\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria buscou estimular a demanda interna, em contraponto \u00e0 perda de dinamismo das exporta\u00e7\u00f5es, mas o cen\u00e1rio de recrudescimento inflacion\u00e1rio n\u00e3o favorece futuras amplia\u00e7\u00f5es da oferta de cr\u00e9dito. Na Argentina, o aprofundamento do cen\u00e1rio recessivo vem sendo adiado pelo desempenho positivo das exporta\u00e7\u00f5es, enquanto a instabilidade nos mercados financeiros arrefeceu a partir da revis\u00e3o do acordo com o FMI e da opera\u00e7\u00e3o de troca de t\u00edtulos soberanos. Foi divulgado novo conjunto de medidas econ\u00f4micas, em meados de junho, direcionadas \u00e0 reativa\u00e7\u00e3o da economia.\n    \n\n    \n      Nos Estados Unidos, os indicadores econ\u00f4micos ainda n\u00e3o sugerem resposta \u00e0 distens\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria iniciada em janeiro deste ano, apresentando retra\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de atividade. O crescimento do PIB no primeiro trimestre de 2001, preliminarmente estimado em 2%, foi revisto para 1,3%, na s\u00e9rie dessazonalizada e taxa anualizada, ante expans\u00e3o de 1% no quarto trimestre de 2000. A produ\u00e7\u00e3o industrial vem acusando mais efetivamente a desacelera\u00e7\u00e3o da economia, registrando a oitava queda mensal consecutiva em maio, ao declinar 0,8%. As taxas de infla\u00e7\u00e3o apresentaram eleva\u00e7\u00e3o na varia\u00e7\u00e3o anual, efeito n\u00e3o captado pelos n\u00facleos dos \u00edndices. Em maio, o \u00edndice de pre\u00e7os ao consumidor (IPC) acumulou varia\u00e7\u00e3o de 3,6% em 12 meses, ap\u00f3s elevar-se 3,3% at\u00e9 abril, enquanto o n\u00facleo do \u00edndice registrou varia\u00e7\u00e3o anual de 1,6% em abril e em maio.\n    \n\n    \n      O desempenho das economias da \u00c1rea do Euro mostra perda de dinamismo diante da contra\u00e7\u00e3o das demandas externa e dom\u00e9sticas. O PIB conjunto cresceu 2,5% no primeiro trimestre, em compara\u00e7\u00e3o com igual per\u00edodo de 2000, ante expans\u00e3o de 2,9% ocorrida no \u00faltimo trimestre do ano anterior. A produ\u00e7\u00e3o industrial mostrou arrefecimento, com a expans\u00e3o anual reduzindo-se de 5,5%, em janeiro, para 3%, em mar\u00e7o. A trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os evidencia acelera\u00e7\u00e3o inflacion\u00e1ria. O \u00edndice de pre\u00e7os ao consumidor harmonizado registrou varia\u00e7\u00e3o anual de 3,4% em maio, ante 2,6% em mar\u00e7o, com varia\u00e7\u00f5es mensais em eleva\u00e7\u00e3o. Os indicadores de confian\u00e7a empresarial da Alemanha e da Fran\u00e7a apontam expectativa de desacelera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica, enquanto na It\u00e1lia o indicador prev\u00ea alguma recupera\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, em junho, o Banco Central Europeu (BCE) decidiu pela manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros m\u00ednima de refer\u00eancia em 4,5% ao ano.\n    \n\n    \n      Na Argentina, a repactua\u00e7\u00e3o do acordo com o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), a recente opera\u00e7\u00e3o de troca de t\u00edtulos de d\u00edvida e o \u00faltimo conjunto de medidas direcionadas ao est\u00edmulo da economia configuraram tentativas de reverter as expectativas quanto aos fundamentos da economia.\n    \n\n    \n      Os indicadores macroecon\u00f4micos argentinos persistem em evolu\u00e7\u00e3o pouco favor\u00e1vel, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do desempenho comercial. A produ\u00e7\u00e3o industrial cresceu 1,2% em abril, mas mant\u00e9m tend\u00eancia decrescente no acumulado em 12 meses, iniciada em janeiro de 2001. Ap\u00f3s t\u00edmida recupera\u00e7\u00e3o em mar\u00e7o, indicadores de demanda novamente apresentaram retra\u00e7\u00e3o em abril. O desempenho mais positivo da economia est\u00e1 no setor externo, com o super\u00e1vit comercial no primeiro quadrimestre do ano alcan\u00e7ando US$694 milh\u00f5es, ante US$269 milh\u00f5es no mesmo per\u00edodo de 2000. Em contrapartida, o d\u00e9ficit do Tesouro Nacional alcan\u00e7ou US$ 1,1 bilh\u00e3o em maio, perfazendo resultado acumulado de US$ 5,1 bilh\u00f5es em 2001, o que exigir\u00e1 super\u00e1vit de U$ 200 milh\u00f5es em junho para cumprimento da meta do semestre.\n    \n\n    \n      No in\u00edcio de junho o governo argentino realizou opera\u00e7\u00e3o de troca de t\u00edtulos, cujo montante em termos do valor dos t\u00edtulos resgatados atingiu US$ 29,5 bilh\u00f5es, alongando os prazos de vencimento dos b\u00f4nus soberanos e diminuindo, em US$ 16 bilh\u00f5es, as necessidades de financiamento do setor p\u00fablico at\u00e9 2005. Em 15 de junho, o governo divulgou novo conjunto de medidas para promover a reativa\u00e7\u00e3o da economia, composto por mudan\u00e7as no sistema de cobran\u00e7a do Imposto sobre Valor Agregado (IVA); redu\u00e7\u00e3o do imposto de renda para as faixas com remunera\u00e7\u00e3o entre US$ 1.500 e US$ 4.000, por meio de dedu\u00e7\u00f5es; isen\u00e7\u00e3o de impostos sobre aumentos de sal\u00e1rios de at\u00e9 US$ 150 por meio de vales refei\u00e7\u00e3o e transporte, para as faixas salariais abaixo de US$ 1.500; eleva\u00e7\u00e3o da al\u00edquota de recolhimento previdenci\u00e1rio, sujeitos \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria e redu\u00e7\u00e3o da Tarifa Externa Comum (TEC) incidente sobre bens de consumo.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Adicionalmente, o governo argentino criou um regime transit\u00f3rio para o com\u00e9rcio exterior operacionalizado por meio de fator de converg\u00eancia. Esse fator ser\u00e1 calculado diariamente pelo Banco Central da Rep\u00fablica Argentina, com base na m\u00e9dia simples da diferen\u00e7a entre a paridade do d\u00f3lar e a cota\u00e7\u00e3o do euro no mercado interbanc\u00e1rio de Londres, e ser\u00e1 utilizado para elevar o custo das importa\u00e7\u00f5es e bonificar as exporta\u00e7\u00f5es.\n    \n\n    \n      Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n    \n\n    \n      A curva de juros continuou apresentando oscila\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a reuni\u00e3o de maio \u00faltimo. Houve certo al\u00edvio no mercado ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o da troca dos b\u00f4nus da Argentina, o que contribuiu, de imediato, para a queda dos pr\u00eamios embutidos nas taxas de juros futuros no Brasil. A taxa de juros anual dos contratos a termo de DI de um ano caiu de 23,05%, em 23 de maio, para 20,30%, em 8 de junho. Nesse per\u00edodo observou-se, ainda, um menor impacto dos movimentos da taxa de c\u00e2mbio no mercado de juros. Na semana de 11 a 15 de junho, a curva apresentou aumentos graduais na sua inclina\u00e7\u00e3o. O spread entre a taxa do DI a termo de 1 ano e a meta para a Taxa Selic passou de 392 pontos-base, em 11 de junho, para 505, em 15 de junho. Em 18 de junho, a curva sofreu um forte aumento na sua inclina\u00e7\u00e3o para prazos inferiores a quatro meses e tamb\u00e9m um grande deslocamento paralelo para cima para prazos superiores, tendo o mencionado spread chegado a 635 pontos-base. Esse movimento se deveu essencialmente a incertezas que produziram impacto adverso no mercado secund\u00e1rio de d\u00edvida soberana dos pa\u00edses emergentes. O carregamento da carteira de t\u00edtulos prefixados em mercado apresentou um aumento de preju\u00edzo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 v\u00e9spera da reuni\u00e3o anterior do Copom.\n    \n\n    \n      Houve seis ofertas p\u00fablicas de NBCE liquidadas entre 23 de maio e 19 junho, sendo cinco delas com prazo de 10 meses e apenas uma de 16 meses. A estrat\u00e9gia adotada foi a de rolagem integral do principal atualizado acrescido dos juros finais (tr\u00eas leil\u00f5es, totalizando R$ 3,9 bilh\u00f5es), assim como a de atendimento da demanda adicional por hedge cambial (tr\u00eas leil\u00f5es, totalizando R$ 6,9 bilh\u00f5es). As taxas m\u00e9dias resultantes oscilaram entre 7,36% a.a. e 8,19% a.a., no caso dos leil\u00f5es para rolagem de d\u00edvida cambial, e entre 8,35% a.a. e 9,72% a.a., no caso dos leil\u00f5es para atender \u00e0 demanda por hedge. As rela\u00e7\u00f5es demanda/oferta apresentadas foram, em m\u00e9dia, de 3,9 para as coloca\u00e7\u00f5es de rolagem e de 2,2 para as de demanda por hedge.\n    \n\n    \n      Houve quatro ofertas de t\u00edtulos prefixados liquidadas entre 23 de maio e 19 de junho. As ofertas envolveram t\u00edtulos de cinco meses de prazo e taxas m\u00e9dias de 20,13%\u00a0a.a. no primeiro leil\u00e3o, de 20,57% a.a. no segundo, de 19,97% a.a. no terceiro e 19,34% a.a. no \u00faltimo. O total liquidado alcan\u00e7ou R$ 4,6 bilh\u00f5es. A rela\u00e7\u00e3o demanda/oferta foi de 2,5, em m\u00e9dia. A decis\u00e3o do Tesouro de aumentar o volume de t\u00edtulos prefixados se deveu \u00e0 menor volatilidade observada no mercado de juros.\n    \n\n    \n      As quatro ofertas de LFT liquidadas no per\u00edodo totalizaram R$ 13,7 bilh\u00f5es. Os t\u00edtulos foram oferecidos com cinco anos de prazo e des\u00e1gios m\u00e9dios de 0,16% a.a., nos dois primeiros eventos, e de 0,15% a.a. nos demais.\n    \n\n    \n      Realizou-se ainda, em duas etapas, as ofertas de NTN-C de quatro e de dez anos. As taxas de rentabilidade foram de 10,50 e 10,60% a.a., respectivamente, alcan\u00e7ando o montante de R$\u00a0565\u00a0milh\u00f5es, com R$ 33 milh\u00f5es sendo liquidados por meio de cr\u00e9ditos securitizados de responsabilidade do Tesouro Nacional.\n    \n\n    \n      Considerando as liquida\u00e7\u00f5es financeiras entre 23 de maio e 19 de junho, houve um impacto monet\u00e1rio expansionista de R$ 2,2 bilh\u00f5es. As opera\u00e7\u00f5es com t\u00edtulos do Tesouro Nacional determinaram uma expans\u00e3o de R$\u00a09,2 bilh\u00f5es, devido basicamente aos resgates l\u00edquidos de R$\u00a05,1\u00a0bilh\u00f5es de LFT e de R$ 3,4 bilh\u00f5es de LTN. J\u00e1 as opera\u00e7\u00f5es com t\u00edtulos do Banco Central geraram uma contra\u00e7\u00e3o de R$\u00a07,0\u00a0bilh\u00f5es.\n    \n\n    \n      O prazo m\u00e9dio das emiss\u00f5es se reduziu de 47,3 meses em abril para 43,8 meses em maio. Essa redu\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 decis\u00e3o do Tesouro Nacional de voltar a ofertar LTN. O prazo m\u00e9dio do estoque da d\u00edvida mobili\u00e1ria sofreu eleva\u00e7\u00e3o, de 32,0 meses em abril para 33,6 em maio, devido essencialmente ao aumento de quase 3 meses no prazo m\u00e9dio da d\u00edvida vinculada \u00e0 Taxa Selic.\n    \n\n    \n      Dentre os detentores de t\u00edtulos federais, destacam-se os Fundos de Investimento Financeiro com aproximadamente 46% de participa\u00e7\u00e3o na d\u00edvida prefixada e de 52% na d\u00edvida vinculada \u00e0 Taxa Selic. O restante da d\u00edvida, essencialmente t\u00edtulos vinculados \u00e0 varia\u00e7\u00e3o cambial e a \u00edndice de pre\u00e7os, concentra-se nas m\u00e3os das institui\u00e7\u00f5es financeiras. No caso dos FIFs, observa-se uma modifica\u00e7\u00e3o mais significativa na sua carteira nos \u00faltimos meses do que a ocorrida na carteira das institui\u00e7\u00f5es financeiras; desde o in\u00edcio de abril, a participa\u00e7\u00e3o das LTNs se reduziu de 18,6% para 12,6%, em contrapartida ao aumento da participa\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos cambiais, de 14,6% para 17,7%, e de t\u00edtulos vinculados \u00e0 Taxa Selic, de 64,9% para 67,4%. O resgate l\u00edquido de LTN em abril e em maio e a significativa desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial ocorrida nesse \u00faltimo m\u00eas explicam grande parte desse movimento.\n    \n\n    \n      Em maio, o volume di\u00e1rio m\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es definitivas foi de R$\u00a05,7 bilh\u00f5es, contra R$ 5,2 bilh\u00f5es no m\u00eas anterior. O baixo volume registrado nos \u00faltimos tr\u00eas meses pode ser explicado pela n\u00e3o coloca\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos prefixados em mar\u00e7o e pelo reduzido volume ofertado desses pap\u00e9is nos leil\u00f5es dos outros dois meses, al\u00e9m da elevada oscila\u00e7\u00e3o das taxas de juros.\n    \n\n    \n      Assim como no mercado de t\u00edtulos p\u00fablicos prefixados, os contratos futuros de juros apresentaram redu\u00e7\u00e3o de liquidez em maio. No caso do DI-futuro, a m\u00e9dia di\u00e1ria de contratos negociados reduziu-se de 194 mil em abril para 163 mil em maio. O contrato futuro de DI de outubro continuou concentrando os neg\u00f3cios. O giro di\u00e1rio do termo de DI manteve-se est\u00e1vel, em 2,0 mil contratos, n\u00e3o tendo ocorrido, novamente, abertura de novos vencimentos.\n    \n\n    \n      Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n    \n\n    \n      Os choques identificados e os seus impactos foram reavaliados de acordo com as novas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as hip\u00f3teses listadas a seguir:\n    \n\n    \n      \n        \n          a taxa de infla\u00e7\u00e3o de maio (0,41%) veio em linha com as expectativas;\n        \n      \n\n      \n        \n          o pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo recuou nos \u00faltimos dias, mantendo elevada volatilidade nas cota\u00e7\u00f5es di\u00e1rias. Considerando a curva de pre\u00e7os atualmente impl\u00edcita nos contratos futuros de petr\u00f3leo do tipo Brent, a m\u00e9dia do ano deve situar-se em cerca de US$ 26,5 por barril;\n        \n      \n\n      \n        \n          a proje\u00e7\u00e3o para o reajuste das tarifas de energia el\u00e9trica em 2001 foi alterada para 20%, tendo em vista os aumentos j\u00e1 autorizados nas \u00e1reas abrangidas pelo IPCA. Tamb\u00e9m foram reestimados os reajustes de transportes p\u00fablicos, incorporando o aumento de tarifas de \u00f4nibus urbano acima do esperado. Para o conjunto de pre\u00e7os administrados, incluindo combust\u00edveis, energia, transportes p\u00fablicos e telefonia, o reajuste total esperado \u00e9 de 13,1%, com contribui\u00e7\u00e3o direta de 2,9 pontos percentuais para a infla\u00e7\u00e3o no ano;\n        \n      \n\n      \n        \n          a queda dos pre\u00e7os dos produtos agr\u00edcolas em maio, captadas por alguns \u00edndices, n\u00e3o foi confirmada pelo IPCA. A varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de Alimentos e Bebidas acumula no ano alta de 4,71%, enquanto a do IPCA cheio atinge 2,42%. Conseq\u00fcentemente, a hip\u00f3tese para o comportamento dos pre\u00e7os dos alimentos foi alterada, passando a considerar press\u00e3o deflacion\u00e1ria em junho e seguindo, a partir de ent\u00e3o, a m\u00e9dia dos demais pre\u00e7os;\n        \n      \n\n      \n        \n          a inclus\u00e3o da estrutura a termo das taxas de juros dom\u00e9sticas nos modelos de previs\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o, explicitada no relat\u00f3rio de infla\u00e7\u00e3o de junho 2001, requer que se formule hip\u00f3teses sobre sua inclina\u00e7\u00e3o. Incorporou-se ao exerc\u00edcio de simula\u00e7\u00e3o, a hip\u00f3tese de que a inclina\u00e7\u00e3o da curva de juros permane\u00e7a positiva, por\u00e9m em suave decl\u00ednio ao longo do tempo at\u00e9 o final de 2002;\n        \n      \n\n      \n        \n          a hip\u00f3tese para a trajet\u00f3ria da taxa de juros dos fed funds, de acordo com as taxas indicadas no mercado futuro, \u00e9 de redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel corrente de 4% para 3,5% ao ano, no terceiro trimestre deste ano e posterior estabilidade;\n        \n      \n\n      \n        \n          no cen\u00e1rio externo, considera-se que a persist\u00eancia das incertezas tende a manter est\u00e1vel o pr\u00eamio de risco Brasil nos pr\u00f3ximos trimestres.\n        \n      \n    \n\n    \n      No tocante ao choque de energia el\u00e9trica, os resultados ainda preliminares dos esfor\u00e7os de modelagem apontam para uma redu\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento econ\u00f4mico neste ano. Os efeitos l\u00edquidos sobre a taxa de infla\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio, tendem a ser reduzidos, especialmente em compara\u00e7\u00e3o com os advindos dos demais choques, como o de pre\u00e7os administrados.\n    \n\n    \n      O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o do IPCA, calculado pelo m\u00e9todo das m\u00e9dias aparadas sim\u00e9tricas, voltou a elevar-se em maio para 0,60%, por conta da evolu\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os dos alimentos. Em abril, a maioria dos itens exclu\u00eddos por se encontrarem na cauda superior da distribui\u00e7\u00e3o, pertencia ao grupo de alimentos e apresentava taxas muito altas, o que contribuiu para o n\u00facleo ficar em 0,46%. Em maio, o IPCA captou desacelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os desses itens, cujo recuo deve completar-se em junho. Com isso, parte desses itens passou a integrar o n\u00facleo, majorando-o. No acumulado de 12 meses, este n\u00facleo registra varia\u00e7\u00e3o de 5,9%. A an\u00e1lise dos n\u00facleos do IPCA calculados por exclus\u00e3o conduz \u00e0 conclus\u00e3o que, retirando-se a influ\u00eancia dos pre\u00e7os administrados e dos alimentos, a varia\u00e7\u00e3o acumulada do IPCA nos \u00faltimos 12 meses permanece em torno de 3,7%. O n\u00facleo da infla\u00e7\u00e3o medida pelo IPC-BR, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, caiu de 0,64% para 0,52% entre abril e maio, acumulando 4,95% em 12 meses.\n    \n\n    \n      A mediana das expectativas para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA coletadas por pesquisa di\u00e1ria do Banco Central apresentou os seguintes resultados: para 2001, elevou-se de 5,00% para 5,50%, e para 2002, de 3,80 para 3,82%.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Foram mantidas as demais hip\u00f3teses consideradas na reuni\u00e3o anterior, em particular a obten\u00e7\u00e3o de super\u00e1vit prim\u00e1rio de acordo com as metas estabelecidas pela pol\u00edtica fiscal.\n    \n\n    \n      Dos exerc\u00edcios de simula\u00e7\u00e3o com o cen\u00e1rio considerado no modelo b\u00e1sico (estrutural), concluiu-se que a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros no n\u00edvel atual de 16,75% ao ano aponta para uma infla\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima ao teto da meta para 2001. No entanto, para 2002, projeta-se uma infla\u00e7\u00e3o abaixo da meta de 3,5%.\n    \n\n    \n      Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n    \n\n    \n      A atividade econ\u00f4mica manteve ritmo robusto de crescimento no primeiro trimestre, seguida de aparente modera\u00e7\u00e3o no come\u00e7o, e queda substancial no final, do segundo trimestre. O crescimento vinha sendo liderado pela ind\u00fastria, onde o aumento da produ\u00e7\u00e3o de bens de capital sugere eleva\u00e7\u00e3o da taxa de investimento da economia. A desacelera\u00e7\u00e3o na margem \u00e9 confirmada pelos indicadores de consumo referentes a abril e maio e pela redu\u00e7\u00e3o da demanda por cr\u00e9dito.\n    \n\n    \n      A redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia el\u00e9trica vem sendo bem assimilada pela sociedade, embora as implica\u00e7\u00f5es sejam muito diferentes para cada consumidor individual ou setor de atividade. Os efeitos da crise de energia el\u00e9trica tamb\u00e9m s\u00e3o diferentes sobre as vari\u00e1veis macroecon\u00f4micas. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que a crise afetar\u00e1 negativamente a taxa de crescimento do produto neste ano, mas a intensidade da redu\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 uma quest\u00e3o em aberto. Por outro lado, come\u00e7a-se a formar consenso de que o impacto l\u00edquido sobre a infla\u00e7\u00e3o tende a ser menos expressivo. Outra conseq\u00fc\u00eancia importante da crise de energia \u00e9 alterar as expectativas, \u00e0 medida que contribui para prolongar a instabilidade pol\u00edtica dom\u00e9stica.\n    \n\n    \n      Al\u00e9m dessas incertezas no cen\u00e1rio dom\u00e9stico, o cen\u00e1rio externo permanece como fonte de preocupa\u00e7\u00f5es. A economia mundial ainda n\u00e3o mostra sinais de recupera\u00e7\u00e3o de crescimento. Os Estados Unidos carecem ainda de recupera\u00e7\u00e3o do vigor econ\u00f4mico, acompanhados pela \u00c1rea do Euro, enquanto o Jap\u00e3o permanece estagnado. Os pre\u00e7os do petr\u00f3leo continuam elevados, apesar da queda recente. Assim, apesar do resultante abrandamento da pol\u00edtica monet\u00e1ria nessas economias, o ambiente de avers\u00e3o ao risco ainda prevalece.\n    \n\n    \n      A situa\u00e7\u00e3o da Argentina apresentou melhora desde a \u00faltima reuni\u00e3o. O pa\u00eds conseguiu um alongamento importante de parte da d\u00edvida p\u00fablica de curto prazo, abrindo espa\u00e7o para avan\u00e7os no plano de reativa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e reforma fiscal. O retorno \u00e0 normalidade econ\u00f4mica ainda depende da confirma\u00e7\u00e3o da melhora do quadro fiscal e de sinais consistentes de recupera\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade, o que exigir\u00e1 algum tempo.\n    \n\n    \n      A taxa de c\u00e2mbio merece discuss\u00e3o detalhada. Desde o in\u00edcio do ano, parte da deprecia\u00e7\u00e3o gradual da taxa de c\u00e2mbio podia ser atribu\u00edda \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de piora no balan\u00e7o de pagamentos e \u00e0s demais incertezas dom\u00e9sticas e externas. O agravamento das incertezas nesse per\u00edodo repercutiu fortemente sobre o risco Brasil, encarecendo as capta\u00e7\u00f5es externas. A combina\u00e7\u00e3o de incertezas dom\u00e9sticas e retra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica no exterior reduziu o fluxo esperado de investimentos externos diretos. Ademais, a evolu\u00e7\u00e3o das contas externas n\u00e3o foi especialmente favor\u00e1vel. Os resultados negativos da balan\u00e7a comercial refletiam o vigor da demanda interna na contram\u00e3o da desacelera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica mundial, o que indicava que as importa\u00e7\u00f5es tenderiam a se manter, ao passo que as exporta\u00e7\u00f5es esbarrariam na limita\u00e7\u00e3o da demanda externa. Isso elevava a magnitude esperada do d\u00e9ficit em transa\u00e7\u00f5es correntes, ao mesmo tempo em que pioravam as condi\u00e7\u00f5es de seu financiamento. Era natural, portanto, que a taxa de c\u00e2mbio buscasse novo ponto de equil\u00edbrio.\n    \n\n    \n      O potencial de repasse da deprecia\u00e7\u00e3o cambial para os pre\u00e7os foi um dos motivos que justificou a rea\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria no per\u00edodo, elevando a taxa de juros para procurar neutralizar estes efeitos. As expectativas gerais de infla\u00e7\u00e3o, embora tenham sido revistas para cima, n\u00e3o acompanharam a velocidade da deprecia\u00e7\u00e3o cambial, indicando que parte desta n\u00e3o era percebida como permanente e, portanto, n\u00e3o deveria transmitir-se para os pre\u00e7os finais. No entanto, o efeito total do repasse da deprecia\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os deve incluir tamb\u00e9m o efeito sobre o reajuste de tarifas e outros pre\u00e7os administrados, em particular o da gasolina. Neste contexto mais amplo, estima-se que a deprecia\u00e7\u00e3o cambial venha a contribuir com pelo menos 1,5% da infla\u00e7\u00e3o esperada neste ano.\n    \n\n    \n      Mais recentemente, por\u00e9m, a din\u00e2mica observada no mercado de c\u00e2mbio alterou-se. Nas \u00faltimas semanas a cota\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar registrou um aumento consider\u00e1vel. Isto, apesar de neste intervalo de tempo, as previs\u00f5es sobre os impactos econ\u00f4micos da crise de energia terem se tornando menos pessimistas e do registro de alguma melhora na situa\u00e7\u00e3o externa. As taxas b\u00e1sicas de juros foram reduzidas nos Estados Unidos e na Europa, e a Argentina completou com sucesso a opera\u00e7\u00e3o de troca de d\u00edvida. O processo de forma\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio sugeria um comportamento desvinculado de seus determinantes fundamentais, apresentando din\u00e2mica pr\u00f3pria: a taxa sobe porque um n\u00famero cada vez maior de participantes do mercado acredita que, como subiu no passado , dever\u00e1 subir no futuro. Logo, quem tem necessidade de adquirir a moeda em algum momento do futuro prefere faz\u00ea-lo imediatamente e ao pre\u00e7o vigente, j\u00e1 que acredita que o custo da espera pode ser alto demais. Apesar de este processo de auto-alimenta\u00e7\u00e3o das expectativas de alta cambial n\u00e3o se sustentar a m\u00e9dio prazo, enquanto perdura pode vir a ter conseq\u00fc\u00eancias nefastas sobre a economia, distorcendo decis\u00f5es de consumo e investimento, afetando os balan\u00e7os das empresas e, principalmente, alterando pre\u00e7os relativos e amea\u00e7ando o cumprimento das metas de infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      O Copom entendeu que deviam ser adotadas medidas para que a forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os no mercado de c\u00e2mbio deixasse de apresentar as caracter\u00edsticas de uma bolha especulativa. Essas medidas compreendem uma eleva\u00e7\u00e3o no custo de carregamento de posi\u00e7\u00f5es especulativas e a ado\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o de irrigar o mercado com recursos adicionais, oriundos de um refor\u00e7o ao financiamento do balan\u00e7o de pagamentos, com o objetivo de proporcionar liquidez adequada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das cota\u00e7\u00f5es e evitar a antecipa\u00e7\u00e3o de demanda futura por raz\u00f5es defensivas ou precaucionais. Estas a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o respaldadas pela implementa\u00e7\u00e3o de importantes medidas de natureza estrutural, nas \u00e1reas tribut\u00e1ria e banc\u00e1ria.\n    \n\n    \n      A taxa de infla\u00e7\u00e3o do IPCA acumula 2,42% at\u00e9 maio. Esse valor est\u00e1 acima do previsto em conseq\u00fc\u00eancia (i) da eleva\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de alimentos nos primeiros cinco meses, ao contr\u00e1rio do que seria de esperar com a entrada da safra agr\u00edcola, (ii) do aumento dos pre\u00e7os administrados que superou as proje\u00e7\u00f5es do modelo em 4,2% e (iii) o repasse parcial da deprecia\u00e7\u00e3o cambial. Al\u00e9m disso, as medidas de n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o continuam em patamar elevado e espera-se eleva\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os administrados de 13,1% em m\u00e9dia. O Copom avaliou que a perspectiva de uma infla\u00e7\u00e3o consideravelmente acima de 4% em 2001 representa risco elevado para o cumprimento da meta. Em contrapartida, observou-se que, na aus\u00eancia de uma espiral de deprecia\u00e7\u00e3o cambial, a trajet\u00f3ria de infla\u00e7\u00e3o \u00e9 hoje consistente com a meta de 3,5% para 2002.\n    \n\n    \n      Com base no descrito acima, o Copom concluiu que a persist\u00eancia das press\u00f5es j\u00e1 existentes sobre a taxa de infla\u00e7\u00e3o e o potencial efeito de um processo inst\u00e1vel da deprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio sobre os pre\u00e7os recomendam refor\u00e7o da pol\u00edtica monet\u00e1ria na forma de uma eleva\u00e7\u00e3o significativa da taxa de juros com o intuito de realinhar a trajet\u00f3ria esperada da infla\u00e7\u00e3o \u00e0s metas estabelecidas. Duas propostas foram consideradas: um aumento das taxas de juros no topo das expectativas de mercado ou um aumento maior, com a indica\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de vi\u00e9s de baixa. Optou-se pela segunda alternativa, que embora complexa, indicaria mais claramente uma postura pr\u00f3-ativa na busca da revers\u00e3o do quadro em vigor. O vi\u00e9s de baixa foi introduzido no entendimento de que as medidas que seriam anunciadas poderiam contribuir para uma r\u00e1pida revers\u00e3o das expectativas inflacion\u00e1rias.\n    \n\n    \n      Diante disso, o Copom decidiu por unanimidade elevar a meta da taxa Selic para 18,25% ao ano, com vi\u00e9s de redu\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltaria a reunir-se em 17 de julho, \u00e0s 15:00 h, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e no dia seguinte, \u00e0s 16:30 h, para deliberar sobre as diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido no Calend\u00e1rio das Reuni\u00f5es Ordin\u00e1rias do Copom, divulgado pelo Comunicado n\u00ba 8.018, de 22.11.2000, do Banco Central.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 60, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]