[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2001-07-25T03:00:00Z", "Titulo": "61\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2001-07-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Atividade econ\u00f4mica \n\n      \n        Pre\u00e7os\n      \n\n      \n        Ambiente Externo\n      \n\n      \n        Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n      \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n      \n    \n    \n    \u00a0\n\n    \n      Data: 17 e 18.7.2001\n    \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (no dia 17) e 20\u00ba andar (no dia 18) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia - DF\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 16:00 h dia 17 e 17:48 h dia 18\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19:21 h dia 17 e 20:01 h dia 18\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros da Diretoria Colegiada\n    \n\n    \n      Arminio Fraga Neto - Presidente\n    \n\n    \n      Carlos Eduardo de Freitas\n    \n\n    \n      Daniel Luiz Gleizer\n    \n\n    \n      Ilan Goldfajn\n    \n\n    \n      Luiz Fernando Figueiredo\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n    \n\n    \n      Tereza Cristina Grossi Togni\n    \n\n    \n      Chefes de Departamento (todos presentes no dia 17)\n    \n\n    \n      Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico (DEPEC)\n    \n\n    \n      Carlos Yoshitaka Urata - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n    \n\n    \n      Gustavo Bussinger - Departamento de Estudos e Pesquisas (DEPEP)\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Antonio Marciano - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos (DEBAN)\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Goldenstein - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto (DEMAB)\n    \n\n    \n      Demais participantes (todos presentes no dia 17)\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Pedro Ramos Fachada Martins da Silva - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Jo\u00e3o Borges - Assessor de Imprensa (ASIMP)\n    \n\n    \n      F\u00e1bia Aparecida de Carvalho - Grupo de Comunica\u00e7\u00e3o Institucional\n    \n\n    \n      A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional no contexto do novo regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo Governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      Atividade econ\u00f4mica\n    \n\n    \n      A atividade econ\u00f4mica interna continuou apresentando sinais de desacelera\u00e7\u00e3o no final do semestre, ratificando o cen\u00e1rio que prevalecia por ocasi\u00e3o da \u00faltima reuni\u00e3o. Esse desempenho pode ser associado aos impactos decorrentes da crise energ\u00e9tica e da instabilidade no cen\u00e1rio internacional, que promoveram deteriora\u00e7\u00e3o nas expectativas dos agentes econ\u00f4micos. No entanto, informa\u00e7\u00f5es mais recentes relativas ao comportamento do consumidor indicam que a rea\u00e7\u00e3o inicial excessivamente forte \u00e0s perspectivas do impacto do racionamento sobre a atividade econ\u00f4mica j\u00e1 foi atenuada, o que proporcionou alguma recupera\u00e7\u00e3o nos indicadores gerais do com\u00e9rcio. N\u00e3o obstante manteve-se o quadro de retra\u00e7\u00e3o nas vendas de bens de consumo dur\u00e1veis, especialmente eletroeletr\u00f4nicos, afetados pela evolu\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel nas condi\u00e7\u00f5es do cr\u00e9dito e pelos efeitos do racionamento de energia.\n    \n\n    \n      A atividade do com\u00e9rcio varejista em S\u00e3o Paulo, acompanhada pela Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio de S\u00e3o Paulo (FCESP), apresentou crescimento de 0,2% em junho, ap\u00f3s declinar 5,2% em maio, na s\u00e9rie isenta de influ\u00eancias sazonais, situando-se em patamar 6,6% inferior ao de igual m\u00eas de 2000. A partir desse resultado, o crescimento acumulado no ano reduziu-se de 2,8%, at\u00e9 maio, para 0,9% no semestre. O \u00edndice de volume das vendas do varejo, calculado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) com abrang\u00eancia nacional, apresentou queda de 0,96% nos cinco primeiros meses do ano, ante igual per\u00edodo de 2000.\n    \n\n    \n      Os indicadores de inadimpl\u00eancia permaneceram em patamar sensivelmente mais elevados que o registrado em 2000, embora as compara\u00e7\u00f5es mensais revelem estabilidade ou decl\u00ednio. No Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o do Cr\u00e9dito (SPC) da Associa\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo (ACSP) a taxa l\u00edquida de inadimpl\u00eancia, que desconta os cancelamentos dos novos registros no cadastro do SPC, atingiu 7,6% em junho, registrando m\u00e9dia de 8,9% no primeiro semestre de 2001, ante m\u00e9dia de 6,8% em igual per\u00edodo do ano anterior. A rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de cheques devolvidos e compensados atingiu 5% em junho, apresentando m\u00e9dia de 4,7% nos primeiros seis meses do ano, enquanto a m\u00e9dia no primeiro semestre do ano precedente situara-se em 3,6%.\n    \n\n    \n      O \u00cdndice de Inten\u00e7\u00f5es do Consumidor (IIC), mensurado pela FCESP, demonstrou que, em julho, o comportamento dos consumidores ainda refletia a deteriora\u00e7\u00e3o dos indicadores econ\u00f4micos, sobretudo externos, e a crise energ\u00e9tica, fatores que j\u00e1 haviam exercido influ\u00eancia negativa expressiva no \u00edndice de junho. Assim, o IIC alcan\u00e7ou 90,87 em julho, ante 81,70 no m\u00eas anterior. Embora mantendo-se ainda na faixa de pessimismo, houve recupera\u00e7\u00e3o tanto nas inten\u00e7\u00f5es atuais quanto nas futuras.\n    \n\n    \n      A produ\u00e7\u00e3o industrial, conforme a Pesquisa Industrial Mensal do IBGE, apresentou queda pelo terceiro m\u00eas consecutivo em maio, com redu\u00e7\u00e3o de 1,5%, ap\u00f3s a retirada das influ\u00eancias sazonais da s\u00e9rie. Esse decl\u00ednio reduziu o crescimento acumulado no ano de 7,1%, registrado no primeiro trimestre, para 6,2% nos cinco primeiros meses do ano. Apesar do resultado, o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada, calculado pela CNI com base em informa\u00e7\u00f5es de doze estados, manteve-se est\u00e1vel entre abril e maio. A expectativa \u00e9 de que em junho tenha havido novo decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria, perspectiva fundamentada nas contra\u00e7\u00f5es registradas na produ\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos e de m\u00e1quinas agr\u00edcolas, bem como na expedi\u00e7\u00e3o de papel\u00e3o ondulado.\n    \n\n    \n      No entanto, os indicadores de cr\u00e9dito, investimento e emprego ainda n\u00e3o refletem de forma significativa os sinais de desacelera\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      O saldo total das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, em maio, alcan\u00e7ou R$347,3 bilh\u00f5es, com crescimento de 1,8%. Estima-se que esses cr\u00e9ditos venham a apresentar diminui\u00e7\u00e3o expressiva em junho, como resultado do Programa de Fortalecimento das Institui\u00e7\u00f5es Financeiras Federais que visa adequar a situa\u00e7\u00e3o patrimonial dessas institui\u00e7\u00f5es, sensibilizando o montante do cr\u00e9dito direcionado. Como conseq\u00fc\u00eancia, a participa\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos contratados com recursos livres no cr\u00e9dito total dever\u00e1 elevar-se significativamente.\n    \n\n    \n      O estoque de cr\u00e9dito das opera\u00e7\u00f5es contratadas pelo sistema financeiro com recursos livres registrou crescimento de 2,8% em junho, decorrente do incremento de 2,5% no saldo das opera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas e de 3,3% no saldo das opera\u00e7\u00f5es realizadas com pessoas f\u00edsicas. Em rela\u00e7\u00e3o aos novos cr\u00e9ditos, no mesmo per\u00edodo, as concess\u00f5es m\u00e9dias di\u00e1rias contratadas com as empresas cresceram 5,8% e as contratadas pelas fam\u00edlias, 3,2%. Esse desempenho, ap\u00f3s a queda observada no m\u00eas anterior, pode ser associado, parcialmente, \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito externo por recursos internos, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o na liquidez do cr\u00e9dito n\u00e3o banc\u00e1rio, que estimula a busca por cr\u00e9dito banc\u00e1rio, e \u00e0 maior demanda por cr\u00e9dito rotativo pelas pessoas jur\u00eddicas e f\u00edsicas. No que se refere \u00e0s empresas, a capta\u00e7\u00e3o de recursos responde \u00e0s necessidades de recomposi\u00e7\u00e3o de fluxo de caixa, tendo em vista o arrefecimento da demanda e a conseq\u00fcente forma\u00e7\u00e3o de estoques, e contribui para a adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o determinadas pela crise energ\u00e9tica.\n    \n\n    \n      O comportamento dos investimentos, avaliado pela absor\u00e7\u00e3o de bens de capital e pela produ\u00e7\u00e3o de insumos para a constru\u00e7\u00e3o civil, permanece favor\u00e1vel. Embora a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital tenha contra\u00eddo 2,3% e a de insumos para a constru\u00e7\u00e3o, 2,7%, em maio, nas s\u00e9ries com ajuste sazonal, acumulam expans\u00e3o de 19,1% e de 3,6% entre janeiro e maio, comparativamente a igual per\u00edodo do ano anterior. A absor\u00e7\u00e3o de bens de capital elevou-se 31,6% nos cinco primeiros meses do ano, apesar da contra\u00e7\u00e3o de 6,7% em maio. Esse desempenho induziu \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo como propor\u00e7\u00e3o do PIB de 18,6%, nos doze meses terminados em maio de 2000, para 19,4% em igual per\u00edodo de 2001. Destaque-se o crescimento na produ\u00e7\u00e3o de bens de capital destinados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica de 8,2% em maio, ante abril, na s\u00e9rie com ajuste sazonal, acumulando expans\u00e3o de 37,1% nos cinco primeiros meses do ano.\n    \n\n    \n      O mercado de trabalho apresentou evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel at\u00e9 maio. Os registros do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego assinalaram crescimento de 3,1% no n\u00famero de empregos com carteira assinada ao longo do ano, representando a cria\u00e7\u00e3o de 465,4 mil postos de trabalho. A taxa de desemprego, calculada pelo IBGE com base em pesquisa domiciliar em seis regi\u00f5es metropolitanas, elevou-se de 6,5%, em abril, para 6,9%, em maio, resultado do crescimento de 0,4% no n\u00famero de ocupados, insuficiente para compensar a eleva\u00e7\u00e3o de 0,8% da PEA. Registre-se que ao longo de 2001 as taxas mensais situaram-se sistematicamente abaixo das registradas em iguais meses de 2000.\n    \n\n    \n      A balan\u00e7a comercial voltou a apresentar super\u00e1vit em junho, US$ 277 milh\u00f5es, refletindo, principalmente, o crescimento nas exporta\u00e7\u00f5es, que acusaram m\u00e9dia di\u00e1ria recorde US$ 252 milh\u00f5es. Assim, o d\u00e9ficit acumulado no primeiro semestre reduziu-se para US$ 70 milh\u00f5es. Nesse per\u00edodo, as importa\u00e7\u00f5es expandiram-se em ritmo mais acentuado que o das exporta\u00e7\u00f5es, inviabilizando a repeti\u00e7\u00e3o do super\u00e1vit do ano anterior. Destaque-se, no entanto, um arrefecimento do crescimento das exporta\u00e7\u00f5es e das importa\u00e7\u00f5es, com tend\u00eancia mais acentuada nas importa\u00e7\u00f5es, o que aponta melhora no resultado comercial no m\u00e9dio prazo.\n    \n\n    \n      O desempenho da economia mundial tem provocado impactos negativos nas exporta\u00e7\u00f5es brasileiras por meio de redu\u00e7\u00e3o da demanda e da queda nos pre\u00e7os internacionais de itens de alimentos e de mat\u00e9rias-primas comercializados pelo Brasil, refletindo-se desfavoravelmente nos termos de troca em abril e em maio na s\u00e9rie dessazonalizada, com impactos diretos nas receitas do Pa\u00eds. Em oposi\u00e7\u00e3o a esse efeito, as exporta\u00e7\u00f5es t\u00eam registrado elevados volumes de embarques de alguns itens da pauta, como soja, frango, carnes e a\u00e7\u00facar.\n    \n\n    \n      Os itens que pressionaram de forma mais intensa as importa\u00e7\u00f5es nos primeiros seis meses de 2001 foram bens de capital e bens de consumo dur\u00e1veis, especialmente autom\u00f3veis. Ambos registraram decr\u00e9scimos em junho, comparativamente a maio, e mant\u00e9m tend\u00eancia de taxas de crescimento decrescentes quando comparados com as importa\u00e7\u00f5es registradas em iguais meses de 2000. As importa\u00e7\u00f5es de bens de capital aumentaram 25,6% no semestre e 3,9% em junho. As compras de mat\u00e9rias-primas e bens intermedi\u00e1rios apresentaram comportamento semelhante, com expans\u00e3o de 9,1% no semestre e contra\u00e7\u00e3o de 1% em junho. A redu\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de atividade esperado at\u00e9 o final do ano deve acentuar essa tend\u00eancia de desacelera\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es, mantendo a balan\u00e7a comercial em equil\u00edbrio.\n    \n\n    \n      Os impactos da redu\u00e7\u00e3o na oferta de energia el\u00e9trica sobre a evolu\u00e7\u00e3o futura da produ\u00e7\u00e3o est\u00e3o associados \u00e0 capacidade de racionaliza\u00e7\u00e3o e de auto-gera\u00e7\u00e3o de energia, \u00e0s transfer\u00eancias inter-setorias e \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do uso de fontes energ\u00e9ticas. Adicionalmente, a expressiva ades\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ao programa de racionamento e a supera\u00e7\u00e3o das metas de economia no consumo residencial e comercial sugerem que os efeitos da crise de energia podem ser menores que o inicialmente projetado. Ainda assim, as expectativas sobre a evolu\u00e7\u00e3o do PIB ao longo de 2001 j\u00e1 incorporaram o menor ritmo de expans\u00e3o da atividade.\n    \n\n    \n      Em s\u00edntese, a desacelera\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria, em especial no setor de transforma\u00e7\u00e3o, pode ser explicado, principalmente, pela redu\u00e7\u00e3o da demanda em resposta \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o na confian\u00e7a do consumidor, associada \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos prazos de financiamento, mas tamb\u00e9m pelas restri\u00e7\u00f5es representadas pela menor oferta de energia. Esse desaquecimento, no entanto, n\u00e3o impactou plenamente os investimentos, a demanda por cr\u00e9dito e o n\u00edvel de emprego.\n    \n\n    \n      Pre\u00e7os\n    \n\n    \n      Os \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor, em junho, foram influenciados, principalmente, pela eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os administrados, press\u00f5es parcialmente atenuadas pela desacelera\u00e7\u00e3o na varia\u00e7\u00e3o mensal dos pre\u00e7os dos alimentos. No atacado, os \u00edndices de pre\u00e7os traduziram, basicamente, os efeitos do comportamento do c\u00e2mbio.\n    \n\n    \n      O IGP-DI cresceu 1,46% em junho, como resultado, basicamente, da eleva\u00e7\u00e3o de 1,96% no IPA, ante eleva\u00e7\u00e3o de 0,18% registrada em maio. Os pre\u00e7os no atacado, tanto os agr\u00edcolas como os industriais, repercutiram, de forma expressiva, a desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial. Destaque-se os aumentos acentuados em ferro, a\u00e7o e derivados, mec\u00e2nica, material el\u00e9trico, mat\u00e9rias pl\u00e1sticas, cereais e gr\u00e3os e lavouras para exporta\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      O IPCA elevou-se 0,52% em junho, refletindo, principalmente, o aumento de 1,53% dos pre\u00e7os administrados, que representou 0,39 ponto de percentagem do \u00edndice. Nesse item destacou-se o aumento das tarifas de \u00f4nibus urbano no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, respons\u00e1vel por 0,23 ponto percentual da varia\u00e7\u00e3o, o reajuste na taxa de \u00e1gua e esgoto (0,07 p. p.), no g\u00e1s de buj\u00e3o (0,03 p.p.) e na tarifa do telefone fixo (0,04 p.p). Assinale-se que a eleva\u00e7\u00e3o do IPCA no m\u00eas foi amenizada pela redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos farmac\u00eauticos (-0,10 p.p.) e dos alimentos in natura (-0,13 p.p).\n    \n\n    \n      Nos \u00edndices de julho, dever\u00e3o ser novamente relevantes os impactos das eleva\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os administrados, principalmente telefone, combust\u00edveis, energia el\u00e9trica e, em menor escala, \u00f4nibus urbano e interestadual. A esses fatores deve-se acrescentar a influ\u00eancia do aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo, ocorrido em abril, que dever\u00e1 refletir-se especialmente no IPCA, em fun\u00e7\u00e3o da defasagem de dois meses na incorpora\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es da Pesquisa Mensal de Emprego de maio. Em rela\u00e7\u00e3o ao IPA, al\u00e9m da press\u00e3o resultante do aumento dos combust\u00edveis, os efeitos da desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial tender\u00e3o a mostrar-se importantes.\n    \n\n    \n      Ambiente Externo\n    \n\n    \n      A atividade econ\u00f4mica internacional manteve-se em processo de desacelera\u00e7\u00e3o. A economia dos Estados Unidos ainda n\u00e3o apresenta sinais de recupera\u00e7\u00e3o, embora as expectativas dos executivos tenham melhorado em junho. As perspectivas de retomada a partir do segundo semestre deste ano est\u00e3o sendo postergadas para o \u00faltimo trimestre de 2001 e primeiro de 2002. As economias da \u00c1rea do Euro n\u00e3o t\u00eam sido bem sucedidas na manuten\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento e tamb\u00e9m registram desacelera\u00e7\u00e3o, enquanto no Jap\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o registrados sinais de recupera\u00e7\u00e3o. Na Am\u00e9rica Latina, as economias sofrem o impacto do fr\u00e1gil desempenho das principais economias mundiais e da crescente incerteza que cerca a trajet\u00f3ria da Argentina. Nesse contexto, os pa\u00edses do leste asi\u00e1tico tamb\u00e9m t\u00eam sido fortemente afetados pela redu\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de demanda mundial, mas encontram-se menos desequilibrados internamente que nos anos 1997 e 1998.\n    \n\n    \n      Nos Estados Unidos a demanda permanece em desacelera\u00e7\u00e3o, embora em ritmo menos intenso. As vendas no varejo registraram, em junho, a sexta varia\u00e7\u00e3o mensal positiva nos sete \u00faltimos meses, por\u00e9m a trajet\u00f3ria da varia\u00e7\u00e3o acumulada em 12 meses permanece declinante, de forma semelhante \u00e0 das encomendas \u00e0s f\u00e1bricas e \u00e0 do in\u00edcio de constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias. Reduziram-se os ritmos de expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es e, principalmente, das importa\u00e7\u00f5es, de forma que o d\u00e9ficit comercial apresentou decl\u00ednio entre outubro de 2000 e abril deste ano.\n    \n\n    \n      Nesse contexto, o produto interno bruto no primeiro trimestre cresceu 1,2%, relativamente ao trimestre anterior, s\u00e9rie dessazonalizada e varia\u00e7\u00e3o anualizada. A produ\u00e7\u00e3o industrial registrou o nono m\u00eas consecutivo de contra\u00e7\u00e3o, apresentando crescimento acumulado em 12 meses de 2,1%, comparativamente \u00e0 expans\u00e3o de 5,9% em outubro de 2000. A taxa de infla\u00e7\u00e3o permaneceu est\u00e1vel considerando-se as varia\u00e7\u00f5es anuais dos pre\u00e7os ao consumidor em maio, 3,62%, e ao produtor em junho, 2,53%. Esse quadro estimulou o banco central a reduzir a meta de taxa de juros dos fed funds em 0,25 ponto percentual, situando-a em 3,75% ao ano a partir de junho, chamando a aten\u00e7\u00e3o para a fragilidade da economia. Os indicadores de expectativas de executivos apresentaram sinais de melhora para os pr\u00f3ximos meses, com eleva\u00e7\u00f5es dos indicadores da NAPM para os setores manufatureiro e n\u00e3o-manufatureiro e do Leading Indicators do Conference Board.\n    \n\n    \n      A evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos pa\u00edses que comp\u00f5em a \u00c1rea do Euro permaneceu apontando desacelera\u00e7\u00e3o no m\u00eas, enquanto a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor continuou registrando eleva\u00e7\u00e3o. As vendas ao varejo reduziram sua taxa de expans\u00e3o anual de 2,1% para 1,5% entre mar\u00e7o e abril. Ap\u00f3s ligeira recupera\u00e7\u00e3o no primeiro trimestre, o saldo da balan\u00e7a comercial foi deficit\u00e1rio em US$ 2,7 bilh\u00f5es em abril, com a varia\u00e7\u00e3o anual de 11,62% das importa\u00e7\u00f5es superando a das exporta\u00e7\u00f5es, 7,31%. A produ\u00e7\u00e3o industrial apresentou varia\u00e7\u00e3o mensal negativa em mar\u00e7o e abril, o que reduziu sua expans\u00e3o anual de 2,9% para 1,6%, na ordem. A infla\u00e7\u00e3o anual, medida pelo \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Harmonizado, elevou-se de 2,6% em fevereiro e mar\u00e7o para 3,4%, em abril, permanecendo desde junho de 2000 acima da refer\u00eancia de 2% estabelecida pelo BCE. Em sua \u00faltima reuni\u00e3o, o BCE manteve as taxas b\u00e1sicas de juros em 4,5% ao ano. As expectativas do setor empresarial nos tr\u00eas principais pa\u00edses da regi\u00e3o permanecem indicando tend\u00eancia de desacelera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.\n    \n\n    \n      Na Argentina, os fundamentos macroecon\u00f4micos permanecem desenhando quadro de retra\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica. As vendas em supermercados e em shopping centers, assim como o Indicador de Atividade de Constru\u00e7\u00e3o Civil, retra\u00edram-se, em maio, comparativamente a igual per\u00edodo do ano anterior. No setor externo, a balan\u00e7a comercial apresentou super\u00e1vit de US$ 1,2 bilh\u00e3o, no per\u00edodo janeiro-maio, resultado semelhante ao obtido no ano de 2000. Os Indicadores de oferta confirmam o quadro de recess\u00e3o. O PIB, no primeiro trimestre, declinou 0,2% relativamente ao trimestre anterior e a produ\u00e7\u00e3o industrial contraiu, em maio, 1,3% na compara\u00e7\u00e3o com abril. Os resultados fiscais evidenciam as dificuldades em atender as metas pactuadas em acordo com o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI). Em maio, o d\u00e9ficit global alcan\u00e7ou US$ 4,9 bilh\u00f5es, US$ 39 milh\u00f5es abaixo da meta estabelecida para o primeiro semestre.\n    \n\n    \n      A aus\u00eancia de sinais de reativa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, o quadro fiscal e a crise pol\u00edtica contribu\u00edram para o agravamento da percep\u00e7\u00e3o de risco em rela\u00e7\u00e3o a economia argentina, tornando mais elevadas as taxas de juros cobradas nas coloca\u00e7\u00f5es de Letras do Tesouro (Letes) . Nesse contexto, o governo anunciou programa de pol\u00edtica fiscal que busca atingir d\u00e9ficit igual a zero, incluindo medidas de redu\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios do funcionalismo p\u00fablico e aumento na al\u00edquota do Imposto sobre Transa\u00e7\u00f5es Financeiras. Entretanto, as incertezas quando ao apoio pol\u00edtico a esse programa ainda n\u00e3o promoveram altera\u00e7\u00f5es substantivas na trajet\u00f3ria das taxas de juros dom\u00e9sticas e do risco soberano argentino.\n    \n\n    \n      Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n    \n\n    \n      A decis\u00e3o da \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, de elevar em 150 pontos a meta da Taxa Selic e adotar o vi\u00e9s de baixa, conjugada ao an\u00fancio, no dia posterior \u00e0 reuni\u00e3o, de medidas relacionadas ao mercado de c\u00e2mbio e ao balan\u00e7o de pagamentos levaram, num primeiro momento, a uma redu\u00e7\u00e3o da inclina\u00e7\u00e3o da curva de juros para prazos curtos. O \"spread\" entre a taxa para tr\u00eas meses e a Taxa Selic baixou de 410 para 190 pontos. Observou-se tamb\u00e9m um deslocamento paralelo para baixo na curva, de aproximadamente 80 pontos, para prazos superiores. Com o agravamento das incertezas na Argentina, a curva passou a apresentar sucessivos deslocamentos para cima. O \u00faltimo deslocamento considerado, entre 3 e 16 de julho, mostrou um forte aumento da inclina\u00e7\u00e3o para prazos inferiores a 90 dias: o \"spread\" entre o DI futuro de outubro (vencimento mais l\u00edquido) e a taxa Selic se elevou de 340 para 660 pontos.\n    \n\n    \n      Houve seis ofertas p\u00fablicas de NBCE liquidadas entre 20 de junho e 17 julho, sendo tr\u00eas delas com prazo de um ano, duas com prazo de dois anos e uma de 5 anos. As taxas m\u00e9dias resultantes oscilaram entre 8,32% ao ano e 13,20% ao ano. As rela\u00e7\u00f5es demanda/oferta apresentadas foram, em m\u00e9dia, de 1,7 para as coloca\u00e7\u00f5es de rolagem e de 1,5 para as de demanda por \"hedge\". Ressalte-se que, na \u00faltima oferta para rolagem realizada em 12 de julho, a rela\u00e7\u00e3o demanda/oferta caiu para 1,2.\n    \n\n    \n      Houve tr\u00eas ofertas de t\u00edtulos prefixados, com prazo de cinco meses, liquidadas entre 20 de junho e 17 julho. As taxas m\u00e9dias situaram-se em 22,02%\u00a0ao ano no primeiro leil\u00e3o, 20,70% ao ano no segundo e 21,88% ao ano no \u00faltimo. O total liquidado alcan\u00e7ou R$ 5,6 bilh\u00f5es e a rela\u00e7\u00e3o demanda/oferta m\u00e9dia foi de 1,7. No in\u00edcio de julho, o Tesouro decidiu interromper as vendas de LTN, diante do aumento da volatilidade observada no mercado de juros.\n    \n\n    \n      As quatro ofertas de LFT liquidadas no per\u00edodo totalizaram R$ 17,8 bilh\u00f5es. Os t\u00edtulos foram oferecidos com cinco anos de prazo e des\u00e1gios m\u00e9dios crescentes, entre 0,14% e 0,29% ao ano. No dia da reuni\u00e3o do Copom, 18 de julho, foi liquidada a oferta de LFT realizada na v\u00e9spera, tendo sido vendidos integralmente t\u00edtulos de cinco anos, ao des\u00e1gio m\u00e9dio de 0,31% ao ano, alcan\u00e7ando um financeiro de R$ 3,5 bilh\u00f5es.\n    \n\n    \n      O prazo m\u00e9dio de emiss\u00e3o dos t\u00edtulos p\u00fablicos federais se reduziu de 43,8 meses em maio para 32,4 meses em junho. Essa redu\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada ao aumento do volume de coloca\u00e7\u00f5es de NBCE, essencialmente de um ano, e de LTN, de cinco meses, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o do prazo das ofertas de NTN-C, de 20 anos, em maio, para sete anos, em m\u00e9dia, em junho.\n    \n\n    \n      No mesmo per\u00edodo, o prazo m\u00e9dio do estoque da d\u00edvida mobili\u00e1ria cresceu de 33,6 para 35,2 meses. Essa eleva\u00e7\u00e3o ocorreu devido ao expressivo volume de resgates de LFT, que foi quase que integralmente substitu\u00eddo por coloca\u00e7\u00f5es, via oferta p\u00fablica, com prazos de 61 meses e, via emiss\u00f5es diretas (Banco do Brasil e Caixa Econ\u00f4mica Federal), com prazos de 41 meses.\n    \n\n    \n      Dentre os detentores de t\u00edtulos federais, destacam-se as carteiras pr\u00f3prias das Institui\u00e7\u00f5es Financeiras, que passaram a ter uma participa\u00e7\u00e3o superior \u00e0 dos FIFs na d\u00edvida total em poder do p\u00fablico em julho. Em meados de julho, a participa\u00e7\u00e3o das IFs atingiu 41%, contra 38% de participa\u00e7\u00e3o dos FIFs. Isso se deveu \u00e0 ocorr\u00eancia de resgates l\u00edquidos dos FIFs em maio, junho e julho e \u00e0s coloca\u00e7\u00f5es diretas de LFT para o Banco do Brasil e a Caixa Econ\u00f4mica Federal em junho e julho.\n    \n\n    \n      Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n    \n\n    \n      Os choques identificados e os seus impactos foram reavaliados de acordo com as novas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as hip\u00f3teses listadas a seguir:\n    \n\n    \n      \n        \n          a taxa de infla\u00e7\u00e3o de junho, medida pelo IPCA, registrou 0,52%, valor pouco acima do esperado para essa vari\u00e1vel (0,46%);\n        \n      \n\n      \n        \n          considerando a curva de pre\u00e7os atualmente impl\u00edcita nos contratos futuros de petr\u00f3leo do tipo Brent, a expectativa para o pre\u00e7o m\u00e9dio do barril no terceiro trimestre de 2001 foi reduzida para US$25,5 no terceiro e US$25,0 no quarto trimestre de 2001. A partir de 2002, considera-se a hip\u00f3tese de que esses pre\u00e7os acompanhem a infla\u00e7\u00e3o de mercado;\n        \n      \n\n      \n        \n          a proje\u00e7\u00e3o para o reajuste das tarifas de energia el\u00e9trica em 2001 foi mantida em 20%. Para o conjunto de pre\u00e7os administrados, incluindo combust\u00edveis, energia, transportes p\u00fablicos, telefonia, IPTU e emprego dom\u00e9stico, o reajuste total esperado manteve-se praticamente inalterado em 13%, com contribui\u00e7\u00e3o direta de 2,9 pontos percentuais para a infla\u00e7\u00e3o de 2001;\n        \n      \n\n      \n        \n          a hip\u00f3tese para a inclina\u00e7\u00e3o da curva de juros dom\u00e9stica \u00e9 de 575 pontos no terceiro trimestre de 2001, declinando linearmente at\u00e9 235 pontos no terceiro trimestre de 2002;\n        \n      \n\n      \n        \n          a hip\u00f3tese para a trajet\u00f3ria da taxa de juros dos fed funds \u00e9 de queda na taxa m\u00e9dia at\u00e9 o final do ano, com eleva\u00e7\u00e3o gradativa at\u00e9 o segundo semestre de 2002 e posterior estabilidade;\n        \n      \n\n      \n        \n          no cen\u00e1rio externo, considera-se que o aumento das incertezas elevar\u00e1 a m\u00e9dia do pr\u00eamio de risco Brasil no terceiro trimestre de 2001 para os n\u00edveis prevalecentes na v\u00e9spera do Copom, com redu\u00e7\u00f5es subseq\u00fcentes nos trimestre seguintes, estabilizando-se no patamar de 600 pontos.\n        \n      \n    \n\n    \n      Em rela\u00e7\u00e3o aos efeitos l\u00edquidos do choque de energia el\u00e9trica sobre a taxa de infla\u00e7\u00e3o, modelados a partir do impacto sobre a oferta e demanda agregada, foram mantidos os pressupostos anteriores.\n    \n\n    \n      O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o do IPCA, calculado pelo m\u00e9todo das m\u00e9dias aparadas sim\u00e9tricas, voltou a elevar-se em junho para 0,73%, por conta de aumentos distribu\u00eddos por v\u00e1rias categorias de produtos. No acumulado de 12 meses, este n\u00facleo registra varia\u00e7\u00e3o de 6,22%. O n\u00facleo da infla\u00e7\u00e3o medida pelo IPC-BR, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, subiu de 0,52% para 0,56% entre maio e junho, acumulando 4,75% em 12 meses.\n    \n\n    \n      A mediana das expectativas para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA coletadas por pesquisa di\u00e1ria do Banco Central apresentou os seguintes resultados: para 2001, elevou-se de 5,50% para 6,00%, e para 2002, de 3,82% para 4,00%.\n    \n\n    \n      Foram mantidas as demais hip\u00f3teses consideradas na reuni\u00e3o anterior. Deve-se ressaltar que o desempenho fiscal tem possibilitado a gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits prim\u00e1rios acima das metas estabelecidas pela pol\u00edtica fiscal.\n    \n\n    \n      Para a taxa de c\u00e2mbio, foi considerada a trajet\u00f3ria que indica ligeira aprecia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel que prevalecia \u00e0s v\u00e9speras da reuni\u00e3o do Copom.\n    \n\n    \n      Dos exerc\u00edcios de simula\u00e7\u00e3o com o cen\u00e1rio considerado no modelo b\u00e1sico (estrutural), concluiu-se que a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros no n\u00edvel atual de 18,25% ao ano aponta para uma infla\u00e7\u00e3o em torno do limite superior da meta para 2001. No entanto, para 2002, projeta-se uma infla\u00e7\u00e3o abaixo da meta de 3,5%.\n    \n\n    \n      Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n    \n\n    \n      A queda do ritmo de crescimento da demanda acentuou-se ao final do segundo e in\u00edcio do terceiro trimestres, a julgar pelos indicadores de com\u00e9rcio recentemente divulgados. O faturamento real do com\u00e9rcio varejista na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo declinou 6,2% em junho, ante igual m\u00eas do ano anterior e o \u00edndice nacional de expectativas do consumidor registrou expressivo decr\u00e9scimo de 7,1% no segundo trimestre. A desacelera\u00e7\u00e3o na atividade econ\u00f4mica reflete o efeito de uma seq\u00fc\u00eancia de choques que atingiram a economia brasileira, como a redu\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento da economia mundial, a crise na Argentina e o choque de energia el\u00e9trica.\n    \n\n    \n      O desenrolar desses choques ao longo das \u00faltimas semanas merece destaque. A administra\u00e7\u00e3o do uso de energia el\u00e9trica tem sido bem sucedida e as empresas e consumidores v\u00eam demonstrando avan\u00e7os consider\u00e1veis no processo de racionaliza\u00e7\u00e3o do seu uso. H\u00e1 sinais de que o efeito negativo do racionamento de energia sobre a oferta da economia poder\u00e1 ser menor do que a esperado. Neste sentido, observa-se que a desacelera\u00e7\u00e3o no ritmo de crescimento nos \u00faltimos meses n\u00e3o tem sido liderada pela queda da oferta, mas sim pela da demanda, dado o efeito dos diversos choques sobre as expectativas dos consumidores. Na Argentina, n\u00e3o obstante a implementa\u00e7\u00e3o de um conjunto de medidas com vistas \u00e0 melhoria nas contas p\u00fablicas, no perfil da d\u00edvida p\u00fablica e na competitividade da economia, os pr\u00eamios de risco observados no mercado financeiro mant\u00eam-se elevados.\n    \n\n    \n      O cr\u00e9dito banc\u00e1rio continua em expans\u00e3o, num ritmo menor que o observado anteriormente, mas ainda significativo. Na medida em que o ritmo de desacelera\u00e7\u00e3o do crescimento da demanda por bens e servi\u00e7os tem sido mais pronunciado, a expans\u00e3o continuada do cr\u00e9dito poderia estar refletindo a substitui\u00e7\u00e3o de outros cr\u00e9ditos - entre outros, os cr\u00e9ditos externos ou internos, mas n\u00e3o banc\u00e1rios - por cr\u00e9dito banc\u00e1rio no pa\u00eds. Neste caso, o crescimento observado no cr\u00e9dito n\u00e3o indicaria press\u00f5es adicionais sobre a infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      A deprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio, desde o in\u00edcio do ano, pode ser atribu\u00edda aos diversos choques externos e internos e \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de piora no balan\u00e7o de pagamentos. Neste sentido, apesar de n\u00e3o se descartar a possibilidade do processo de forma\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio apresentar uma parcela vinculada a uma din\u00e2mica pr\u00f3pria, \u00e9 crescente a vis\u00e3o de que o comportamento da taxa de c\u00e2mbio est\u00e1 vinculado a determinantes fundamentais, sendo alguns tempor\u00e1rios. Objetivando refor\u00e7ar o financiamento do balan\u00e7o de pagamentos, o Banco Central decidiu anunciar que colocaria \u00e0 venda US$6,0 bilh\u00f5es de forma uniforme, at\u00e9 o final do ano, respeitando-se os princ\u00edpios que norteiam o regime de c\u00e2mbio flutuante, que t\u00eam como base a continuidade da pol\u00edtica monet\u00e1ria e cambial em vigor.\n    \n\n    \n      O potencial de repasse da deprecia\u00e7\u00e3o cambial para os pre\u00e7os \u00e9 um dos motivos que tem justificado a rea\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria, atrav\u00e9s da eleva\u00e7\u00e3o da taxa de juros, para procurar neutralizar esses efeitos. As expectativas gerais de infla\u00e7\u00e3o, embora tenham sido revistas para cima, n\u00e3o acompanharam a velocidade da deprecia\u00e7\u00e3o cambial, em linha com a expectativa de que uma parcela desta deprecia\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 transmitida aos pre\u00e7os finais. De fato, a infla\u00e7\u00e3o medida pelo IPCA acumulou 2,96% no primeiro semestre do ano, influenciada principalmente pela evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos alimentos e dos pre\u00e7os administrados, j\u00e1 que os pre\u00e7os livres registraram aumentos menores.\n    \n\n    \n      No entanto, o n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o, calculado pela metodologia de m\u00e9dias aparadas, tem se elevado nos \u00faltimos meses. A an\u00e1lise dos itens incorporados no c\u00e1lculo do n\u00facleo da infla\u00e7\u00e3o do m\u00eas de junho aponta para press\u00e3o sobre pre\u00e7os distribu\u00edda por v\u00e1rias categorias de produtos. Neste sentido, \u00e9 importante que a pol\u00edtica monet\u00e1ria permane\u00e7a vigilante de forma a evitar a propaga\u00e7\u00e3o do realinhamento de pre\u00e7os resultante dos diversos choques e da deprecia\u00e7\u00e3o cambial, neste e no pr\u00f3ximo ano.\n    \n\n    \n      O Copom avaliou que as press\u00f5es sobre a taxa de infla\u00e7\u00e3o, o aumento do n\u00facleo da infla\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos meses e o risco do repasse cambial aos pre\u00e7os, inclusive via pre\u00e7os administrados, recomendam refor\u00e7o da pol\u00edtica monet\u00e1ria na forma de um aumento da taxa de juros para assegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria de suas metas.\n    \n\n    \n      Diante disso, o Copom decidiu por unanimidade elevar a meta da taxa Selic para 19,0 % ao ano.\n    \n\n    \n      Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltaria a reunir-se em 21 de agosto, \u00e0s 15:00 h, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e no dia seguinte, \u00e0s 16:30 h, para deliberar sobre as diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido no Calend\u00e1rio das Reuni\u00f5es Ordin\u00e1rias do Copom, divulgado pelo Comunicado n\u00ba 8.018, de 22.11.2000, do Banco Central.\n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 59, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]