[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "1998-11-13T02:00:00Z", "Titulo": "26\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "1998-07-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      \n        Pre\u00e7os e N\u00edvel de Atividade\n      \n\n      \n        Agregados Monet\u00e1rios e Cr\u00e9dito\n      \n\n      \n        Finan\u00e7as P\u00fablicas\n      \n\n      \n        Balan\u00e7o de Pagamentos\n      \n\n      \n        Ambiente Externo\n      \n\n      \n        Evolu\u00e7\u00e3o do Mercado de C\u00e2mbio Dom\u00e9stico e Posi\u00e7\u00e3o das Reservas Internacionais\n      \n\n      \n        Liquidez Banc\u00e1ria\n      \n\n      \n        Mercado Monet\u00e1rio e Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto\n      \n\n      \n        Diretrizes de Pol\u00edtica Monet\u00e1ria\n      \n      \n\n      \n        Data: 29.07.1998\n       \n\n      \n        Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central \u2013 Bras\u00edlia-DF\n      \n\n      \n        Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 18:00 h\n      \n\n      \n        Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 20:10 h\n      \n       \n\n      \n        Presentes:\n      \n\n      \n        Membros da Diretoria Colegiada\n      \n\n      \n        Gustavo H. B. Franco - Presidente\n      \n\n      \n        Carlos Eduardo Tavares de Andrade\n      \n\n      \n        Cl\u00e1udio Ness Mauch\n      \n\n      \n        Francisco Lafaiete de P\u00e1dua Lopes\n      \n\n      \n        Paolo Enrico Maria Zaghen\n      \n\n      \n        S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n      \n       \n\n      \n        Chefes de Departamento\n      \n\n      \n        Altamir Lopes - Chefe do Departamento Econ\u00f4mico (DEPEC) \n\n        \n          Eduardo Hitiro Nakao - Chefe do Departamento de Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto (DEMAB)\n        \n\n        \n          Luis Gustavo da Matta Machado - Chefe do Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias (DEBAN)\n        \n\n        \n          Maria do Socorro Costa de Carvalho - Chefe do Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n        \n         \n\n        \n          Demais participantes:\n        \n\n        \n          Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria e Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n        \n\n        \n          Alzira Rosa Morais da Silva - Economista e Assistente do Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n        \n\n        \n          Geraldo Villar Sampaio Maia - Economista e Assistente do Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n        \n\n        \n          Maria do Carmo Vieira F\u00e9res - Economista e Assistente do Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n        \n\n        \n          Silvia Correa de Faria - Assessora de Imprensa (ASIMP)\n        \n\n        A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional tendo presente os informes dos Srs. Chefes de Departamento relativamente \u00e0 an\u00e1lise da conjuntura, abrangendo infla\u00e7\u00e3o, n\u00edvel de atividade, evolu\u00e7\u00e3o dos agregados monet\u00e1rios, finan\u00e7as p\u00fablicas e balan\u00e7o de pagamentos (DEPEC); \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do mercado de c\u00e2mbio, opera\u00e7\u00f5es cambiais conduzidas pelo Banco Central, posi\u00e7\u00e3o das reservas internacionais e ambiente externo (DEPIN); ao estado da liquidez banc\u00e1ria (DEBAN); e \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto (DEMAB). \n\n        Pre\u00e7os e n\u00edvel de atividade\n\n        A infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice de Pre\u00e7os por Atacado \u2013 Oferta Global (IPA-OG), foi de 0,71% em junho (0,13% em maio), em fun\u00e7\u00e3o da acelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os industriais, especialmente dos grupos tecidos e fios artificiais (2,65%) e produtos farmac\u00eauticos (2,01%). A taxa de crescimento dos pre\u00e7os agr\u00edcolas manteve-se est\u00e1vel: o arrefecimento de pre\u00e7os dos cereais e gr\u00e3os neutralizou os aumentos dos pre\u00e7os de legumes e frutas.\n\n        A infla\u00e7\u00e3o medida pelos \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor apresentou expressiva queda da taxa de varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor da Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas (IPC-Fipe) em junho reduzindo a infla\u00e7\u00e3o acumulada nos \u00faltimos doze meses de 3,12% para 1,87%. Tal resultado decorreu, sobretudo, da menor alta de pre\u00e7os dos alimentos semi-elaborados (feij\u00e3o e arroz), da redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos industrializados (caf\u00e9 mo\u00eddo), dos produtos in natura e da desacelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do vestu\u00e1rio. Esses feitos superaram as altas dos custos da habita\u00e7\u00e3o (condom\u00ednio e servi\u00e7os dom\u00e9sticos) e da sa\u00fade (servi\u00e7os m\u00e9dicos). Quanto ao \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor (INPC), a desacelera\u00e7\u00e3o (de 0,72% para 0,15%) deveu-se basicamente ao menor aumento de pre\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas, sa\u00fade e cuidados pessoais, que compensou a eleva\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os dos artigos de resid\u00eancia.\n\n        Em junho, o \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) permaneceu praticamente est\u00e1vel, mantendo a trajet\u00f3ria descendente em doze meses. A discreta eleva\u00e7\u00e3o de 0,28% foi determinada pela alta tanto dos pre\u00e7os por atacado (bens de consumo no conceito DI e produtos industriais no OG), quanto dos pre\u00e7os ao consumidor (habita\u00e7\u00e3o e sa\u00fade e cuidados pessoais). O \u00cdndice Nacional da Constru\u00e7\u00e3o Civil (INCC) desacelerou pelo esgotamento das press\u00f5es decorrentes da eleva\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo e da concentra\u00e7\u00e3o de diss\u00eddios da categoria e, pelo menor aumento dos materiais de constru\u00e7\u00e3o.\n\n        O IPC-Fipe apresentou, no acumulado em doze meses, at\u00e9 a terceira quadrissemana de julho, varia\u00e7\u00e3o de 0,97%, comparativamente a 1,87% em junho. Para tanto, colaboraram a redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis (+0,36% at\u00e9 junho para -0,31% at\u00e9 a terceira quadrissemana de julho), refletindo os efeitos da desacelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do vestu\u00e1rio e a queda dos pre\u00e7os do feij\u00e3o, enquanto a taxa anual de varia\u00e7\u00e3o dos produtos n\u00e3o-comercializ\u00e1veis (de 1,92% para 1,07%) \u00e9 explicada principalmente pela queda dos pre\u00e7os de servi\u00e7os pessoais. A menor varia\u00e7\u00e3o anual dos pre\u00e7os administrados em junho, comparativamente a maio, refletiu o efeito da base de compara\u00e7\u00e3o, uma vez que ocorreu a retirada do resultado de junho de 1997 (4,39%), que refletira eleva\u00e7\u00f5es de 47,32% dos gastos com telefone e de 9,91% com \u00f4nibus.\n\n        Observou-se desvaloriza\u00e7\u00e3o real mensal de 0,52% e anual de 4,41% da taxa de c\u00e2mbio, utilizando-se o INPC como deflator, principalmente em fun\u00e7\u00e3o do decr\u00e9scimo do INPC no m\u00eas.\n\n        A perspectiva para os meses seguintes \u00e9 de desacelera\u00e7\u00e3o de todos os \u00edndices de pre\u00e7os no m\u00eas de julho, em vista da expectativa de arrefecimento das eleva\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o e de vestu\u00e1rio. Os resultados anuais esperados situam-se entre 3% e 4% para os diversos \u00edndices, exceto o IPC-FIPE, cuja taxa poder\u00e1 situar-se abaixo de 2%.\n\n        A produ\u00e7\u00e3o industrial registrou eleva\u00e7\u00e3o de 3,91% em maio, o que decorreu de comportamento favor\u00e1vel em todas as categorias de uso, principalmente de bens de capital. No acumulado do ano, observa-se estabilidade (-0,28%). As estimativas para o m\u00eas de junho indicam queda de 0,55%, explicada, em parte, pela retra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis.\n\n        A produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria automobil\u00edstica retrocedeu em junho (-9,86%, com ajuste sazonal) concomitantemente \u00e0 queda das vendas internas e externas, situando-se aqu\u00e9m do patamar de igual per\u00edodo de 1997 (-22,92%). A queda das exporta\u00e7\u00f5es ocorreu nos segmentos autom\u00f3veis e comerciais leves e caminh\u00f5es, tendo sido observado crescimento nas vendas externas de \u00f4nibus (+28,6%). A flexibiliza\u00e7\u00e3o dos prazos dos cons\u00f3rcios n\u00e3o dever\u00e1 surtir efeitos no curto prazo, mantendo a perspectiva de desempenho desfavor\u00e1vel para a ind\u00fastria automobil\u00edstica para os pr\u00f3ximos meses.\n\n        Em junho, os estoques de ve\u00edculos na rede de concession\u00e1rias, 123 mil unidades no total, superaram o mais alto patamar registrado em 1997 (120 mil unidades no m\u00eas de outubro).\n\n        A produ\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas agr\u00edcolas, embora tenha recuado em junho (-6,72% na s\u00e9rie dessazonalizada), situou-se em n\u00edvel superior ao de id\u00eantico m\u00eas do ano passado. O crescimento registrado no ano alcan\u00e7ou 28%. O significativo crescimento no semestre \u00e9 justificado pelo per\u00edodo de plena comercializa\u00e7\u00e3o da safra de gr\u00e3os, aliado \u00e0s melhores condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, propiciadas pela securitiza\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas do setor. Registre-se ainda o aumento de 12% nos primeiros cinco meses do ano, nos financiamentos direcionados ao setor, provenientes do Sistema Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES).\n\n        Os indicadores de investimentos continuaram apresentando resultados positivos at\u00e9 maio. A produ\u00e7\u00e3o de insumos da constru\u00e7\u00e3o civil acumulou crescimento no ano de 4,9% e a de bens de capital de 7,9%, resultado que refletiu o ritmo das privatiza\u00e7\u00f5es e concess\u00f5es, bem como a entrada de investimentos diretos. A importa\u00e7\u00e3o de bens de capital acusou eleva\u00e7\u00e3o de 4,8%. Apenas a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital mec\u00e2nicos reduziu-se no per\u00edodo (-2,6%).\n\n        Em junho, dados dessazonalizados para o com\u00e9rcio varejista na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo sinalizaram crescimento do faturamento pelo terceiro m\u00eas consecutivo (1,43%), destacando-se os desempenhos dos bens de consumo dur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis. Entretanto, ainda persistem as varia\u00e7\u00f5es percentuais negativas no ano (9,8%) e em doze meses (11%).\n\n        Os indicadores de inadimpl\u00eancia, considerando dados do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito (SPC) para a primeira quinzena de julho, observa-se contra\u00e7\u00e3o expressiva, notadamente na taxa l\u00edquida, o que sinaliza resultado positivo das negocia\u00e7\u00f5es visando \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito. Cabe salientar que o n\u00edvel registrado, se confirmado para o m\u00eas, resultar\u00e1 em mudan\u00e7a de patamar em rela\u00e7\u00e3o ao observado no ano anterior.\n\n        A taxa de desemprego registrada em maio situou-se em 8,20% (7,71%, com ajuste sazonal), representando aumento de 3,27% em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. Os resultados do emprego formal do pa\u00eds foram positivos em abril e maio, principalmente pelo comportamento do setor de servi\u00e7os.\n\n        Em termos de rendimento m\u00e9dio real das pessoas ocupadas, foram registrados resultados negativos por quatro meses consecutivos, at\u00e9 abril, mas os n\u00edveis ainda se mant\u00eam em patamares mais elevados que os de id\u00eanticos meses do ano anterior, resultando em crescimento de 2,7% em doze meses. A varia\u00e7\u00e3o negativa registrada em abril decorreu, principalmente, do resultado da constru\u00e7\u00e3o civil (-4,0%) e da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o (-2,7%). Por categoria ocupacional, a redu\u00e7\u00e3o foi mais intensa para os aut\u00f4nomos (-3,6%). \n\n        Agregados Monet\u00e1rios e Cr\u00e9dito\n\n        At\u00e9 o dia 24 de julho, a base monet\u00e1ria n\u00e3o acusou varia\u00e7\u00e3o significativa (+1,8%), com pequena eleva\u00e7\u00e3o no que se refere ao papel-moeda emitido (+3,5%), em conformidade com a sazonalidade esperada para o per\u00edodo. Do ponto de vista dos fatores, para o mesmo per\u00edodo, as opera\u00e7\u00f5es do Tesouro Nacional registraram evolu\u00e7\u00e3o contracionista no m\u00eas, at\u00e9 o dia 24, resultado que n\u00e3o deve ser mantido em fun\u00e7\u00e3o dos pagamentos programados para o final do m\u00eas. O setor externo registrou movimento neutro, assim como os demais fatores (assist\u00eancia financeira de liquidez, dep\u00f3sitos de institui\u00e7\u00f5es financeiras e outras contas).\n\n        Em opera\u00e7\u00f5es com t\u00edtulos p\u00fablicos federais, o impacto monet\u00e1rio foi expansionista em 6,2 bilh\u00f5es at\u00e9 o dia 24 de julho. O mercado prim\u00e1rio registrou expans\u00e3o de 2 bilh\u00f5es, sendo que o Banco Central foi expansionista em R$ 7,5 bilh\u00f5es e o Tesouro Nacional contracionista em R$ 5,5 bilh\u00f5es. Concomitantemente, o mercado secund\u00e1rio registrou expans\u00e3o de R$ 4,4 bilh\u00f5es, com as opera\u00e7\u00f5es de extramercado apresentando uma contra\u00e7\u00e3o de R$ 224 milh\u00f5es.\n\n        Os meios de pagamento (M1) apresentaram crescimento, em julho, de 17,3%, at\u00e9 o dia 21, com discreto crescimento do papel-moeda em poder do p\u00fablico, devido \u00e0 sazonalidade.\n\n        A base monet\u00e1ria ampliada registrou incremento mais significativo em junho (6,4%), determinado basicamente pela emiss\u00e3o de t\u00edtulos decorrente da renegocia\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas com os estados de Minas Gerais (R$ 14,6 bilh\u00f5es) e da Bahia (R$ 1,38 bilh\u00e3o). Em julho, a base ampliada n\u00e3o registrou varia\u00e7\u00e3o significativa (+0,3%), assim como os meios de pagamento no conceito mais amplo (M4).\n\n        A desagrega\u00e7\u00e3o entre os cr\u00e9ditos normais concedidos pelo setor financeiro privado aos setores p\u00fablico e privado permite observar crescimento de 53,9% no acumulado em doze meses, at\u00e9 maio, nas opera\u00e7\u00f5es com o Governo Federal (basicamente estatais federais), ressalvando-se que os valores da s\u00e9rie s\u00e3o baixos. As opera\u00e7\u00f5es com os segmentos do setor privado, por seu turno, registraram varia\u00e7\u00f5es pouco expressivas. Considerando-se a concess\u00e3o de cr\u00e9dito pelo setor financeiro p\u00fablico, registrou-se varia\u00e7\u00e3o negativa no total de empr\u00e9stimos, no ano, para praticamente todos os segmentos.\n\n        A taxa de inadimpl\u00eancia registrada pelo sistema financeiro privado situou-se em 5,4% em maio. A taxa de inadimpl\u00eancia do setor financeiro p\u00fablico apresentou mudan\u00e7a de patamar a partir de dezembro, mas se mant\u00e9m est\u00e1vel desde ent\u00e3o, em torno de 9%. \n\n        Finan\u00e7as P\u00fablicas\n\n        Sobre as opera\u00e7\u00f5es com t\u00edtulos p\u00fablicos federais, observou-se, em junho, crescimento de R$ 2,7 bilh\u00f5es da d\u00edvida mobili\u00e1ria federal, dos quais R$ 1,9 bilh\u00e3o referentes a coloca\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias l\u00edquidas e R$ 5 bilh\u00f5es a apropria\u00e7\u00e3o de juros, compensados pelas compras l\u00edquidas no mercado secund\u00e1rio, no total de R$ 4,1 bilh\u00f5es. Considerando-se a participa\u00e7\u00e3o por indexador, registrou-se redu\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos remunerados pela varia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio (R$ 3 bilh\u00f5es) e de t\u00edtulos prefixados (R$ 59,1 bilh\u00f5es); e eleva\u00e7\u00e3o dos p\u00f3s-fixados, atrelados \u00e0 Taxa Referencial do SELIC (R$ 64,8 bilh\u00f5es).\n\n        Em maio, a D\u00edvida L\u00edquida do Setor P\u00fablico (DLSP) apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 0,5% do PIB em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, situando-se em 36,9%. A d\u00edvida interna l\u00edquida atingiu 34,8% do PIB e a d\u00edvida externa l\u00edquida alcan\u00e7ou 2,1% do PIB, significando eleva\u00e7\u00f5es de 0,3% e 0,2%, em termos do PIB, respectivamente, esta \u00faltima decorrente da perda de reservas ocorridas em maio.\n\n        As Necessidades de Financiamento do Setor P\u00fablico (NFSP), em maio, apresentaram d\u00e9ficit prim\u00e1rio de R$ 721 milh\u00f5es, compreendendo o super\u00e1vit de R$ 199 milh\u00f5es dos governos estaduais e municipais e d\u00e9ficits de R$ 318 milh\u00f5es do Governo Federal e Banco Central e de R$ 603 milh\u00f5es das empresas estatais, este \u00faltimo contemplando a transfer\u00eancia de dividendos no total de R$ 275 milh\u00f5es para o governo central e de R$ 859 milh\u00f5es para o setor privado.\n\n        Considerando-se o fluxo acumulado em doze meses, at\u00e9 maio, as necessidades de financiamento do setor p\u00fablico registraram, em termos do PIB, d\u00e9ficit prim\u00e1rio de 0,97%, os juros nominais alcan\u00e7aram 6,06%, resultando em d\u00e9ficit nominal de 7,03%. \n\n        Balan\u00e7o de Pagamentos\n\n        O pequeno super\u00e1vit em junho confirma a tend\u00eancia de queda do d\u00e9ficit comercial. As exporta\u00e7\u00f5es v\u00eam crescendo ao longo do ano e, at\u00e9 junho, est\u00e3o 4,8% acima das exporta\u00e7\u00f5es do 1\u00ba semestre de 1997. As importa\u00e7\u00f5es mostraram certa estabilidade no \u00faltimo trimestre, mas apresentaram queda de 2% no acumulado do ano e crescimento de 3,7% em doze meses. O saldo comercial acumulou d\u00e9ficit de US$ 2 bilh\u00f5es no semestre.\n\n        A queda acentuada nas exporta\u00e7\u00f5es de b\u00e1sicos deveu-se aos menores pre\u00e7os internacionais da soja e do caf\u00e9.\n\n        As exporta\u00e7\u00f5es de semi-manufaturados (16% das exporta\u00e7\u00f5es totais) continuam a registrar movimento favor\u00e1vel, mantendo taxas de crescimento positivas, notadamente, celulose, a\u00e7\u00facar em bruto e ferro fundido em bruto. \u00c9 importante destacar, que esses produtos s\u00e3o direcionados para um n\u00famero maior de mercados: 7% para ALADI, 28% para UE e 25% para os Estados Unidos (EUA). Por seu turno, as exporta\u00e7\u00f5es de manufaturados, tamb\u00e9m mantiveram taxas elevadas de crescimento.\n\n        As importa\u00e7\u00f5es apresentaram desacelera\u00e7\u00e3o em doze meses, em todos os setores, com exce\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis. A queda mais acentuada foi observada nas importa\u00e7\u00f5es de combust\u00edveis e lubrificantes (baixa nos pre\u00e7os internacionais e aumento da produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica). As importa\u00e7\u00f5es de mat\u00e9rias-primas e bens de capital ainda mostraram taxas de crescimento positivas, embora decrescentes, e encontram-se em patamar elevado num momento de desacelera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Isso \u00e9 explicado pelo fato de a ind\u00fastria, especialmente a de bens de capital, estar, ainda, relativamente aquecida.\n\n        O saldo em conta corrente tem sido sistematicamente menor em raz\u00e3o de menores d\u00e9ficits comerciais e acomoda\u00e7\u00e3o nos gastos com servi\u00e7os.\n\n        Os investimentos estrangeiros diretos, no primeiro semestre, financiaram 61,5% do d\u00e9ficit em conta corrente. Em junho, houve forte ingresso (US$ 3 bilh\u00f5es), dos quais US$ 1 bilh\u00e3o destinados \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o da Companhia Rio-Grandense de Telecomunica\u00e7\u00f5es (CRT).\n\n        Foi ressaltado que, no primeiro semestre, dos ingressos brutos de US$ 9,6 bilh\u00f5es relativos a investimentos estrangeiros diretos, apenas US$ 1,7 bilh\u00e3o estava vinculado a privatiza\u00e7\u00f5es. Entre os setores que receberam investimentos n\u00e3o vinculados \u00e0s privatiza\u00e7\u00f5es, destacaram-se o setor de servi\u00e7os (com alguma concentra\u00e7\u00e3o em intermedia\u00e7\u00e3o financeira) e aplica\u00e7\u00f5es significativas no segmento com\u00e9rcio.\n\n        Os ingressos l\u00edquidos dos anexos I a IV e do anexo V somaram US$ 4,7 bilh\u00f5es no primeiro semestre. O estoque de investimentos no mercado de capitais (portfolio) aumentaram de forma expressiva, em parte pela recomposi\u00e7\u00e3o da perda ocorrida ao final de 1997, em parte pelo bom desempenho de algumas companhias brasileiras presentes nos programas de Depositary Receipts (DR), o que ocasionou maiores ingressos via Anexo V (US$ 2,6 bilh\u00f5es) relativamente aos vinculados aos Anexos I a IV (1,8 bilh\u00e3o). Destacaram-se tamb\u00e9m os ingressos l\u00edquidos em Fundos de Renda Fixa \u2013 Capital Estrangeiro (FRF-CE), refletindo a migra\u00e7\u00e3o dos Fundos de Investimento Financeiro (FIF), ocorrida at\u00e9 maio.\n\n        Os pagamentos de empr\u00e9stimos de curto prazo tomados sob os crit\u00e9rios da Resolu\u00e7\u00e3o 2148 direcionada para o setor agro-industrial (63 Caipira) intensificaram-se a partir de junho. Dado o expressivo volume captado em fevereiro e mar\u00e7o, espera-se que os pagamentos sejam ainda maiores em agosto e setembro pr\u00f3ximos. \n\n        Ambiente Externo\n\n        As taxas de juros no mercado norte-americano apresentaram, durante o per\u00edodo, tr\u00eas movimentos distintos. No primeiro, com o an\u00fancio do fechamento do acordo entre a R\u00fassia e o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) e a melhora das perspectivas japonesas observou-se eleva\u00e7\u00e3o dos yields (rendimentos) em decorr\u00eancia do fechamento de posi\u00e7\u00f5es originalmente resultantes do movimento de realoca\u00e7\u00e3o de recursos para aplica\u00e7\u00f5es consideradas mais seguras. Em seguida, com a retomada da volatilidade dos mercados internacionais e a divulga\u00e7\u00e3o de indicadores apontando para uma queda da atividade econ\u00f4mica nos Estados Unidos no segundo trimestre, ocorreu queda de yields.\n\n        Finalmente, mais para o final do per\u00edodo, o movimento de eleva\u00e7\u00f5es de yields voltou a surgir, a partir do discurso do presidente do Federal Reserve, Alan Greenspan, ao Congresso dos Estados Unidos. O impacto do discurso foi significativo por ter sido mais enf\u00e1tico do que os participantes do mercado esperavam, tendo em vista a fragilidade do cen\u00e1rio internacional, e por ter registrado a preocupa\u00e7\u00e3o quanto ao ressurgimento de press\u00f5es inflacion\u00e1rias e a disposi\u00e7\u00e3o de elevar as taxas de juros nessas circunst\u00e2ncias, mesmo diante da divulga\u00e7\u00e3o de indicadores da atividade econ\u00f4mica apontando para um desaquecimento (visto pelos analistas como resultante da crise asi\u00e1tica).\n\n        O maior impacto do discurso de Greenspan, no entanto, foi sentido pelo mercado de a\u00e7\u00f5es que, segundo o presidente do Federal Reserve, dever\u00e1, inevitavelmente, apresentar forte corre\u00e7\u00e3o em algum momento no futuro. Assim, o \u00edndice Dow Jones da bolsa de Nova Iorque, que chegou a alcan\u00e7ar 9.300 pontos, impulsionado pela divulga\u00e7\u00e3o de lucros melhores do que os esperados durante o segundo trimestre, caiu abaixo do n\u00edvel de 9.000 pontos sancionando a queda j\u00e1 observada por causa do d\u00e9ficit comercial de US$ 15,7 bilh\u00f5es em maio.\n\n        As curvas de rendimento dos t\u00edtulos norte-americanos referentes a 1 ano atr\u00e1s, 1 m\u00eas atr\u00e1s e hoje, apontam pequenas eleva\u00e7\u00f5es dos rendimentos a partir dos pap\u00e9is de 5 anos, indicando que, apesar de os coment\u00e1rios de Greenspan terem impactado as expectativas, o mercado n\u00e3o espera eleva\u00e7\u00f5es de taxas de juros no curto prazo.\n\n        As expectativas do mercado alem\u00e3o refletem otimismo, dada a evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel de alguns indicadores: a infla\u00e7\u00e3o est\u00e1 sob controle (o \u00edndice de pre\u00e7os ao produtor manteve-se inalterado em maio, com eleva\u00e7\u00e3o de apenas 0,1% em termos anuais), a taxa de desemprego caiu para 11% em junho, seu n\u00edvel mais baixo em 19 anos; e a previs\u00e3o de crescimento do produto, neste ano, atinge cerca de 2,5%. Apesar disso, e justamente por ser o principal investidor e o maior parceiro comercial da R\u00fassia, tanto o mercado financeiro quanto a cota\u00e7\u00e3o da moeda alem\u00e3 refletiram as incertezas quanto \u00e0 condu\u00e7\u00e3o da crise russa.\n\n        A seis meses do lan\u00e7amento da moeda \u00fanica da Comunidade Europ\u00e9ia (euro), as discuss\u00f5es sobre a unifica\u00e7\u00e3o foram suplantadas pelas preocupa\u00e7\u00f5es com a situa\u00e7\u00e3o da R\u00fassia e do Jap\u00e3o. Observa-se, no entanto, muita controv\u00e9rsia sobre a unifica\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e a atua\u00e7\u00e3o do Banco Central Europeu como executor de uma pol\u00edtica monet\u00e1ria \u00fanica para 11 membros que, por sua vez, manter\u00e3o a independ\u00eancia em termos de condu\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica fiscal (ressalte-se que os problemas e posturas a esse respeito diferem entre os pa\u00edses). Nesse cen\u00e1rio, consolida-se a expectativa de que, sem progressos fiscais por parte de pa\u00edses como It\u00e1lia, Espanha e Portugal, o Banco Central Europeu dever\u00e1 adotar uma pol\u00edtica monet\u00e1ria restritiva. Tal expectativa fica evidente analisando-se a curva de taxas de juros praticadas no mercado futuro de marco alem\u00e3o.\n\n        Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia japonesa, apesar do \u00edndice Tankan para junho ser ligeiramente melhor do que o esperado, todos os demais indicadores divulgados no per\u00edodo apontam para a estagna\u00e7\u00e3o da economia. No entanto, mais do que a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica propriamente dita, o grande foco de discuss\u00f5es no Jap\u00e3o no per\u00edodo foi a sucess\u00e3o pol\u00edtica: a derrota do partido do governo, a ren\u00fancia do primeiro ministro Hashimoto, a indica\u00e7\u00e3o do novo primeiro-ministro, Obuchi, (visto como um conservador sem condi\u00e7\u00f5es de implementar as medidas fiscais necess\u00e1rias para estimular a economia), e a indica\u00e7\u00e3o de um nome para Ministro da Fazenda. Nesse cen\u00e1rio de incertezas, a volatilidade do yen foi a maior registrada em muitos anos. A moeda japonesa s\u00f3 n\u00e3o se desvalorizou mais (chegou a mais de 144 unidades por US$), por receio de nova interven\u00e7\u00e3o do Federal Reserve ou do banco central japon\u00eas.\n\n        Para o mercado, o fato mais desfavor\u00e1vel ocorrido no per\u00edodo foi a not\u00edcia de que a ag\u00eancia de avalia\u00e7\u00e3o Moody\u2019s est\u00e1 revendo a classifica\u00e7\u00e3o de risco soberano para o Jap\u00e3o com vistas a um poss\u00edvel rebaixamento de seu n\u00edvel AAA. Conforme esclarecido pela ag\u00eancia, a piora na classifica\u00e7\u00e3o seria devido \"aos problemas estruturais profundos que v\u00eam desafiando solu\u00e7\u00f5es convencionais, aliados \u00e0 aparente falta de consenso na equipe econ\u00f4mica, ao problema fiscal do setor p\u00fablico e a sinais de enfraquecimento da posi\u00e7\u00e3o externa japonesa\".\n\n        Nesse cen\u00e1rio, a expectativa do mercado \u00e9 de manuten\u00e7\u00e3o, e at\u00e9 mesmo queda, das taxas de juros de curto prazo e de alguma eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros de m\u00e9dio e longo prazos, em fun\u00e7\u00e3o do problema fiscal e o seu impacto sobre o custo de capta\u00e7\u00e3o do governo japon\u00eas.\n\n        Quanto aos mercados emergentes, o per\u00edodo foi marcado por grande volatilidade dos spreads (diferencial entre as taxas de juros dos pap\u00e9is de pa\u00edses emergentes e dos t\u00edtulos do Tesouro norte-americano), refletindo as incertezas a respeito de R\u00fassia, Jap\u00e3o e \u00c1sia e a influ\u00eancia do comportamento do Dow Jones.\n\n        Nesses momentos, devido a sua grande liquidez, o t\u00edtulo brasileiro C-Bond (emitido no \u00e2mbito da renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida externa), que \u00e9 usado como hedge (instrumento financeiro de prote\u00e7\u00e3o), \u00e9 mais afetado que os pap\u00e9is de outros pa\u00edses emergentes, tanto nos movimentos de baixa quanto nos de alta do mercado, resultando em maior volatilidade deste t\u00edtulo em rela\u00e7\u00e3o aos similares.\n\n        O n\u00edvel de liquidez est\u00e1 em geral mais baixo, dado que os real money investors (investidores finais) ainda permanecem hesitantes em assumir posi\u00e7\u00f5es. Dessa forma, os fundos de hedge se mant\u00eam como os agentes mais agressivos do mercado. Percebe-se, no entanto, algum movimento no sentido de melhores condi\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o a prazos mais longos (at\u00e9 3 anos) e spreads em ligeira queda.\n\n        J\u00e1 mais para o final do per\u00edodo percebeu-se uma tend\u00eancia no mercado de desvincula\u00e7\u00e3o entre o comportamento observado para os pap\u00e9is russos e o dos demais pap\u00e9is, sendo que os primeiros apresentaram, em v\u00e1rios dias, abertura dos spreads, enquanto os demais pap\u00e9is registravam movimento reverso.\n\n        Os participantes do mercado v\u00eam mantendo posi\u00e7\u00e3o comprada reduzida, o que se configura como aspecto positivo, para futuros lan\u00e7amentos de t\u00edtulos de pa\u00edses emergentes, embora exista a preocupa\u00e7\u00e3o com a oferta excessiva que possa ocorrer por parte dos pa\u00edses asi\u00e1ticos.\n\n        Ao analisar a cota\u00e7\u00e3o dos EMBI (\u00cdndices dos B\u00f4nus dos Mercados Emergentes), observou-se, no per\u00edodo, a eleva\u00e7\u00e3o do EMBI Geral, refletindo a piora das expectativas em rela\u00e7\u00e3o a R\u00fassia e Venezuela, enquanto os EMBI do Brasil e da Argentina apresentaram melhora das cota\u00e7\u00f5es e o \u00edndice do M\u00e9xico manteve-se est\u00e1vel. A compara\u00e7\u00e3o dos EMBI praticados entre janeiro de 1997 e julho de 1998 registra a tend\u00eancia recente de retorno aos n\u00edveis de spread atingidos durante a crise asi\u00e1tica. \n\n        Evolu\u00e7\u00e3o do Mercado de C\u00e2mbio Dom\u00e9stico e Posi\u00e7\u00e3o das Reservas Internacionais\n\n        Em julho, observou-se fluxo cambial pouco expressivo, ainda que favorecido pelos ingressos de privatiza\u00e7\u00f5es (Eletricidade e Servi\u00e7os S.A. \u2013 Elektro, com US$ 1,2 bilh\u00e3o, Centrais El\u00e9tricas do Par\u00e1 - CELPA com US$ 450 milh\u00f5es e a Companhia Fluminense de Trens - Flumitrens com US$ 240 milh\u00f5es).\n\n        O movimento de c\u00e2mbio contratado, at\u00e9 28 de julho, registrou fluxo positivo de US$ 240 milh\u00f5es no segmento livre e negativo de US$ 1,5 bilh\u00e3o no segmento flutuante, significando saldo negativo no per\u00edodo de US$ 1,3 bilh\u00e3o.\n\n        Em 27 de julho, as reservas internacionais situavam-se em US$ 69,7 bilh\u00f5es no conceito de liquidez internacional. O acr\u00e9scimo de reservas observado no per\u00edodo, apesar da ocorr\u00eancia do fluxo negativo, \u00e9 decorrente da compra, pelo Banco Central, de divisas detidas pelos bancos, que, no in\u00edcio do per\u00edodo, mantinham posi\u00e7\u00f5es compradas, as quais, ao serem revertidas, resultaram em incremento de reservas.\n\n        A volatilidade do mercado de taxa de c\u00e2mbio \u00e0 vista aumentou no per\u00edodo (entre 24 de junho e 28 de julho), justamente em fun\u00e7\u00e3o dos fluxos negativos e da pouca disposi\u00e7\u00e3o dos bancos em assumirem posi\u00e7\u00e3o vendida. Ao final de julho, dada a aproxima\u00e7\u00e3o da privatiza\u00e7\u00e3o da Telebr\u00e1s, percebe-se tend\u00eancia inversa, uma vez que os bancos t\u00eam aumentado suas posi\u00e7\u00f5es vendidas para arbitrar em real, com a expectativa de que suas posi\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser \"zeradas\" no piso da intrabanda da taxa de c\u00e2mbio.\n\n        Foram registrados, em julho, maior volume de capta\u00e7\u00f5es ao amparo do disposto na Resolu\u00e7\u00e3o 2.148, a 63 Caipira, com rolagem de cerca de 40% dessas capta\u00e7\u00f5es de curto prazo, mas, em termos de agregado, baixo volume de novos empr\u00e9stimos em moeda (US$ 1,4 bilh\u00e3o at\u00e9 27 de julho, comparativamente a US$ 2,6 ocorrido em junho). O volume de investimentos (saldo de US$ 2,4 bilh\u00f5es at\u00e9 27 de julho, em rela\u00e7\u00e3o a US$ 2,36 bilh\u00f5es registrado em junho) mant\u00e9m evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel, dadas as privatiza\u00e7\u00f5es j\u00e1 ocorridas.\n\n        O mercado \u00e0 vista de taxa de c\u00e2mbio continua reagindo exclusivamente \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do fluxo de moeda estrangeira. O mercado futuro de d\u00f3lar t\u00eam refletido as condi\u00e7\u00f5es do cen\u00e1rio internacional e dom\u00e9stico e as cota\u00e7\u00f5es negociadas apresentam tend\u00eancia expressiva de queda. A desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial esperada neste mercado tem permanecido abaixo de 0,80% a.m. e o volume negociado tem sido inexpressivo nos contratos com prazo superior a tr\u00eas meses. J\u00e1 o cupom cambial bruto tamb\u00e9m se mant\u00e9m acima do rendimento no vencimento do papel (yield to maturity) e do rendimento corrente (current yield) do t\u00edtulo brasileiro IDU (emitido no \u00e2mbito da renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida externa brasileira). \n\n        Liquidez Banc\u00e1ria\n\n        O n\u00edvel de liquidez banc\u00e1ria prevista para as pr\u00f3ximas semanas evidencia ligeira diminui\u00e7\u00e3o do excesso de reservas banc\u00e1rias sobre a necessidade de financiamento de t\u00edtulos p\u00fablicos federais em mercado, na hip\u00f3tese de giro da d\u00edvida mobili\u00e1ria, mas tal condi\u00e7\u00e3o deve permanecer em n\u00edvel superior a R$ 10 bilh\u00f5es at\u00e9 o dia 19 de agosto.\n\n        Os montantes de principal \"em ser\" liberados por meio do Programa de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Fortalecimento do Sistema Financeiro (PROER) e pelo Programa de Redu\u00e7\u00e3o da Participa\u00e7\u00e3o do Setor P\u00fablico Estadual na Atividade Banc\u00e1ria (PROES) situam-se ao redor de R$ 5,2 bilh\u00f5es e R$ 184 milh\u00f5es, respectivamente.\n\n        O prazo de vig\u00eancia do PROES foi prorrogado para o dia 15 de novembro. Os estados, que inicialmente teriam at\u00e9 30 de junho para assinar o termo de compromisso, puderam assin\u00e1-lo at\u00e9 10 de julho e ter\u00e3o prazo at\u00e9 15 de novembro para manifestar se continuam ou n\u00e3o com o processo. Aos estados que aderiram ao PROES ap\u00f3s 30 de junho, somente restou a possibilidade de federaliza\u00e7\u00e3o do respectivo banco para posterior extin\u00e7\u00e3o ou privatiza\u00e7\u00e3o. A op\u00e7\u00e3o de saneamento sem mudan\u00e7a de controle acion\u00e1rio foi descartada.\n\n        Das 31 institui\u00e7\u00f5es financeiras estaduais hoje existentes (das quais 19 s\u00e3o bancos comerciais/m\u00faltiplos), 28 aderiram ao PROES. Destas, oito optaram pela privatiza\u00e7\u00e3o, tr\u00eas pela federaliza\u00e7\u00e3o, 11 pela transforma\u00e7\u00e3o em ag\u00eancia de fomento e seis pelo saneamento.\n\n        A redu\u00e7\u00e3o do Imposto sobre Opera\u00e7\u00f5es Financeiras (IOF), de 15% a.a. para 6% a.a. (mesmo n\u00edvel de maio de 1997), refor\u00e7a a tend\u00eancia de queda das taxas de juros das opera\u00e7\u00f5es ativas, que vem ocorrendo desde o in\u00edcio do ano, acompanhando o movimento da Taxa B\u00e1sica do Banco Central (TBC). Espera-se que essa medida tenha impacto direto nas taxas de juros cobradas nas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito direto ao consumidor (CDC), cheque especial e factoring.\n\n        Considerando-se os 25% maiores participantes da amostra selecionada dos bancos que atuam no mercado de Dep\u00f3sitos Interfinanceiros (DI), \u00e9 poss\u00edvel observar-se a forte concentra\u00e7\u00e3o de liquidez nesse mercado, uma vez que os bancos doadores da amostra apresentaram, no per\u00edodo de 23 de junho a 27 de julho, participa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 73,5% no total de recursos ofertados. Os bancos da amostra que atuaram como tomadores de recursos nesse mercado foram respons\u00e1veis por 53% da demanda m\u00e9dia no mesmo per\u00edodo.\n\n        A \u00e1rea banc\u00e1ria apresentou impacto monet\u00e1rio expansionista de R$ 27,4 milh\u00f5es em junho, n\u00e3o obstante o recolhimento de encaixe obrigat\u00f3rio sobre dep\u00f3sitos de poupan\u00e7a tenha sido contracionista em R$ 124,3 milh\u00f5es.\n\n        Em julho, at\u00e9 o dia 27, o recolhimento de encaixe obrigat\u00f3rio sobre dep\u00f3sitos de poupan\u00e7a e a libera\u00e7\u00e3o de compuls\u00f3rio sobre recursos a prazo foram os principais fatores condicionantes da base monet\u00e1ria na \u00e1rea banc\u00e1ria. O impacto total na base monet\u00e1ria foi contracionista em R$ 190,8 milh\u00f5es, o que representa cerca de 8,6% do fluxo de varia\u00e7\u00e3o da base no m\u00eas.\n\n        A exigibilidade total, medida pela m\u00e9dia nos dias \u00fateis, aumentou R$ 0,9 bilh\u00e3o em julho (at\u00e9 o dia 27), em virtude principalmente do aumento do exig\u00edvel sobre recursos \u00e0 vista e sobre poupan\u00e7a. O total recolhido, na m\u00e9dia nos dias \u00fateis, aumentou R$ 0,6 bilh\u00e3o, atingindo R$ 60,9 bilh\u00f5es no per\u00edodo.\n\n        Continua a tend\u00eancia de queda da rela\u00e7\u00e3o entre recolhimentos em esp\u00e9cie e base ampliada. Essa rela\u00e7\u00e3o, que se situou em 16,2% em junho, caiu para 15,8% em julho (at\u00e9 o dia 23). A menor propor\u00e7\u00e3o dos recolhimentos em esp\u00e9cie sobre a base monet\u00e1ria ampliada, que resulta da maior participa\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos p\u00fablicos federais na sua composi\u00e7\u00e3o, \u00e9 um indicador da queda relativa dos \"rendimentos\" de senhoriagem que o Banco Central obt\u00e9m com os compuls\u00f3rios, em face de seu custo de capta\u00e7\u00e3o ser inferior \u00e0 Taxa Referencial do SELIC.\n\n        Em junho, o custo de capta\u00e7\u00e3o dos recolhimentos compuls\u00f3rios em esp\u00e9cie atingiu 10,46% a.a., o menor desde julho de 1997. Isso, em decorr\u00eancia, principalmente, da queda na taxa de remunera\u00e7\u00e3o, assim como do aumento do recolhimento em esp\u00e9cie n\u00e3o remunerado.\n\n        A exigibilidade do recolhimento compuls\u00f3rio sobre recursos \u00e0 vista, medida pela m\u00e9dia nos dias \u00fateis, aumentou de R$ 18,6 bilh\u00f5es em junho para R$ 19 bilh\u00f5es em julho, at\u00e9 o dia 27. A m\u00e9dia das reservas em esp\u00e9cie alcan\u00e7ou R$ 15,3 bilh\u00f5es.\n\n        A exigibilidade sobre dep\u00f3sitos de poupan\u00e7a, que estava no patamar de R$ 14,9 bilh\u00f5es desde abril \u00faltimo, aumentou para R$ 15,3 bilh\u00f5es em julho (at\u00e9 27), na m\u00e9dia nos dias \u00fateis.\n\n        Diferentemente do que vinha acontecendo desde fevereiro deste ano, a capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida da caderneta de poupan\u00e7a foi positiva em junho. Esse comportamento possivelmente se repetir\u00e1 (at\u00e9 o dia 20, a capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida era de R$ 367 milh\u00f5es, em virtude da queda do redutor da Taxa Referencial (TR), que passou de 1,14% em junho para 1,09% em julho). Assim sendo, a remunera\u00e7\u00e3o dos saldos de poupan\u00e7a com anivers\u00e1rio em 10 de agosto ser\u00e1 de 1,053% a.m., contra 0,99% a.m. em junho e julho.\n\n        A capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida dos dep\u00f3sitos a prazo continuou negativa em julho, at\u00e9 o dia 20. Enquanto a remunera\u00e7\u00e3o da poupan\u00e7a est\u00e1 aumentando, a dos dep\u00f3sitos a prazo permanece constante. \u00c9 poss\u00edvel que essa diminui\u00e7\u00e3o relativa de rentabilidade fa\u00e7a com que parte dos recursos migrem de dep\u00f3sitos a prazo para poupan\u00e7a. Esse efeito, entretanto, deve ser restrito, uma vez que a rentabilidade l\u00edquida dos dep\u00f3sitos a prazo ainda \u00e9 maior.\n\n        Ap\u00f3s per\u00edodo de crescimento, o montante de exigibilidade dos fundos de investimento (FIF-curto prazo e FIF-30 dias) permanece em R$ 4,6 bilh\u00f5es em julho, at\u00e9 o dia 27. Os FIF-60 dias continuaram registrando capta\u00e7\u00e3o positiva, por\u00e9m decrescente, com aumento de sua carteira de t\u00edtulos p\u00fablicos e diminui\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es em t\u00edtulos privados. Os FIF-90 dias, que comparativamente seriam os fundos menos prejudicados com a nova forma de recolhimento de imposto de renda no \"anivers\u00e1rio\" da aplica\u00e7\u00e3o, apresentaram capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida positiva em junho. Em julho, at\u00e9 o dia 20, a capta\u00e7\u00e3o somou apenas R$ 19 milh\u00f5es.\n\n        A possibilidade de migra\u00e7\u00e3o dos recursos externos aplicados em FIF para FRF-CE foi encerrada em 29 de maio, contribuindo para que a capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida desses fundos se tornasse negativa em junho e em julho (at\u00e9 o dia 20).\n\n        Os fundos de a\u00e7\u00f5es acusaram capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida negativa, reflexos da comportamento das bolsas de valores nesses \u00faltimos meses. Os fundos de a\u00e7\u00f5es - carteira livre, que desde abril registravam capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida negativa, apresentaram capta\u00e7\u00e3o positiva em julho (at\u00e9 o dia 20). Neste m\u00eas, as bolsas de valores voltaram a registrar alta e, dessa forma, h\u00e1 expectativa de capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida positiva para os fundos de a\u00e7\u00f5es.\n\n        A Taxa Referencial do SELIC, que j\u00e1 se encontra em patamar pr\u00f3ximo \u00e0quele que vigorava em setembro de 1997 (ao redor de 20% a.a.), tem se mantido sistematicamente abaixo da TBC em julho, o que fez com que n\u00e3o houvesse demanda por empr\u00e9stimos na linha TBC.\n\n        O gerenciamento di\u00e1rio de liquidez vem sendo feito via opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto, o que n\u00e3o retira a fun\u00e7\u00e3o da taxa de redesconto como sinalizador da taxa de juros b\u00e1sica da economia. Ressalte-se que muitos pa\u00edses t\u00eam diminu\u00eddo a utiliza\u00e7\u00e3o do redesconto na ger\u00eancia de liquidez e aumentado a das opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto (por exemplo, Alemanha, Jap\u00e3o e Fran\u00e7a) e, mesmo assim, utilizam a taxa de redesconto para exercer a sinaliza\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria da taxa de juros pretendida. Os pa\u00edses que experimentaram redu\u00e7\u00e3o na al\u00edquota de compuls\u00f3rio refor\u00e7aram esse tipo de sinaliza\u00e7\u00e3o na medida em que tal redu\u00e7\u00e3o levou a que houvesse maior volatilidade da taxa de juros. Nesse sentido, verifica-se que, para o caso brasileiro, a volatilidade do diferencial entre a Taxa Referencial do SELIC e a TBC tem se situado em patamar baixo. \n\n        Mercado Monet\u00e1rio e Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto\n\n        No per\u00edodo transcorrido desde a \u00faltima reuni\u00e3o do COPOM, o Tesouro Nacional procurou compensar a perda de caixa resultante da recusa da totalidade das propostas apresentadas nas ofertas p\u00fablicas de Letras do Tesouro Nacional (LTN) realizadas ao final de maio, obtendo um resultado de R$ 4,8 bilh\u00f5es. Nos leil\u00f5es semanais de Letras Financeiras do Tesouro Nacional (LFT), onde foram ofertados t\u00edtulos com prazos de 238 e 266 dias, sempre em montantes superiores aos resgatados, os pre\u00e7os aceitos superaram ligeiramente o valor nominal. No dia 30 de junho, foram leiloadas Notas do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie D (NTN-D), com prazo de 5 anos, cujo resultado atingiu a taxa real m\u00e9dia de 15,39% a.a., al\u00e9m da varia\u00e7\u00e3o cambial.\n\n        Paralelamente, o Banco Central ofereceu Letras do Banco Central (LBC) com prazo de 91 dias (o \u00faltimo vencimento de LBC da s\u00e9rie anterior ocorreu em 17 de julho), que foram vendidas, a exemplo das LFT, a um pre\u00e7o pouco acima do valor nominal. As ofertas p\u00fablicas de LBC foram sempre acompanhadas de correspondentes eventos de Notas do Banco Central \u2013 S\u00e9rie E (NBCE), com prazos que oscilaram entre 16 e 18 meses, vendidas a taxas reais m\u00e9dias que variaram entre 11,99 e 12,54% a.a. A atua\u00e7\u00e3o do Banco Central no mercado prim\u00e1rio de t\u00edtulos federais resultou numa expans\u00e3o de R$ 22 bilh\u00f5es.\n\n        No per\u00edodo de refer\u00eancia, o Tesouro Nacional emitiu R$ 1,6 bilh\u00e3o em Letras Financeiras do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie A (LFT-A) e Letras Financeiras do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie B (LFT-B), no \u00e2mbito da renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida dos estados de Minas Gerais, Sergipe e Bahia. Foi, ainda, efetuada a substitui\u00e7\u00e3o de parte das LFT-A em poder do mercado por LBC, envolvendo o Banco do Estado de Minas Gerais (BEMGE) e o Banco do Estado de Sergipe (BANESE), nos dias 02 e 10 de julho.\n\n        Com o objetivo de evitar uma queda brusca do custo de financiamento, decorrente da combina\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es conduzidas pelos emissores de t\u00edtulos federais no mercado prim\u00e1rio, o Banco Central promoveu interven\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas no mercado secund\u00e1rio, por meio de opera\u00e7\u00f5es compromissadas, tomando recursos a taxas que variaram entre 20,00 e 20,80% a.a.\n\n        Assim, no per\u00edodo em quest\u00e3o, a expans\u00e3o de R$ 17,2 bilh\u00f5es observada no mercado prim\u00e1rio foi compensada pela contra\u00e7\u00e3o de R$ 17,6 bilh\u00f5es resultante das opera\u00e7\u00f5es realizadas no mercado secund\u00e1rio.\n\n        \u00c9 importante esclarecer que a troca do prazo das LBC de 35 para 91 dias, ocorrida a partir de 19 de junho, permitiu a dilui\u00e7\u00e3o dos volumes a serem ofertados semanalmente (favorecido pelos vencimentos eventuais de NBCE e de LBC resultantes de troca por LFT-A). Assim, a d\u00edvida mobili\u00e1ria, antes distribu\u00edda em 5 semanas, passou a ser distribu\u00edda em 13 semanas, de forma que a redu\u00e7\u00e3o dos lotes favoreceu a posi\u00e7\u00e3o de excesso de reservas banc\u00e1rias, implicando a perman\u00eancia da Taxa Referencial do SELIC abaixo da TBC.\n\n        Tal excesso de reservas banc\u00e1rias refor\u00e7a a consist\u00eancia da compra com compromisso de revenda, com vencimento em 20 de agosto, efetuada pelo Banco Central no dia 03 de junho, \u00e0 taxa m\u00ednima de 22% a.a. Ademais, ap\u00f3s 17 de julho, fica facultada ao Banco Central a redu\u00e7\u00e3o gradativa do excesso de reservas banc\u00e1rias existente, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 resgates previstos de LBC ofertadas competitivamente, pelo menos at\u00e9 o dia 11 de setembro.\n\n        O comportamento dos juros no mercado futuro de Dep\u00f3sitos Interfinanceiros (DI) revelou uma tend\u00eancia de queda significativa, atenuando-se a partir de meados de julho, ocasi\u00e3o em que os contratos, inclusive os com vencimentos posteriores a setembro, projetavam taxas de juros aqu\u00e9m do n\u00edvel de 22% a.a., citado anteriormente.\n\n        Com rela\u00e7\u00e3o ainda ao mercado futuro de DI, foi verificada uma redu\u00e7\u00e3o de 50%, aproximadamente, no n\u00famero de contratos em aberto, nos \u00faltimos dois meses. Uma das raz\u00f5es para esta redu\u00e7\u00e3o est\u00e1 vinculada ao processo de substitui\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos com rentabilidade prefixada (o total de B\u00f4nus do Banco Central -BBC se reduziu de R$ 50 bilh\u00f5es para 5 bilh\u00f5es) pelas LBC e LFT, j\u00e1 que os detentores de t\u00edtulos com rentabilidade p\u00f3s-fixada dispensam prote\u00e7\u00e3o frente a eventuais eleva\u00e7\u00f5es na taxa de juros, de forma que a menor oferta de contratos para as taxas de juros provocou a eleva\u00e7\u00e3o do PU, ou seja, a redu\u00e7\u00e3o das taxas. \n\n        Diretrizes de Pol\u00edtica Monet\u00e1ria\n\n        Ap\u00f3s as apresenta\u00e7\u00f5es dos Srs. Chefes de Departamento, o Comit\u00ea passou \u00e0 discuss\u00e3o das diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria e \u00e0 an\u00e1lise das propostas para a defini\u00e7\u00e3o da Taxa B\u00e1sica do Banco Central (TBC) e da Taxa de Assist\u00eancia do Banco Central (TBAN).\n\n        Considerou-se que a an\u00e1lise da conjuntura indicava certo desaquecimento da atividade econ\u00f4mica. Destacou-se, tamb\u00e9m a deteriora\u00e7\u00e3o do quadro fiscal. As proje\u00e7\u00f5es do DEPEC ainda apontavam a possibilidade de piora do d\u00e9ficit nominal como porcentagem do PIB at\u00e9 setembro. A melhoria resultante da redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros nos meses recentes s\u00f3 seria percebida ao final do ano.\n\n        Houve consenso quanto \u00e0 gravidade da deteriora\u00e7\u00e3o das contas p\u00fablicas observada no corrente ano, em grande medida refletindo o elevado custo fiscal das medidas de pol\u00edtica monet\u00e1ria necess\u00e1rias \u00e0 defesa o programa de estabiliza\u00e7\u00e3o.\n\n        Por outro lado, foi questionada a qualidade dos dados dispon\u00edveis sobre o n\u00edvel de atividade, exemplificando-se que, mesmo em face do quadro de lenta recupera\u00e7\u00e3o observado no n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o industrial, o com\u00e9rcio vinha apresentando uma rea\u00e7\u00e3o t\u00edmida. Esta constata\u00e7\u00e3o exigiria uma maior aten\u00e7\u00e3o por parte da Autoridade Monet\u00e1ria no que concerne \u00e0 suas avalia\u00e7\u00f5es.\n\n        Foi apontada a perspectiva de continuidade do financiamento, por meio de investimentos diretos, de grande parte do d\u00e9ficit em conta corrente. Ressaltou-se, por outro lado, que os investimentos diretos, inclusive aqueles destinados \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o devem exercer press\u00f5es sobre a balan\u00e7a comercial no pr\u00f3ximo ano, uma vez que parte dos incrementos adicionais de investimentos dar-se-iam por meio de importa\u00e7\u00f5es.\n\n        Adicionalmente, observou-se que, se vierem a ser confirmadas as atuais estimativas de ingressos de investimentos diretos e de sa\u00eddas dos recursos oriundos de 63 Rural, haveria um bem-vindo movimento de troca de qualidade de estoques de capitais de curto prazo por capitais mais est\u00e1veis.\n\n        Concluiu-se que uma an\u00e1lise cuidadosa do quadro da economia ainda permitia a manuten\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria descendente das taxas de juros sem, no entanto, abandonar a preocupa\u00e7\u00e3o com o objetivo maior da estabilidade de pre\u00e7os.\n\n        Conclu\u00eddas as pondera\u00e7\u00f5es, decidiu-se, por vota\u00e7\u00e3o un\u00e2nime, fixar a TBC em 19,75% a.a. e a TBAN em 25,75% a.a.\n\n        Ao final da reuni\u00e3o, foi lembrado que o Comit\u00ea voltaria a se reunir no dia 2 de setembro de 1998, \u00e0s 16:30 h, conforme estabelecido no Calend\u00e1rio das Reuni\u00f5es Ordin\u00e1rias do COPOM, divulgado pelo Comunicado n\u00ba 5.898, de 12.11.1997, do Banco Central.\n\n        \n          \n            Alexandre Pundek Rocha\n          \n\n          \n            Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n          \n        \n      \n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 94, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]