[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "1999-08-12T03:00:00Z", "Titulo": "37\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "1999-07-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Pre\u00e7os e n\u00edvel de atividade \n\n      \n        Agregados monet\u00e1rios e cr\u00e9dito\n      \n\n      \n        Finan\u00e7as p\u00fablicas\n      \n\n      \n        Balan\u00e7o de pagamentos\n      \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n      \n\n      \n        Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n      \n    \n    \n    \u00a0\n\n    \n      Data: 28.07.1999\n     \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia - DF\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio:16:40 h\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino:22:10 h\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros da Diretoria Colegiada\n    \n\n    \n      Arminio Fraga Neto - Presidente\n    \n\n    \n      Daniel Luiz Gleizer\n    \n\n    \n      Edison Bernardes dos Santos\n    \n\n    \n      Luiz Carlos Alvarez\n    \n\n    \n      Luiz Fernando Figueiredo\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Ribeiro da Costa Werlang\n    \n\n    \n      Chefes de Departamento\n    \n\n    \n      Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico (DEPEC)\n    \n\n    \n      Daso Maranh\u00e3o Coimbra - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n    \n\n    \n      Luis Gustavo da Matta Machado - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias (DEBAN)\n    \n\n    \n      Alexandre Antonio Tombini - Departamento de Estudos e Pesquisas (DEPEP)\n    \n\n    \n      Eduardo Hitiro Nakao - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto (DEMAB)\n    \n\n    \n      Demais participantes:\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria e Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n    \n\n    \n      Cl\u00e1udia Safatle - Assessora de Imprensa (ASIMP)\n    \n\n    \n      A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional no contexto do novo regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo Governo para a infla\u00e7\u00e3o. Foram considerados os informes dos Srs. Chefes de Departamento relativamente \u00e0 an\u00e1lise da conjuntura, que abrangem infla\u00e7\u00e3o, n\u00edvel de atividade, evolu\u00e7\u00e3o dos agregados monet\u00e1rios, finan\u00e7as p\u00fablicas, balan\u00e7o de pagamentos e economia internacional (DEPEC); evolu\u00e7\u00e3o do mercado de c\u00e2mbio, opera\u00e7\u00f5es cambiais conduzidas pelo Banco Central, posi\u00e7\u00e3o das reservas internacionais e ambiente externo (DEPIN); estado da liquidez banc\u00e1ria (DEBAN); situa\u00e7\u00e3o do mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto (DEMAB); e avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o (DEPEP).\n    \n\n    \n      Pre\u00e7os e n\u00edvel de atividade\n    \n\n    \n      Com o fim da comercializa\u00e7\u00e3o da safra recorde de gr\u00e3os e o in\u00edcio da entressafra, a contribui\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os agr\u00edcolas para a redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os no atacado se esgotou. Desde julho, a contribui\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos alimentos passa a ser neutra, ao contr\u00e1rio do que ocorreu em junho, quando a queda nos pre\u00e7os dos alimentos compensou, em parte, a alta nos pre\u00e7os de combust\u00edveis e nas tarifas de servi\u00e7os p\u00fablicos.\n    \n\n    \n      Com o aumento de 0,19% em junho, a infla\u00e7\u00e3o medida pelo IPCA fechou o semestre em 3,96%, sendo 2,14% por conta de pre\u00e7os administrados, cujo aumento foi de 5,29%. Apesar disso, as expectativas de infla\u00e7\u00e3o do mercado (IPCA) est\u00e3o ligeiramente menores do que as captadas ao final de junho.\n    \n\n    \n      O n\u00edvel de atividade econ\u00f4mica n\u00e3o indica press\u00f5es sobre pre\u00e7os e sal\u00e1rios. A utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada na ind\u00fastria recuperou-se na margem em maio e junho, mas ainda h\u00e1 capacidade ociosa. A trajet\u00f3ria do custo unit\u00e1rio do trabalho \u00e9 declinante, na medida em que a produtividade na ind\u00fastria permanece alta e crescente e os rendimentos m\u00e9dios reais continuam em queda. Esses rendimentos acumulam perda de 4,24% at\u00e9 maio, o que elimina eventuais press\u00f5es de demanda. No mercado de trabalho, a taxa de desemprego aberto est\u00e1 est\u00e1vel, podendo apresentar quedas no segundo semestre.\n    \n\n    \n      A produ\u00e7\u00e3o industrial cresceu 2,1% em maio, liderada pela ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. Para junho, espera-se estabilidade na produ\u00e7\u00e3o industrial com base no comportamento de alguns indicadores antecedentes, como expedi\u00e7\u00e3o de papel\u00e3o ondulado, consumo de energia e estimativa de horas trabalhadas. Apenas a ind\u00fastria automobil\u00edstica deve acelerar a produ\u00e7\u00e3o em junho e julho, j\u00e1 que os incentivos fiscais terminam no final do m\u00eas.\n    \n\n    \n      Agregados monet\u00e1rios e cr\u00e9dito\n    \n\n    \n      A expans\u00e3o da demanda por moeda em julho foi superior ao padr\u00e3o sazonal em decorr\u00eancia das expectativas quanto \u00e0s mudan\u00e7as nos fundos de investimento financeiro e do retorno da cobran\u00e7a da CPMF. No entanto, a tend\u00eancia \u00e9 de que esse quadro se reverta em agosto, com a vig\u00eancia da nova estrutura de fundos.\n    \n\n    \n      Os empr\u00e9stimos do sistema financeiro mantiveram-se est\u00e1veis em maio. A inadimpl\u00eancia no sistema privado alcan\u00e7ou 5,4%. No sistema p\u00fablico, a inadimpl\u00eancia caiu para 11,6%.\n    \n\n    \n      Finan\u00e7as p\u00fablicas\n    \n\n    \n      A d\u00edvida l\u00edquida do setor p\u00fablico atingiu R$ 483,1 bilh\u00f5es (49,6% do PIB) em maio. O super\u00e1vit prim\u00e1rio consolidado alcan\u00e7ou R$ 379 milh\u00f5es (0,46% do PIB) em maio. No acumulado do ano, at\u00e9 maio, o resultado prim\u00e1rio apresentou super\u00e1vit de R$ 11 bilh\u00f5es, pr\u00f3ximo da meta de R$ 13,8 bilh\u00f5es para o primeiro semestre.\n    \n\n    \n      As receitas de privatiza\u00e7\u00e3o totalizaram R$ 3,3 bilh\u00f5es, at\u00e9 junho, nas esferas federal e estadual. No segundo semestre, espera-se que essas receitas atinjam o triplo desse valor. Os principais riscos fiscais se resumem ao contencioso legal sobre a cobran\u00e7a da CPMF e sobre as eleva\u00e7\u00f5es das al\u00edquotas da Cofins e da CPSS.\n    \n\n    \n      Balan\u00e7o de pagamentos\n    \n\n    \n      A balan\u00e7a comercial tende a apresentar pequeno super\u00e1vit em julho. Os \u00edndices de pre\u00e7os de exporta\u00e7\u00f5es come\u00e7aram a recuperar-se em maio, liderados pelos produtos manufaturados. Apesar do ligeiro aumento nos pre\u00e7os internacionais dos produtos b\u00e1sicos, n\u00e3o deve haver melhora na receita de exporta\u00e7\u00f5es, uma vez que a comercializa\u00e7\u00e3o da safra brasileira est\u00e1 no fim. As importa\u00e7\u00f5es, depois da queda acentuada em virtude da desvaloriza\u00e7\u00e3o, voltaram a crescer em maio e junho, acompanhando o aumento da produ\u00e7\u00e3o industrial dom\u00e9stica, visto que o crescimento \u00e9 mais pronunciado nos segmentos de bens de capital e intermedi\u00e1rios.\n    \n\n    \n      O saldo de transa\u00e7\u00f5es correntes acumulou d\u00e9ficit de US$ 12,3 bilh\u00f5es no primeiro semestre, valor totalmente financiado pelo ingresso de investimentos diretos de US$\u00a013 bilh\u00f5es no mesmo per\u00edodo. Houve forte concentra\u00e7\u00e3o de pagamentos externos no primeiro semestre, que n\u00e3o se repetir\u00e1 no segundo, ajudando a reduzir press\u00f5es sobre a taxa de c\u00e2mbio e, por conseq\u00fc\u00eancia, sobre a infla\u00e7\u00e3o. As capta\u00e7\u00f5es externas ainda est\u00e3o com prazos e custos bem diferentes dos que vigoravam antes da crise russa, mas \u00e9 percept\u00edvel a melhora do spread m\u00e9dio, que caiu para 607 pontos base em junho, frente a uma m\u00e9dia de 640 pontos no per\u00edodo de janeiro a junho. O prazo m\u00e9dio das emiss\u00f5es foi de 4,4 anos no primeiro semestre e de 4,9 anos em junho. Consideradas as op\u00e7\u00f5es de compra/venda esse prazo fica em 1,9 ano, em junho.\n    \n\n    \n      As reservas internacionais, no conceito de liquidez, chegaram a US$ 41,3 bilh\u00f5es em junho. O fluxo de capitais de curto prazo tem sido reduzido e, nos empr\u00e9stimos de longo prazo, a rolagem tem sido parcial. Os ingressos de recursos para investimentos diretos, no entanto, permanecem fortes. O fluxo tem sido regulado exclusivamente pelos agentes do mercado, que t\u00eam-se valido do limite de posi\u00e7\u00e3o vendida mais flex\u00edvel para fornecer divisas ao mercado de c\u00e2mbio, arbitrando entre os custos de capta\u00e7\u00e3o das linhas de cr\u00e9dito e a varia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio no mercado dom\u00e9stico. Desde maio \u00faltimo o Banco Central n\u00e3o faz interven\u00e7\u00f5es no mercado de c\u00e2mbio.\n    \n\n    \n      Ambiente externo\n    \n\n    \n      Continua forte o crescimento da economia americana, sem sinais inequ\u00edvocos de press\u00f5es inflacion\u00e1rias. A infla\u00e7\u00e3o ao consumidor atingiu 1,3% no primeiro semestre, com varia\u00e7\u00e3o nula em maio e junho. O \u00edndice de pre\u00e7os ao produtor - mat\u00e9rias-primas acumulou 7,4% nos primeiros seis meses, mas isso deveu-se ao forte aumento do petr\u00f3leo captado em maio. O \u00edndice cheio atingiu apenas 0,8% no per\u00edodo. A taxa de desemprego permanece est\u00e1vel pouco acima de 4%, sem alterar o rendimento m\u00e9dio do trabalho. Na ind\u00fastria manufatureira, a produtividade continua crescente.\n    \n\n    \n      O aumento da taxa de juros dos fed funds para 5% a.a. foi seguido da mudan\u00e7a de vi\u00e9s de alta para neutro, o que foi bem recebido pelo mercado, mas n\u00e3o garante que novas eleva\u00e7\u00f5es n\u00e3o possam ocorrer. A pr\u00f3xima reuni\u00e3o do FOMC ser\u00e1 em 24 de agosto e, em face dos \u00faltimos indicadores conhecidos, n\u00e3o se espera novo aumento dos juros. Os contratos futuros de fed funds embutem uma expectativa de eleva\u00e7\u00e3o de 25 pontos base apenas em novembro. Os spreads nas coloca\u00e7\u00f5es de t\u00edtulos privados no mercado americano continuam com tend\u00eancia de alta, superando inclusive os n\u00edveis atingidos durante a crise da R\u00fassia, principalmente em fun\u00e7\u00e3o do elevado n\u00famero de emiss\u00f5es realizadas e previstas.\n    \n\n    \n      No Jap\u00e3o, o crescimento de 1,9% do PIB no primeiro trimestre deveu-se essencialmente ao aumento dos gastos p\u00fablicos, de sustentabilidade duvidosa. A produ\u00e7\u00e3o industrial retraiu-se 3,4% em abril e 0,7% em maio. Permanece o problema do baixo n\u00edvel de consumo e do excesso de poupan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao investimento privado.\n    \n\n    \n      Na Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, a expectativa de melhor desempenho das economias vem provocando uma valoriza\u00e7\u00e3o do euro frente ao d\u00f3lar. O crescimento do PIB na Alemanha foi de 0,7% no primeiro trimestre e a taxa de desemprego caiu para 10,2% em maio, contra 11,6% em fevereiro.\n    \n\n    \n      Na China, em que pese o crescimento anunciado do PIB (8,3% no primeiro trimestre e 7,6% no segundo), a balan\u00e7a comercial apresenta super\u00e1vits decrescentes e tamb\u00e9m s\u00e3o cadentes o ingresso de investimento estrangeiro direto e de empr\u00e9stimos.\n    \n\n    \n      Na Argentina, a produ\u00e7\u00e3o industrial teve retra\u00e7\u00e3o de 9,8% no primeiro semestre e as dificuldades com o equil\u00edbrio fiscal, decorrentes da eleva\u00e7\u00e3o dos juros internos e externos, tornam mais lenta a recupera\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade.\n    \n\n    \n      Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n    \n\n    \n      A avalia\u00e7\u00e3o prospectiva da infla\u00e7\u00e3o foi efetuada a partir da identifica\u00e7\u00e3o de um conjunto de choques que possam produzir impacto sobre a trajet\u00f3ria futura da infla\u00e7\u00e3o. Essa identifica\u00e7\u00e3o iniciou-se com discuss\u00f5es preliminares no \u00e2mbito t\u00e9cnico e, posteriormente, com base nas cr\u00edticas e sugest\u00f5es colhidas dos membros do COPOM. N\u00e3o houve qualquer altera\u00e7\u00e3o qualitativa no conjunto de choques em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quele contemplado no I Relat\u00f3rio de Infla\u00e7\u00e3o, publicado em 30 de junho passado. Os choques resumem-se ao impacto direto dos aumentos de tarifas de servi\u00e7os p\u00fablicos e de pre\u00e7os de combust\u00edveis sobre a taxa de infla\u00e7\u00e3o do terceiro trimestre e \u00e0 perspectiva de at\u00e9 dois novos aumentos nos juros b\u00e1sicos dos EUA, cada um de 25 pontos base.\n    \n\n    \n      De posse dos dados referentes ao segundo trimestre de 1999 para grande parte das vari\u00e1veis macroecon\u00f4micas relevantes, e com a introdu\u00e7\u00e3o do conjunto pr\u00e9-definido de choques, constru\u00edram-se cinco cen\u00e1rios macroecon\u00f4micos. Esses panoramas foram complementados por distintos n\u00edveis de percep\u00e7\u00e3o do risco do Pa\u00eds, capturados por diferentes trajet\u00f3rias para o \"spread\" dos t\u00edtulos da d\u00edvida externa brasileira sobre a remunera\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo do Tesouro norte-americano de prazo equivalente. Tanto o aumento da taxa de juros nos EUA quanto o risco de turbul\u00eancias nos mercados emergentes afetam os \"spreads\".\n    \n\n    \n      Tomando por base cada um dos cinco cen\u00e1rios constru\u00eddos, foram simuladas e apresentadas trajet\u00f3rias de infla\u00e7\u00e3o para o conjunto de modelos dispon\u00edveis, valendo-se para tal exerc\u00edcio de dez alternativas de taxas de juros b\u00e1sicas (SELIC). Apresentaram-se, al\u00e9m das trajet\u00f3rias previstas de infla\u00e7\u00e3o, os intervalos de confian\u00e7a para cada per\u00edodo de previs\u00e3o.\n    \n\n    \n      Dos exerc\u00edcios de simula\u00e7\u00e3o, conclui-se que haveria espa\u00e7o para reduzir a taxa de juros sem comprometer as metas para a infla\u00e7\u00e3o para 1999, 2000 e 2001, mesmo levando em conta as incertezas consider\u00e1veis que persistem no ambiente externo. Apenas no caso de um choque imprevisto e de magnitude expressiva atingir a economia no segundo semestre essa conclus\u00e3o seria alterada. No cen\u00e1rio central, e dada a defasagem de cerca de 6 meses entre altera\u00e7\u00f5es na pol\u00edtica monet\u00e1ria e seu impacto pleno sobre a infla\u00e7\u00e3o, permanece v\u00e1lida a trajet\u00f3ria de infla\u00e7\u00e3o at\u00e9 o final de 1999 publicada no I\u00a0Relat\u00f3rio de Infla\u00e7\u00e3o, mesmo com taxas de juros inferiores a 21% a.a.\n    \n\n    \n      Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n    \n\n    \n      Na \u00faltima reuni\u00e3o, o COPOM trouxe a meta para a taxa SELIC de 22% para 21% a.a. e manteve a indica\u00e7\u00e3o de vi\u00e9s de redu\u00e7\u00e3o. Pela primeira vez desde sua implanta\u00e7\u00e3o, entretanto, o vi\u00e9s n\u00e3o foi utilizado. Para os participantes do mercado, isso ocorreu pelas seguintes raz\u00f5es: (1) cont\u00ednua e significativa desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda; (2) ligeira mudan\u00e7a no patamar da infla\u00e7\u00e3o esperada; (3) proximidade do patamar percebido como \"piso\" por alguns segmentos do mercado; (4) expectativa de eleva\u00e7\u00e3o da taxa de juros nos Estados Unidos; e (5) percep\u00e7\u00e3o de aumento do risco associado aos pa\u00edses da emergentes. Isto mostra que a racionalidade do sistema de metas para a infla\u00e7\u00e3o com livre flutua\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio ainda n\u00e3o foi integralmente assimilada.\n    \n\n    \n      A estrutura a termo da taxa de juros, extra\u00edda de ativos financeiros com prazo de at\u00e9 um ano, interrompeu a tend\u00eancia de deslocamento descendente verificada em per\u00edodos anteriores, continuando, por\u00e9m, a apresentar inclina\u00e7\u00e3o positiva.\n    \n\n    \n      Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n    \n\n    \n      As expectativas para o comportamento da infla\u00e7\u00e3o est\u00e3o ligeiramente aqu\u00e9m do que estava estimado no I Relat\u00f3rio de Infla\u00e7\u00e3o, mesmo j\u00e1 considerando os reajustes de pre\u00e7os administrados. Dado que os indicadores de infla\u00e7\u00e3o e da pol\u00edtica fiscal s\u00e3o favor\u00e1veis e n\u00e3o houve mudan\u00e7a substancial no cen\u00e1rio externo, a decis\u00e3o do COPOM foi de reduzir a taxa b\u00e1sica de juros de 21% a.a. para 19,5% a.a., sem indica\u00e7\u00e3o de vi\u00e9s.\n    \n\n    \n      Diferentemente das reuni\u00f5es anteriores, quando se fixou o vi\u00e9s de redu\u00e7\u00e3o, desta vez a decis\u00e3o foi de n\u00e3o definir um vi\u00e9s. O uso do vi\u00e9s est\u00e1 associado \u00e0 prerrogativa do Presidente do Banco Central de mudar a taxa de juros b\u00e1sica no per\u00edodo compreendido entre duas reuni\u00f5es ordin\u00e1rias do COPOM. Esta prerrogativa foi \u00fatil nos primeiros meses ap\u00f3s a desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial, quando o n\u00edvel de incertezas era maior e exigia uma atua\u00e7\u00e3o mais flex\u00edvel da autoridade monet\u00e1ria.\n    \n\n    \n      O COPOM optou por n\u00e3o especificar o vi\u00e9s, para que as decis\u00f5es sobre as taxas de juros sejam tomadas a cada reuni\u00e3o, j\u00e1 que \u00e9 percept\u00edvel, hoje, que a economia est\u00e1 entrando num ciclo de normalidade.\n    \n\n    \n      A tend\u00eancia de longo prazo da taxa de juros deve ser vista a partir das proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o contidas no Relat\u00f3rio de Infla\u00e7\u00e3o, que \u00e9, de fato, o documento que expressa as opini\u00f5es do COPOM e norteia as suas decis\u00f5es.\n    \n\n    \n      Ao final da reuni\u00e3o, foi lembrado que o Comit\u00ea voltaria a se reunir em 1\u00ba de setembro de 1999, \u00e0s 16:30 h, conforme estabelecido no Calend\u00e1rio das Reuni\u00f5es Ordin\u00e1rias do COPOM, divulgado pelo Comunicado n\u00ba 6.438, de 28.10.1998, do Banco Central.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha\n    \n\n    \n      Secret\u00e1rio-Executivo do COPOM\n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 83, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]