[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2000-08-30T03:00:00Z", "Titulo": "50\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2000-08-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Demanda e oferta agregadas \n\n      \n        Ambiente externo\n      \n\n      \n        Pre\u00e7os\n      \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n      \n\n      \n        Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n      \n    \n    \n    \u00a0\n\n    \n      Data: 22 e 23.08.2000\n    \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 20\u00ba andar do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia - DF\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 16:00 h dia 22 e 16:25h dia 23\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 18:55 h dia 22 e 17:30 h dia 23\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros da Diretoria Colegiada\n    \n\n    \n      Arminio Fraga Neto - Presidente\n    \n\n    \n      Carlos Eduardo de Freitas\n    \n\n    \n      Daniel Luiz Gleizer\n    \n\n    \n      Edison Bernardes dos Santos\n    \n\n    \n      Luiz Fernando Figueiredo\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Ribeiro da Costa Werlang\n    \n\n    \n      Tereza Cristina Grossi Togni\n    \n\n    \n      Chefes de Departamento\n    \n\n    \n      Fernando Antonio de M.R. Caldas - Departamento Econ\u00f4mico (DEPEC)\n    \n\n    \n      Carlos Yoshitaka Urata - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Antonio Marciano - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias (DEBAN)\n    \n\n    \n      Alexandre Antonio Tombini - Departamento de Estudos e Pesquisas (DEPEP)\n    \n\n    \n      Eduardo Hitiro Nakao - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto (DEMAB)\n    \n\n    \n      Demais participantes:\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Gustavo Bussinger - Consultor do DEPEC\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Goldenstein - Consultor da Diretoria e Secret\u00e1rio-Executivo do COPOM\n    \n\n    \n      Jo\u00e3o dos Reis Borges Muniz - Assessor de Imprensa (ASIMP)\n    \n\n    \n      Joel Bogdanski - Consultor do DEPEP\n    \n\n    \n      A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional no contexto do novo regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo Governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      Demanda e oferta agregadas\n    \n\n    \n      Depois da desacelera\u00e7\u00e3o observada no segundo trimestre, os indicadores da demanda agregada mostram nova acelera\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do segundo semestre, em especial, aqueles relativos a consumo e vendas industriais. A maior oferta de cr\u00e9dito e a redu\u00e7\u00e3o nas taxas ativas do sistema banc\u00e1rio contribu\u00edram para esse resultado, assim como o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es e dos investimentos privados.\n    \n\n    \n      O saldo das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito com recursos livres a taxas prefixadas aumentou 1,5% em julho. Os cr\u00e9ditos concedidos a pessoas f\u00edsicas cresceram 1,3% no m\u00eas, acumulando varia\u00e7\u00e3o de 62,3% no ano e de 91,5% em 12 meses, com destaque para o incremento nas modalidades cr\u00e9dito pessoal e financiamento para aquisi\u00e7\u00e3o de bens. As opera\u00e7\u00f5es destinadas a pessoas jur\u00eddicas cresceram 1,7% no m\u00eas, 4,8% no ano e 23,3% em 12 meses.\n    \n\n    \n      O faturamento real do com\u00e9rcio varejista na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo subiu 11,2% no ano, at\u00e9 julho, segundo a Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do Estado de S\u00e3o Paulo, com destaque para as vendas de bens de maior valor unit\u00e1rio, beneficiados pela melhoria nas condi\u00e7\u00f5es do cr\u00e9dito. O faturamento oriundo das vendas de bens de consumo dur\u00e1veis cresceu 17,2% enquanto o com\u00e9rcio automotivo registrou alta de 11,6%, em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo do ano passado. Destaque-se o desempenho dos supermercados nos dois \u00faltimos meses, que fez com que o crescimento das vendas de bens de consumo n\u00e3o-dur\u00e1veis atingisse 13,7% no mesmo per\u00edodo.\n    \n\n    \n      O n\u00famero de consultas \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo (ACSP), at\u00e9 julho, continua mostrando crescimento mais acentuado das vendas a prazo frente \u00e0s efetuadas com cheques, 10,3% e 6,1% respectivamente. Esse movimento corrobora a melhoria nas condi\u00e7\u00f5es gerais do cr\u00e9dito ao consumidor, tanto pelo alongamento dos prazos quanto pela queda das taxas ativas de juros. Merece destaque o aumento na utiliza\u00e7\u00e3o dos cart\u00f5es de cr\u00e9dito, registrando expans\u00e3o de 23,9% no n\u00famero de transa\u00e7\u00f5es efetuadas at\u00e9 julho.\n    \n\n    \n      Outro fator que tem contribu\u00eddo para a expans\u00e3o do cr\u00e9dito \u00e9 a queda da taxa l\u00edquida de inadimpl\u00eancia. Segundo a ACSP, em S\u00e3o Paulo, a inadimpl\u00eancia atingiu 5,8% em julho, n\u00edvel mais baixo nos \u00faltimos 11 meses, tanto pela redu\u00e7\u00e3o de novos registros quanto pelo aumento dos cancelamentos.\n    \n\n    \n      At\u00e9 julho, a ind\u00fastria automobil\u00edstica registrou aumento de 21,9% das vendas, com eleva\u00e7\u00e3o de 49,6% nas exporta\u00e7\u00f5es e de 15,7% nas vendas internas. As exporta\u00e7\u00f5es de m\u00e1quinas agr\u00edcolas subiram 39,7%, no mesmo per\u00edodo. As exporta\u00e7\u00f5es de motocicletas aumentaram 95,7% at\u00e9 julho, enquanto as vendas totais cresceram 32,6 % nesse per\u00edodo.\n    \n\n    \n      Os indicadores de investimento tamb\u00e9m mostram expans\u00e3o ao longo do primeiro semestre. A taxa de investimento atingiu 19,3% em junho, conforme estimativa do IPEA, revelando crescimento cont\u00ednuo desde seu n\u00edvel m\u00ednimo, 18,2%, registrado em junho de 1999. A produ\u00e7\u00e3o de bens de capital aumentou 8,5%, mas o quantum importado recuou 13,6% no mesmo per\u00edodo, refletindo o processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es provocado pela mudan\u00e7a na pol\u00edtica cambial.\n    \n\n    \n      O balan\u00e7o comercial registrou super\u00e1vit de US$ 937 milh\u00f5es at\u00e9 julho, em contraposi\u00e7\u00e3o ao d\u00e9ficit de US$ 531 milh\u00f5es observado em igual per\u00edodo de 1999, a despeito da eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo, que explica parte do aumento observado das importa\u00e7\u00f5es. Nesse per\u00edodo, as exporta\u00e7\u00f5es cresceram 17,3% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano passado, com destaque para o aumento de 22,9% das vendas de produtos manufaturados. Aparelhos transmissores/receptores, avi\u00f5es e autom\u00f3veis de passageiros destacaram-se entre os manufaturados, com expans\u00e3o na receita de vendas de 169,1%, 78,1% e 70,3%, respectivamente. As exporta\u00e7\u00f5es de produtos semimanufaturados subiram 9,9% e as de b\u00e1sicos 6%. O min\u00e9rio de ferro continuou como principal produto da pauta de exporta\u00e7\u00f5es, acumulando US$ 1,758 bilh\u00e3o no per\u00edodo, com crescimento de 11,3%.\n    \n\n    \n      At\u00e9 julho, as importa\u00e7\u00f5es subiram 11,5%, principalmente pela contribui\u00e7\u00e3o do aumento dos gastos com combust\u00edveis e lubrificantes, 49,9%, por causa do aumento nos pre\u00e7os do petr\u00f3leo. As importa\u00e7\u00f5es de mat\u00e9rias-primas e intermedi\u00e1rios cresceram 21,8%, refletindo a retomada do crescimento da produ\u00e7\u00e3o industrial e a pr\u00f3pria expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es de manufaturados, cuja produ\u00e7\u00e3o ainda tem elevado coeficiente de importa\u00e7\u00e3o de componentes.\n    \n\n    \n      O PIB cresceu 3,8% no primeiro semestre de 2000, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 1999, com destaque para o desempenho do setor industrial, que registrou expans\u00e3o de 6,8%. A produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria aumentou 6,5% e o setor de servi\u00e7os 3%, com destaque para a expans\u00e3o de 14,1% nas comunica\u00e7\u00f5es.\n    \n\n    \n      A produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis registrou expans\u00e3o de 22,1% no primeiro semestre, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 1999, e continua liderando o desempenho industrial, seguida pela produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios e de bens de capital, que cresceram 7,9% e 8,5%, respectivamente. Por outro lado, a produ\u00e7\u00e3o de bens semi e n\u00e3o dur\u00e1veis decresceu 0,8% no mesmo per\u00edodo. Vale observar que o n\u00edvel da produ\u00e7\u00e3o industrial no final do primeiro semestre de 2000 \u00e9 o mais alto desde o in\u00edcio da s\u00e9rie de dados do IBGE, em 1975.\n    \n\n    \n      Entretanto, quando dividida por categorias de uso, apenas a produ\u00e7\u00e3o dos bens intermedi\u00e1rios vem registrando sucessivos recordes. Os n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o de bens dur\u00e1veis, bens de capital e bens semi e n\u00e3o dur\u00e1veis, no final de junho, ainda est\u00e3o distantes do \u00faltimo pico da s\u00e9rie. De acordo com a sondagem conjuntural da FGV, o n\u00edvel m\u00e9dio de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada atingiu 82,8% em julho, o que evidencia a exist\u00eancia de capacidade ociosa na economia.\n    \n\n    \n      A safra de gr\u00e3os dever\u00e1 crescer 4,3% no ano agr\u00edcola 1999/2000, segundo a estimativa feita pelo IBGE em junho. A ocorr\u00eancia de geadas em julho deve afetar a produ\u00e7\u00e3o de algumas culturas de inverno como a do trigo e a safrinha de milho. Ainda assim, a safra deste ano dever\u00e1 ser ligeiramente superior a do ano passado.\n    \n\n    \n      Com rela\u00e7\u00e3o ao mercado de trabalho, os dados do primeiro semestre mostram continuidade da tend\u00eancia de crescimento do emprego e da produtividade, iniciada no final de 1999. Em junho, o emprego formal variou positivamente (+0,7%) pelo oitavo m\u00eas consecutivo. Todos os setores apresentaram expans\u00e3o do emprego, exceto a constru\u00e7\u00e3o civil, o que resultou na cria\u00e7\u00e3o de 590 mil postos de trabalho no primeiro semestre. A taxa de desemprego aberto recuou para 7,41% em junho, com destaque para o aumento da PEA.\n    \n\n    \n      Ambiente externo\n    \n\n    \n      Os indicadores recentes refor\u00e7am os sinais de que a economia dos Estados Unidos come\u00e7a a desacelerar. N\u00e3o obstante o elevado n\u00edvel de atividade, a infla\u00e7\u00e3o mant\u00e9m-se est\u00e1vel beneficiada pelos ganhos de produtividade.\n    \n\n    \n      O PIB do segundo trimestre elevou-se em 6%, dados anualizados, com rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 1999. A produ\u00e7\u00e3o industrial cresceu 0,3% em julho, totalizando expans\u00e3o de 4,9% em 12 meses. O d\u00e9ficit comercial atingiu US$ 37,2 bilh\u00f5es em junho, acumulando US$ 404,8 bilh\u00f5es nos \u00faltimos 12 meses. Em julho, a taxa de desemprego manteve-se em 4%. A produtividade do setor manufatureiro elevou-se 6,9% no segundo trimestre, enquanto o custo unit\u00e1rio do trabalho reduziu-se 1,9%.\n    \n\n    \n      O \u00edndice de pre\u00e7os ao produtor (IPP) ficou est\u00e1vel em julho, acumulando alta de 4,1% em 12 meses, enquanto seu n\u00facleo elevou-se 0,1% e 1,5%, respectivamente. O \u00edndice de pre\u00e7os ao consumidor (IPC) e o IPC-n\u00facleo subiram 0,2% em julho, acumulando em 12 meses 3,6% e 2,4%, respectivamente. Esses dados mostram que a infla\u00e7\u00e3o est\u00e1 sob controle\n    \n\n    \n      No Jap\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o industrial manteve tend\u00eancia de crescimento no primeiro semestre do ano, acumulando varia\u00e7\u00e3o de 4,7% nos \u00faltimos 12 meses. Em junho, o in\u00edcio de constru\u00e7\u00f5es habitacionais elevou-se 12,6% e as encomendas \u00e0s f\u00e1bricas 14,3%. Vale observar que a varia\u00e7\u00e3o do disp\u00eandio das fam\u00edlias nos \u00faltimos 12 meses recuou de 1,9% em maio para 1,8% em junho. O super\u00e1vit comercial cresceu 7,8% no primeiro semestre, mas as importa\u00e7\u00f5es cresceram \u00e0 taxa mais elevada no per\u00edodo. A taxa de desemprego subiu de 4,6% em maio para 4,7% em junho. O Banco do Jap\u00e3o elevou sua taxa de juros b\u00e1sica pela primeira vez em uma d\u00e9cada, que subiu para 0,25% a.a., marcando o fim de um per\u00edodo de 17 meses de taxas nominais iguais a zero.\n    \n\n    \n      Na \u00c1rea do Euro, a varia\u00e7\u00e3o anual da produ\u00e7\u00e3o industrial acelerou-se em maio, registrando crescimento de 7,2%, ante 5,8% em abril. A varia\u00e7\u00e3o trimestral da produtividade elevou-se 2% no primeiro trimestre, maior crescimento desde o primeiro trimestre de 1998. A taxa de desemprego voltou a recuar em junho, situando-se em 9,1%. O IPC harmonizado aumentou 0,2% em julho, mantendo varia\u00e7\u00e3o de 2,4% nos \u00faltimos 12 meses. Nos primeiros cinco meses do ano as exporta\u00e7\u00f5es cresceram 2,6% e as importa\u00e7\u00f5es 11,2%, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 1999. Dessa forma, o super\u00e1vit acumulado em 12 meses reduziu-se para US$ 37,5 bilh\u00f5es, o menor resultado desde a implanta\u00e7\u00e3o do euro.\n    \n\n    \n      Na Argentina, a produ\u00e7\u00e3o industrial elevou-se 3,1% em julho, acumulando varia\u00e7\u00e3o de 4% em 12 meses. A taxa de desemprego aumentou para 15,4% em maio, ante 13,8% em outubro e 14,5% em maio de 1999. O super\u00e1vit comercial atingiu US$ 896 milh\u00f5es no primeiro semestre, resultado do crescimento de 13% nas exporta\u00e7\u00f5es, principalmente petr\u00f3leo e soja. As importa\u00e7\u00f5es aumentaram 2% no mesmo per\u00edodo, mesmo com a queda no \u00edndice de quantum. O d\u00e9ficit fiscal global acumulado no primeiro semestre somou $ 2,24 bilh\u00f5es, sem privatiza\u00e7\u00f5es, cumprindo com folga a meta de $ 2,69 bilh\u00f5es acordada com o FMI para o per\u00edodo. Em julho, o resultado financeiro do Tesouro foi negativo em $ 1 bilh\u00e3o. O diferencial entre taxas de juros de dep\u00f3sitos em pesos e em d\u00f3lares no mercado interbanc\u00e1rio de 30 dias vem se mantendo praticamente est\u00e1vel em 0,5% a.a. desde meados de junho, ap\u00f3s o recuo observado em resposta \u00e0s medidas de corte de gastos p\u00fablicos anunciadas pelo governo no decorrer do segundo trimestre.\n    \n\n    \n      No mercado internacional do petr\u00f3leo os pre\u00e7os voltaram a subir no final de julho, refletindo temores quanto \u00e0 insufici\u00eancia dos estoques nos EUA, principalmente de derivados como a gasolina.\n    \n\n    \n      Pre\u00e7os\n    \n\n    \n      Em julho, tanto os \u00edndices gerais de pre\u00e7os quanto os \u00edndices ao consumidor registraram as maiores taxas mensais do ano. Esse resultado deveu-se ao impacto concentrado em um \u00fanico m\u00eas de tr\u00eas fatores: press\u00f5es de oferta decorrentes da entressafra, reajustes contratuais dos servi\u00e7os de energia el\u00e9trica e telefonia, e aumento dos pre\u00e7os de combust\u00edveis.\n    \n\n    \n      O IGP-DI subiu 2,26% em julho, resultado da varia\u00e7\u00e3o de 2,79% dos pre\u00e7os no atacado, de 1,91% dos pre\u00e7os ao consumidor e de 0,30% nos custos da constru\u00e7\u00e3o civil. O conjunto dos produtos agr\u00edcolas contribuiu com 1,06 ponto percentual na varia\u00e7\u00e3o do IPA e com 0,53 no IPC, totalizando quase 35% da varia\u00e7\u00e3o do IGP. Poucos produtos foram respons\u00e1veis por essa alta, destacando-se carne bovina, leite, feij\u00e3o e produtos in natura. Os reajustes nos pre\u00e7os dos derivados de petr\u00f3leo e \u00e1lcool foram respons\u00e1veis por 43% da alta no \u00edndice geral.\n    \n\n    \n      O efeito da corre\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os administrados foi respons\u00e1vel por 62% da varia\u00e7\u00e3o mensal do IPCA, sendo 34% o impacto dos pre\u00e7os dos derivados de petr\u00f3leo e do \u00e1lcool e 28% das tarifas de telefone, energia el\u00e9trica e passagens a\u00e9reas. A entressafra agr\u00edcola, com efeitos ampliados por problemas clim\u00e1ticos, contribuiu com 25% da varia\u00e7\u00e3o, totalizando nesses tr\u00eas fatores 87% da varia\u00e7\u00e3o de 1,61% apresentada pelo IPCA em julho.\n    \n\n    \n      Embora esperados pelo mercado, esses reajustes surpreenderam por sua magnitude, levando as institui\u00e7\u00f5es integrantes da pesquisa realizada pelo Banco Central a elevar suas proje\u00e7\u00f5es para os resultados do ano, com a mediana das expectativas para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA passando de 6,0% para 6,1%.\n    \n\n    \n      Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n    \n\n    \n      A avalia\u00e7\u00e3o das perspectivas para a infla\u00e7\u00e3o tem in\u00edcio pela identifica\u00e7\u00e3o de choques que possam produzir impacto sobre a trajet\u00f3ria futura dos n\u00edveis de pre\u00e7os. Os choques identificados e os seus impactos foram reavaliados de acordo com as novas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Em resumo, os principais pontos considerados foram:\n    \n\n    \n      \n        \n          A infla\u00e7\u00e3o de julho ficou significativamente acima do esperado devido a dois fatores. Primeiro, a antecipa\u00e7\u00e3o dos efeitos da entressafra em virtude da estiagem nas regi\u00f5es produtoras de leite e carne. Segundo, a quebra da safra de cana-de-a\u00e7\u00facar no Sudeste, que provocou um forte aumento dos pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar e do \u00e1lcool, com impacto indireto tamb\u00e9m sobre o pre\u00e7o da gasolina.\n        \n      \n\n      \n        \n          Esse comportamento imprevisto naturalmente desloca para cima o in\u00edcio da trajet\u00f3ria futura da infla\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, como os aumentos dos pre\u00e7os de combust\u00edveis ocorreram na segunda metade de julho, parte do seu impacto ainda influenciar\u00e1 a infla\u00e7\u00e3o de agosto.\n        \n      \n\n      \n        \n          Os pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo voltaram ao n\u00edvel de cerca de US$ 30, n\u00e3o havendo perspectiva de quedas nos pr\u00f3ximos meses, de acordo com as cota\u00e7\u00f5es atuais dos mercados futuros.\n        \n      \n\n      \n        \n          Em que pese a menor probabilidade de haver altera\u00e7\u00f5es na taxa de juros dos fed funds at\u00e9 o final do ano, foi mantida a hip\u00f3tese de pequena eleva\u00e7\u00e3o no quarto trimestre, impl\u00edcita nos contratos futuros.\n        \n      \n\n      \n        \n          Os dados sobre a evolu\u00e7\u00e3o do PIB no segundo trimestre est\u00e3o em linha com as estimativas anteriores, de modo que n\u00e3o foram detectadas press\u00f5es inflacion\u00e1rias advindas da demanda agregada para os pr\u00f3ximos meses.\n        \n      \n\n      \n        \n          A hip\u00f3tese conservadora de aumento nos pre\u00e7os de alimentos foi revista de pouco mais de 2% para 3% no \u00faltimo trimestre de 2000, taxa superior \u00e0 infla\u00e7\u00e3o projetada para o IPCA nesse per\u00edodo.\n        \n      \n    \n\n    \n      Foram mantidas as demais hip\u00f3teses consideradas na reuni\u00e3o anterior, em particular a obten\u00e7\u00e3o de super\u00e1vit prim\u00e1rio de acordo com as metas estabelecidas pela pol\u00edtica fiscal.\n    \n\n    \n      Dos exerc\u00edcios de simula\u00e7\u00e3o com o cen\u00e1rio b\u00e1sico, concluiu-se que a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros no n\u00edvel atual de 16,5% a.a. permite o cumprimento das metas para a infla\u00e7\u00e3o at\u00e9 2002. No entanto, a folga prevista para a meta de 2000 na reuni\u00e3o anterior desapareceu e a prevista para 2001 reduziu-se substancialmente. Exerc\u00edcios com cen\u00e1rios alternativos mostraram que um comportamento adverso do grupo alimentos pode levar a infla\u00e7\u00e3o de 2000 a superar ligeiramente a meta de 6%.\n    \n\n    \n      Foram apresentados indicadores antecedentes para a infla\u00e7\u00e3o, bem como previs\u00f5es de curto prazo. Os indicadores antecedentes apontam quedas sucessivas da infla\u00e7\u00e3o entre agosto e novembro, com ligeira eleva\u00e7\u00e3o em dezembro. Os modelos n\u00e3o-estruturais de curto prazo indicam infla\u00e7\u00e3o mensal est\u00e1vel em torno de 0,5% de setembro a novembro. Esses modelos prev\u00eaem uma infla\u00e7\u00e3o acumulada no ano, em m\u00e9dia, pouco acima de 6%.\n    \n\n    \n      Foi apresentado tamb\u00e9m o n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o do IPCA. Seu c\u00e1lculo \u00e9 feito pelo m\u00e9todo da m\u00e9dia aparada, que exclui os itens cuja varia\u00e7\u00e3o mensal se encontre acima do percentil 80 ou abaixo do percentil 20 da distribui\u00e7\u00e3o. Neste procedimento, os itens que t\u00eam apenas uma varia\u00e7\u00e3o a cada ano s\u00e3o suavizados, ou seja, sua varia\u00e7\u00e3o \u00e9 redistribu\u00edda em parcelas iguais tanto no m\u00eas da mudan\u00e7a quanto nos onze meses subseq\u00fcentes. O n\u00facleo do IPCA, que permaneceu na m\u00e9dia mensal de 0,40% ao longo do primeiro semestre, elevou-se para 0,58% em julho.\n    \n\n    \n      O n\u00facleo da infla\u00e7\u00e3o do IPC-BR, divulgado pela FGV, elevou-se significativamente de 0,16% em junho para 0,74% em julho, acumulando alta de 4,6% em doze meses. Apesar de sua varia\u00e7\u00e3o ainda estar bastante inferior \u00e0 do \u00edndice cheio (7,73% em doze meses), essa alta pode caracterizar-se como ponto de inflex\u00e3o, sugerindo o in\u00edcio de um per\u00edodo em que o n\u00facleo se acomode em patamar superior \u00e0 m\u00e9dia mensal de 0,28% observada no primeiro semestre.\n    \n\n    \n      Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n    \n\n    \n      Em sua \u00faltima reuni\u00e3o, em 19 de julho, o Copom reduziu a meta para a taxa Selic de 17% para 16,5% a.a., sem indica\u00e7\u00e3o de vi\u00e9s.\n    \n\n    \n      No per\u00edodo de 19 de julho a 22 de agosto, o impacto monet\u00e1rio das opera\u00e7\u00f5es definitivas com t\u00edtulos de emiss\u00e3o do Banco Central foi expansionista em R$ 1,0 bilh\u00e3o e, no caso das opera\u00e7\u00f5es com t\u00edtulos de responsabilidade do Tesouro Nacional, expansionista em R$ 4,9 bilh\u00f5es. Foram ofertadas NBCE's em quatro oportunidades. Na primeira oferta p\u00fablica, negociaram-se t\u00edtulos com prazo de tr\u00eas anos, que foi alongado para quatro anos nos demais eventos.\n    \n\n    \n      No per\u00edodo considerado, o Tesouro Nacional efetuou dez vendas de LTN's, perfazendo o valor financeiro de R$ 11,1 bilh\u00f5es. Os resgates somaram R$ 7,5 bilh\u00f5es, dos quais R$ 3,8 bilh\u00f5es foram realizados antecipadamente por interm\u00e9dio de dois leil\u00f5es de compra. As quatro coloca\u00e7\u00f5es de LFT's em ofertas p\u00fablicas totalizaram R$ 9,1 bilh\u00f5es, enquanto os resgates somaram R$ 17,0 bilh\u00f5es. N\u00e3o se verificou oferta p\u00fablica de LFT's em 15 de agosto, quando o Tesouro Nacional vendeu somente t\u00edtulos prefixados. Nos dias 28 e 31 de julho, o Tesouro Nacional realizou oferta p\u00fablica de NTN-C's de cinco anos, perfazendo um total de R$ 0,5 bilh\u00e3o de t\u00edtulos.\n    \n\n    \n      Com o objetivo de administrar a taxa de juros de curt\u00edssimo prazo no per\u00edodo considerado, o Banco Central atuou em 7 oportunidades no mercado secund\u00e1rio, para um total de 25 dias \u00fateis. Destaca-se, ainda, a realiza\u00e7\u00e3o, em 21 de agosto, de leil\u00e3o de venda compromissada de LTN's com livre movimenta\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n    \n\n    \n      O balan\u00e7o de oferta e demanda indica aus\u00eancia de desequil\u00edbrios que possam traduzir-se em press\u00f5es inflacion\u00e1rias no horizonte relevante para o regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o. O ritmo de crescimento do consumo e do investimento parece ter desacelerado menos do que foi observado na reuni\u00e3o anterior do Copom, mas continua dentro de limites compat\u00edveis com a estabilidade de pre\u00e7os.\n    \n\n    \n      Os resultados fiscais expressivos obtidos no ano confirmam o compromisso do governo com a austeridade e garantem o cumprimento das metas constantes do Programa Econ\u00f4mico. Al\u00e9m disso, o an\u00fancio da meta fiscal para 2002 sinaliza a disposi\u00e7\u00e3o de tornar perenes os avan\u00e7os j\u00e1 conseguidos na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n    \n\n    \n      No cen\u00e1rio externo, observa-se desacelera\u00e7\u00e3o t\u00eanue da economia americana e crescimento razo\u00e1vel na \u00c1rea do Euro e \u00c1sia, com reduzida volatilidade nos mercados financeiros e de capitais, favorecendo o aumento das nossas exporta\u00e7\u00f5es l\u00edquidas. Esse quadro contribui tamb\u00e9m para a melhoria na percep\u00e7\u00e3o de risco dos pa\u00edses emergentes em geral. Em particular, a bem-sucedida coloca\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos da Rep\u00fablica com vencimento em 40 anos e a cont\u00ednua redu\u00e7\u00e3o do pr\u00eamio de risco do Pa\u00eds melhoram as perspectivas de financiamento externo para empresas brasileiras.\n    \n\n    \n      Dos fatores externos de incerteza, o petr\u00f3leo \u00e9 o que suscita maior preocupa\u00e7\u00e3o. O choque adverso de pre\u00e7os revelou-se duradouro e a probabilidade de novas altas aumenta com a proximidade do inverno no hemisf\u00e9rio norte e a aus\u00eancia de sinais claros da OPEP quanto ao volume pretendido de produ\u00e7\u00e3o. A manuten\u00e7\u00e3o ou eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais pode recomendar ajustes adicionais no \u00e2mbito interno.\n    \n\n    \n      O quadro geral continua consistente com o cumprimento das metas para a infla\u00e7\u00e3o, mas houve piora significativa na compara\u00e7\u00e3o com o analisado na reuni\u00e3o anterior. A infla\u00e7\u00e3o de julho medida pelo IPCA superou largamente as estimativas feitas tanto pelo mercado quanto pelo Copom. A an\u00e1lise dos componentes do \u00edndice mostra que as altas ocorridas nos pre\u00e7os de combust\u00edveis, de servi\u00e7os p\u00fablicos e de alguns alimentos explicam quase 90% da infla\u00e7\u00e3o, levando a concluir que a alta \u00e9 transit\u00f3ria.\n    \n\n    \n      Al\u00e9m disso, em julho, a subida da taxa de infla\u00e7\u00e3o medida pelo n\u00facleo do IPCA para cerca de 0,6% interrompeu a relativa estabilidade em torno de 0,4% ao m\u00eas observada no primeiro semestre. Essa quest\u00e3o \u00e9 relevante, pois no m\u00e9dio e longo prazo a infla\u00e7\u00e3o medida pelo n\u00facleo e a infla\u00e7\u00e3o observada tendem a convergir.\n    \n\n    \n      As informa\u00e7\u00f5es contidas nos indicadores de pre\u00e7os mais recentes, uma vez incorporadas aos diversos instrumentos de previs\u00e3o de que o Copom disp\u00f5e, resultaram em revis\u00e3o para cima nos valores esperados para a infla\u00e7\u00e3o em 2000, eliminando a folga anterior. Nessa situa\u00e7\u00e3o, um choque inesperado ou uma contamina\u00e7\u00e3o de outros pre\u00e7os pode elevar a infla\u00e7\u00e3o do ano acima da meta de 6%, o que n\u00e3o impediria o seu cumprimento em 2000, mas poderia comprometer a trajet\u00f3ria esperada para 2001. Cabe, portanto, acompanhar com aten\u00e7\u00e3o redobrada a evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os para dirimir as d\u00favidas quanto \u00e0 natureza transit\u00f3ria dos choques e seus efeitos de segunda ordem.\n    \n\n    \n      Diante disso, o Copom decidiu manter a meta para a taxa Selic em 16,5% ao ano.\n    \n\n    \n      Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltaria a reunir-se em 19 de setembro de 2000, \u00e0s 15:00 h, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e no dia seguinte, \u00e0s 16:30 h, para deliberar sobre as diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido no Calend\u00e1rio das Reuni\u00f5es Ordin\u00e1rias do Copom, divulgado pelo Comunicado n\u00ba 7.228, de 19.1.2000, do Banco Central.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Goldenstein\n    \n\n    \n      Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 70, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]