[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2002-08-28T03:00:00Z", "Titulo": "74\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2002-08-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Atividade econ\u00f4mica \n\n      \n        Ambiente externo\n      \n\n      \n        Pre\u00e7os\n      \n\n      \n        Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n      \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Diretrizes da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n      \n\n      \n        Gloss\u00e1rio\n      \n    \n    \n    \u00a0\n\n    \n      Data: 20 e 21/8/2002\n    \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (20/8) e 20\u00ba andar (21/8) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia - DF\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 17h10 (20/8) e 11h47 (21/8)\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h51 (20/8) e 14h29 (21/8)\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros da Diretoria Colegiada\n    \n\n    \n      Arminio Fraga Neto - Presidente\n    \n\n    \n      Beny Parnes\n    \n\n    \n      Carlos Eduardo de Freitas\n    \n\n    \n      Edison Bernardes dos Santos\n    \n\n    \n      Ilan Goldfajn\n    \n\n    \n      Luiz Fernando Figueiredo\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n    \n\n    \n      Tereza Cristina Grossi Togni\n    \n\n    \n      Chefes de Departamento (todos presentes em 20/8)\n    \n\n    \n      Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico\n    \n\n    \n      Daso Maranh\u00e3o Coimbra - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Antonio Marciano - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n    \n\n    \n      Marcelo Kfoury Muinhos - Departamento de Estudos e Pesquisas\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Goldenstein - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n    \n\n    \n      Demais participantes (todos presentes em 20/8)\n    \n\n    \n      Ant\u00f4nio Carlos Monteiro - Secret\u00e1rio-Executivo da Diretoria\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Pedro Ramos Fachada Martins da Silva - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Jo\u00e3o dos Reis Borges Muniz- Assessor de Imprensa\n    \n\n    \n      Tarsila Segalla Afanasieff - Ger\u00eancia Executiva de Relacionamento com Investidores\n    \n\n    \n      A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Atividade econ\u00f4mica\n    \n\n    \n      Indicadores recentemente divulgados confirmaram a perda de dinamismo do n\u00edvel de atividade econ\u00f4mica - delineada a partir de maio - em decorr\u00eancia da conjuntura adversa no mercado financeiro e das incertezas advindas do pleito eleitoral. Tais fatores refletiram-se expressivamente sobre as expectativas de consumidores e empres\u00e1rios, com repercuss\u00e3o sobre os fluxos de gastos, notadamente sobre aqueles direcionados a bens de valor relativamente mais alto. N\u00e3o obstante, fatores como os desembolsos do FGTS e o resultado expressivo da renda agr\u00edcola neste ano, entre outros, t\u00eam sustentado o patamar de consumo, principalmente de produtos n\u00e3o dur\u00e1veis ou produtos dur\u00e1veis de menor valor.\n    \n\n    \n      Estat\u00edsticas preliminares divulgadas pela Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do Estado de S\u00e3o Paulo (Fecom\u00e9rcio-SP) indicaram crescimento de 3,5%, em julho, no faturamento real do com\u00e9rcio varejista na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, conforme dados dessazonalizados. Esse desempenho decorreu, particularmente, do incremento nas vendas de bens com menor valor unit\u00e1rio. As vendas de bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis cresceram 3,4%; as de semi-dur\u00e1veis, 3,3%; e as de bens dur\u00e1veis, impulsionadas por itens de \u00f3tica, cine, foto e som, 3,2%. As vendas do com\u00e9rcio automotivo mostraram queda de 9,6% no m\u00eas. A tend\u00eancia de crescimento havia sido sinalizada pelos indicadores da Associa\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo (ACSP), relativos \u00e0s consultas ao Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito (SPC) e ao Usecheque, com varia\u00e7\u00f5es de 3,5% e 3,2%, respectivamente, ante as de junho, ap\u00f3s dessazonaliza\u00e7\u00e3o das s\u00e9ries.\n    \n\n    \n      Al\u00e9m da libera\u00e7\u00e3o dos saldos do FGTS e do aumento da renda do setor agropecu\u00e1rio, o movimento de expans\u00e3o recente do faturamento do com\u00e9rcio pode ser tamb\u00e9m associado a fatores tais como o aumento do n\u00famero de promo\u00e7\u00f5es e de liquida\u00e7\u00f5es no per\u00edodo.\n    \n\n    \n      Outro poss\u00edvel efeito dos fatores mencionados foi a redu\u00e7\u00e3o da inadimpl\u00eancia de 8,3% em junho para 7,2% em julho, segundo a ACSP, principalmente pelo aumento de 23,4% nos registros cancelados (reabilita\u00e7\u00f5es). Tamb\u00e9m no mercado financeiro, os dados de inadimpl\u00eancia foram favor\u00e1veis em julho, m\u00eas para o qual se registrou queda do percentual de cheques devolvidos por insufici\u00eancia de fundos ante o total de cheques compensados, que atingiu 4,7%, ante 5% em junho.\n    \n\n    \n      Ainda em rela\u00e7\u00e3o ao mercado financeiro, continuou-se observando estabilidade no volume de cr\u00e9ditos concedidos em julho. Al\u00e9m da maior seletividade por parte das institui\u00e7\u00f5es financeiras, a demanda permaneceu retra\u00edda, sensibilizada pelo cen\u00e1rio econ\u00f4mico de incertezas associado \u00e0s taxas de juros mais elevadas, que acompanharam o movimento dos mercados futuros.\n    \n\n    \n      O estoque das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito realizadas com o sistema financeiro registrou crescimento de 2,2% no m\u00eas, totalizando R$359,5 bilh\u00f5es, dos quais R$213,1 bilh\u00f5es referiram-se \u00e0s opera\u00e7\u00f5es contratadas a taxas livres, representando incremento de 1,7%. Esse desempenho esteve associado, pelo terceiro m\u00eas consecutivo, \u00e0s modalidades vinculadas a recursos externos, que registraram expans\u00e3o mensal de 5,3%, como resultado, basicamente, da varia\u00e7\u00e3o cambial de 20,5% no per\u00edodo.\n    \n\n    \n      O volume de cr\u00e9ditos com recursos livres contratados por pessoas f\u00edsicas totalizou R$75,9 bilh\u00f5es em julho, representando diminui\u00e7\u00e3o de 0,8%. A m\u00e9dia di\u00e1ria das concess\u00f5es decresceu 4,7%, influenciada pela quita\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas e compromissos com recursos do FGTS e pela devolu\u00e7\u00e3o do Imposto de Renda (IR). Destacaram-se, no per\u00edodo, as redu\u00e7\u00f5es de demanda por cr\u00e9dito pessoal e por financiamentos para aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos.\n    \n\n    \n      Em parte, a estagna\u00e7\u00e3o do mercado credit\u00edcio refletiu a evolu\u00e7\u00e3o das expectativas nos \u00faltimos meses. O \u00cdndice de Inten\u00e7\u00f5es do Consumidor (IIC), divulgado pela Fecom\u00e9rcio-SP, recuou 5,5% em agosto, atingindo o segundo pior patamar do ano. O resultado deveu-se, sobretudo, \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais, influenciadas, principalmente, pela volatilidade no mercado de c\u00e2mbio. Faz-se necess\u00e1rio ressalvar que o levantamento de agosto foi efetuado antes do an\u00fancio do novo acordo do Pa\u00eds com o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI).\n    \n\n    \n      Pesquisas da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI) e da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV) junto aos empres\u00e1rios tamb\u00e9m captaram deteriora\u00e7\u00e3o de expectativas. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Empres\u00e1rio Industrial (ICEI), constru\u00eddo a partir dos resultados da Sondagem Industrial da CNI, atingiu 48,5 pontos em julho, ante 58,9 pontos registrados em abril, situando-se no mesmo patamar registrado em julho de 2001, no auge das incertezas associadas \u00e0 crise energ\u00e9tica. Assim como detectado para os consumidores, a percep\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s expectativas futuras tem sido menos pessimista do que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es atuais da economia. Outro ponto importante a ser ressaltado nas pesquisas refere-se ao fato de os empres\u00e1rios apontarem as condi\u00e7\u00f5es da economia em geral, e n\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias empresas, como o principal fator respons\u00e1vel pelo comportamento recente das expectativas.\n    \n\n    \n      A atividade fabril nos \u00faltimos meses repercutiu, de forma n\u00edtida, a deteriora\u00e7\u00e3o de expectativas. A produ\u00e7\u00e3o industrial que, em maio, havia registrado redu\u00e7\u00e3o de 5,2% ante o m\u00eas anterior, acusou varia\u00e7\u00e3o de 0,8% em junho, segundo dados dessazonalizados divulgados pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE). O resultado confirmou o recuo do patamar de produ\u00e7\u00e3o assinalado no m\u00eas anterior, atingindo basicamente o mesmo n\u00edvel produtivo de junho de 2001, quando a economia se ressentia dos efeitos do racionamento de energia el\u00e9trica. Ressalte-se que os segmentos de bens de consumo dur\u00e1veis e de bens de capital foram afetados significativamente no bimestre maio/junho, per\u00edodo em que registraram, respectivamente, n\u00edveis m\u00e9dios de produ\u00e7\u00e3o 6,6% e 3,6% inferiores \u00e0s m\u00e9dias verificadas nos primeiros quatro meses.\n    \n\n    \n      Os indicadores gerais de investimentos, de fato, v\u00eam apontando desacelera\u00e7\u00e3o, resultado particularmente influenciado pela falta de dinamismo da constru\u00e7\u00e3o civil. A importa\u00e7\u00e3o de bens de capital recuou significativamente em maio e em junho, em parte como decorr\u00eancia da greve dos fiscais da Receita Federal. A produ\u00e7\u00e3o interna de m\u00e1quinas e equipamentos mostrou redu\u00e7\u00e3o de 1,1% no semestre, embora mere\u00e7am destaque as altas de produ\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas industriais n\u00e3o-seriadas, de equipamentos para transportes e de m\u00e1quinas e implementos agr\u00edcolas. Com rela\u00e7\u00e3o aos financiamentos liberados pelo Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), destacaram-se os recursos direcionados para os setores de infra-estrutura e agropecu\u00e1rios.\n    \n\n    \n      A perda de dinamismo econ\u00f4mico nos \u00faltimos meses tamb\u00e9m repercutiu no mercado de trabalho. Embora a taxa m\u00e9dia de desemprego aberto, medida pelo IBGE, tenha recuado de 7,7% em maio, para 7,5% em junho, registrou-se neste m\u00eas, pela primeira vez no ano, redu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA), sinal de que a percep\u00e7\u00e3o por parte dos que buscam emprego \u00e9 de que as oportunidades diminu\u00edram. A queda da taxa de desemprego decorreu das diminui\u00e7\u00f5es de 0,2% no n\u00famero de pessoas ocupadas e de 3% no de desocupadas. Assinale-se que a taxa m\u00e9dia de desemprego no primeiro semestre alcan\u00e7ou 7,3%, destacando-se os crescimentos de 22% no contingente de pessoas procurando trabalho e de 2,4% no n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o, comparativamente a igual per\u00edodo do ano anterior. No \u00e2mbito do emprego formal, segundo o Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, houve crescimento de 3%, ante o primeiro semestre de 2001.\n    \n\n    \n      Em rela\u00e7\u00e3o ao setor externo, a balan\u00e7a comercial registrou super\u00e1vit de US$1,2 bilh\u00e3o em julho, com exporta\u00e7\u00f5es de US$6,2 bilh\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es de US$5 bilh\u00f5es. Com esse resultado, o super\u00e1vit acumulado no ano atingiu US$3,8 bilh\u00f5es e, no per\u00edodo de doze meses at\u00e9 julho de 2002, US$6,4 bilh\u00f5es. Para per\u00edodos de doze meses equivalentes, o saldo comercial de 2002 \u00e9 o maior desde de 1995.\n    \n\n    \n      Em agosto, considerados doze dias \u00fateis, a balan\u00e7a comercial somou super\u00e1vit de US$831 milh\u00f5es, com as exporta\u00e7\u00f5es registrando m\u00e9dia di\u00e1ria de US$256 milh\u00f5es, ante US$217 milh\u00f5es da referente ao acumulado do ano. A m\u00e9dia di\u00e1ria das importa\u00e7\u00f5es em agosto, de US$187 milh\u00f5es, est\u00e1 praticamente no mesmo patamar observado na m\u00e9dia do acumulado do ano. Ressalte-se que, em julho, o movimento de expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es de produtos b\u00e1sicos e semimanufaturados incorporou eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de alguns produtos como soja em gr\u00e3o, petr\u00f3leo em bruto, \u00f3leo de soja em bruto e celulose, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o de expressivo incremento nas quantidades exportadas dos principais produtos dessas classes.\n    \n\n    \n      Em resumo, a atividade econ\u00f4mica registrou, ao final do primeiro semestre e in\u00edcio do segundo, patamar produtivo relativamente baixo, fato causado pela deteriora\u00e7\u00e3o das expectativas ante o ambiente externo desfavor\u00e1vel e o aumento das incertezas associadas ao per\u00edodo eleitoral. Contudo, h\u00e1 fatores que contribuem para delinear perspectivas mais favor\u00e1veis para a evolu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade, tais como o desempenho do com\u00e9rcio varejista - sustentado, entre outros fatores, pelos desembolsos do FGTS e pela renda agr\u00edcola - e a recupera\u00e7\u00e3o, ainda que parcial, dos n\u00edveis de expectativas, em decorr\u00eancia do novo acordo com o FMI.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Ambiente externo\n    \n\n    \n      Apesar da melhora recente, os mercados financeiros globais continuaram vol\u00e1teis e aversos ao risco, ainda refletindo as incertezas quanto aos resultados corporativos, devido \u00e0s fraudes cont\u00e1beis e \u00e0s fal\u00eancias e concordatas em grandes grupos empresariais, principalmente nos Estados Unidos. Com isso, pioraram as condi\u00e7\u00f5es de financiamento para as economias emergentes, especialmente as da Am\u00e9rica Latina e da Turquia. A expectativa em rela\u00e7\u00e3o a um poss\u00edvel ataque ao Iraque contribuiu para o nervosismo no mercado de petr\u00f3leo, com as cota\u00e7\u00f5es voltando ao patamar de US$30 por barril. Esse quadro foi ainda agravado pelo atraso na recupera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica dos pa\u00edses avan\u00e7ados, pelo aumento do protecionismo e pelo decl\u00ednio do com\u00e9rcio internacional.\n    \n\n    \n      Nos Estados Unidos, os indicadores macroecon\u00f4micos continuaram mostrando sinais contradit\u00f3rios, prevalecendo as indica\u00e7\u00f5es de desacelera\u00e7\u00e3o do ritmo de recupera\u00e7\u00e3o da economia. H\u00e1 sinais de que o cont\u00e1gio da instabilidade financeira dos \u00faltimos meses na economia real est\u00e1 em curso. Em sua \u00faltima reuni\u00e3o, o Federal Reserve manteve a taxa b\u00e1sica de juros em 1,75% a.a., sinalizando, com a ado\u00e7\u00e3o do vi\u00e9s de baixa, preocupa\u00e7\u00e3o com a fragilidade da recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. O menor crescimento econ\u00f4mico no segundo trimestre, acompanhado pela desacelera\u00e7\u00e3o do crescimento da produtividade, contribuiu para manter a infla\u00e7\u00e3o sob controle. Os indicadores de expectativas dos empres\u00e1rios continuaram positivos, muito embora tenham apresentado forte recuo em julho. Tamb\u00e9m os \u00edndices de confian\u00e7a dos consumidores recuaram nas \u00faltimas pesquisas, refletindo as recentes retra\u00e7\u00f5es no mercado acion\u00e1rio e as elevadas taxas de desemprego.\n    \n\n    \n      As expectativas pessimistas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia japonesa v\u00eam diminuindo gradualmente, a partir do desempenho do com\u00e9rcio exterior. O crescimento dos pa\u00edses da \u00c1sia tem estimulado as exporta\u00e7\u00f5es japonesas, particularmente de bens finais. Apesar da aprecia\u00e7\u00e3o do iene, a redu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m tem contribu\u00eddo para o crescimento do saldo comercial. Internamente, no entanto, a demanda segue estagnada, pois a retra\u00e7\u00e3o na renda impede crescimento sustent\u00e1vel, registrando-se novo recuo das encomendas \u00e0s f\u00e1bricas em junho, ap\u00f3s a expans\u00e3o verificada nos tr\u00eas meses anteriores. A produ\u00e7\u00e3o industrial mant\u00e9m trajet\u00f3ria ascendente no acumulado em doze meses, mas a taxas decrescentes.\n    \n\n    \n      Na \u00e1rea do Euro, o crescimento econ\u00f4mico tem se mostrado mais fraco que o previsto. A demanda dom\u00e9stica seguiu em ritmo lento de recupera\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o industrial permaneceu estagnada. Apesar da aprecia\u00e7\u00e3o do Euro, o saldo comercial acumulado em doze meses at\u00e9 maio continuou em expans\u00e3o, com acr\u00e9scimos nas importa\u00e7\u00f5es e nas exporta\u00e7\u00f5es, destacando-se as vendas para a Gr\u00e3-Bretanha e para a \u00c1sia. A varia\u00e7\u00e3o anual do \u00edndice de pre\u00e7os ao consumidor atingiu 1,9% em julho, em ligeira alta ante o m\u00eas anterior, mas ainda abaixo do teto de 2% estabelecido pelo Banco Central Europeu. Os principais indicadores de confian\u00e7a apontaram decl\u00ednio das expectativas de empres\u00e1rios e consumidores.\n    \n\n    \n      Na Argentina, apesar do baixo ritmo da atividade econ\u00f4mica, alguns indicadores de demanda, como as vendas em supermercados e em shoppings, apresentaram crescimento no terceiro bimestre do ano. J\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o industrial em junho registrou contra\u00e7\u00e3o de 1,4%, frente \u00e0 de maio, e de 17,4% ante junho de 2001. Dados para maio apontaram que 21,5% da PEA est\u00e1 desempregada. A recess\u00e3o e a contra\u00e7\u00e3o da demanda t\u00eam sido respons\u00e1veis pela conten\u00e7\u00e3o da alta de pre\u00e7os, levando ao decl\u00ednio nas taxas de infla\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas \u00faltimos meses. Observe-se que os pre\u00e7os administrados ainda n\u00e3o foram revistos desde a flutua\u00e7\u00e3o do peso no in\u00edcio do ano. A balan\u00e7a comercial apresentou super\u00e1vit de US$8,1 bilh\u00f5es no primeiro semestre de 2002, refletindo principalmente a contra\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Pre\u00e7os\n    \n\n    \n      A taxa de infla\u00e7\u00e3o medida pelos principais \u00edndices de pre\u00e7os elevou-se em julho, refletindo a combina\u00e7\u00e3o de fatores como a concentra\u00e7\u00e3o de reajustes de pre\u00e7os monitorados no per\u00edodo, o in\u00edcio da entressafra e os efeitos da recente deprecia\u00e7\u00e3o cambial, particularmente sobre os pre\u00e7os no atacado.\n    \n\n    \n      O \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA) variou 1,19% em julho, acumulando 4,17%, no ano, e 7,51%, em doze meses. Assim como ocorreu em 2000 e em 2001, a varia\u00e7\u00e3o mensal de julho de 2002 deve configurar-se como a maior taxa mensal do ano, refletindo, principalmente, os reajustes de tarifas de servi\u00e7os p\u00fablicos. Os pre\u00e7os monitorados subiram 2,52% e contribu\u00edram isoladamente com 0,78 p.p. para o resultado geral. Al\u00e9m dos reajustes de telefonia fixa autorizados em 26 de junho, o \u00edndice do IBGE captou aumento m\u00e9dio de 10,54%, de energia el\u00e9trica em S\u00e3o Paulo e Curitiba. A esses fatores somaram-se os aumentos, na refinaria, dos derivados de petr\u00f3leo, sendo de 6,2% do g\u00e1s de buj\u00e3o e de 6,75% da gasolina, parcialmente compensados pela queda de 6,42% nos pre\u00e7os do \u00e1lcool hidratado. Al\u00e9m disso, o efeito da majora\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo, em abril \u00faltimo, sobre os gastos com empregado dom\u00e9stico \u00e9 captado no IPCA, por raz\u00f5es metodol\u00f3gicas, principalmente em julho.\n    \n\n    \n      Os pre\u00e7os da alimenta\u00e7\u00e3o constitu\u00edram-se no segundo fator de alta em julho, com aumento de 1,05% (0,23 p.p. de contribui\u00e7\u00e3o), ante 0,08% em junho. Al\u00e9m da continuidade de recupera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os agr\u00edcolas, desde o t\u00e9rmino do per\u00edodo de safra, a deprecia\u00e7\u00e3o cambial recente fez com que itens como p\u00e3o franc\u00eas e \u00f3leo de soja se destacassem entre os produtos com maior alta de pre\u00e7os no m\u00eas. O IPCA foi ainda pressionado pelos pre\u00e7os de artigos de vestu\u00e1rio, que v\u00eam afetando o \u00edndice de modo significativo desde abril, acumulando aumento de 4,7% nos \u00faltimos quatro meses. Observe-se que, sem os aumentos dos pre\u00e7os monitorados, a infla\u00e7\u00e3o no m\u00eas teria se situado em patamar significativamente inferior, uma vez que os pre\u00e7os livres no per\u00edodo, embora em alta em rela\u00e7\u00e3o a maio e junho, variaram 0,59%.\n    \n\n    \n      Em julho, o \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os - Disponibilidade Interna (IGP-DI) cresceu 2,05%, atingindo 6,21%, no ano, e 10,17%, nos \u00faltimos doze meses. O \u00cdndice de Pre\u00e7os no Atacado - Disponibilidade Interna (IPA-DI) teve alta de 2,82%, em decorr\u00eancia dos aumentos de 4,39% nos pre\u00e7os agr\u00edcolas e de 2,23% nos pre\u00e7os industriais, refletindo o in\u00edcio da entressafra agr\u00edcola e a evolu\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio. Dentre os produtos industriais, destacou-se o comportamento dos pre\u00e7os de \u00f3leo de soja refinado, de adubos/fertilizantes e de arroz beneficiado. Quanto aos pre\u00e7os agr\u00edcolas, destacaram-se soja, bovinos, trigo, feij\u00e3o, ovos, leite in natura, cacau, fumo e milho. O \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC-DI) apresentou a maior alta mensal do ano, de 1,03%, pressionado, basicamente, pelos mesmos fatores mencionados para o IPCA.\n    \n\n    \n      Em agosto, a taxa de varia\u00e7\u00e3o do IPCA dever\u00e1 mostrar recuo, em fun\u00e7\u00e3o da menor contribui\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os monitorados, sobretudo pelo esgotamento dos impactos dos reajustes da telefonia fixa e dos combust\u00edveis. Contudo, esse grupo dever\u00e1 ainda mostrar varia\u00e7\u00e3o relativamente alta devido \u00e0s eleva\u00e7\u00f5es da taxa de \u00e1gua e esgoto em S\u00e3o Paulo e de passagens a\u00e9reas, al\u00e9m dos efeitos residuais do reajuste da energia el\u00e9trica em julho e da absor\u00e7\u00e3o do aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo no sal\u00e1rio de empregados dom\u00e9sticos. Os pre\u00e7os da alimenta\u00e7\u00e3o continuar\u00e3o pressionados, sobretudo em fun\u00e7\u00e3o de aumentos de pre\u00e7os de itens com peso relevante na estrutura do \u00edndice, como leite e derivados e carnes bovina e de aves, que t\u00eam mostrado trajet\u00f3rias ascendentes no atacado. O conjunto dos demais itens que comp\u00f5em os pre\u00e7os livres dever\u00e1 registrar taxa inferior \u00e0 de julho, influenciado, principalmente, pelos pre\u00e7os dos artigos de vestu\u00e1rio, que dever\u00e3o refletir movimento de liquida\u00e7\u00f5es t\u00edpico do per\u00edodo.\n    \n\n    \n      Um aspecto a ser destacado para a trajet\u00f3ria do IPCA at\u00e9 dezembro \u00e9 o fato de que os principais impactos de pre\u00e7os monitorados previstos para o ano - telefonia, energia el\u00e9trica, \u00f4nibus urbano - j\u00e1 se efetivaram, restando reajustes de energia el\u00e9trica em algumas capitais, com efeito relativamente pequeno. Assim, na aus\u00eancia de novos aumentos de combust\u00edveis para os pr\u00f3ximos meses, as varia\u00e7\u00f5es mensais, at\u00e9 o final do ano, ser\u00e3o resultantes, basicamente, do comportamento dos pre\u00e7os livres.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n    \n\n    \n      A percep\u00e7\u00e3o de escassez de divisas devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das linhas de cr\u00e9dito externas e o aumento do risco-Brasil fizeram com que a curva de juros apresentasse significativa eleva\u00e7\u00e3o, com o spread entre a taxa de um ano e a meta para a taxa Selic atingindo 1.234 p.b. em 29 de julho, frente a 878 p.b. em 16 do mesmo m\u00eas. Ap\u00f3s o an\u00fancio do acordo com o FMI, a curva voltou a retrair-se, e, em 20 de agosto, o spread estava em 765 p.b.\n    \n\n    \n      No per\u00edodo entre 17 de julho e 20 de agosto, o Banco Central efetuou duas rolagens parciais de Notas do Banco Central - S\u00e9rie E (NBCE), mediante a oferta de contratos de swap cambial de prazos diversos. Para a rolagem de R$1,9 bilh\u00e3o de NBCE com vencimento em 25 de julho, o valor de refer\u00eancia dos swaps contratados alcan\u00e7ou R$1,1 bilh\u00e3o. Para a rolagem de R$7,6 bilh\u00f5es de NBCE vincendas em 15 de agosto, foi colocado o correspondente a R$4,7 bilh\u00f5es em contratos de swap cambial. J\u00e1 por ocasi\u00e3o do resgate de R$2,3 bilh\u00f5es de Notas do Tesouro Nacional (NTN-D) com vencimento em 7 de agosto, o Banco Central tamb\u00e9m ofertou swaps cambiais, mas n\u00e3o houve qualquer coloca\u00e7\u00e3o devido \u00e0 baixa demanda. Ressalte-se que, no per\u00edodo, o percentual de rolagem da d\u00edvida atrelada \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio foi de apenas 50%, evidenciando a reduzida procura por prote\u00e7\u00e3o cambial.\n    \n\n    \n      O Tesouro Nacional realizou cinco leil\u00f5es de Letras do Tesouro Nacional (LTN) e Letras Financeiras do Tesouro (LFT), limitando a oferta total em 500 mil t\u00edtulos por evento. Nos dois primeiros eventos, foram ofertados t\u00edtulos com vencimento em setembro e, nos demais, em outubro de 2002. O volume financeiro total foi de R$2,6 bilh\u00f5es, sendo R$2,1 bilh\u00f5es em LTN.\n    \n\n    \n      Com o objetivo de diminuir a exposi\u00e7\u00e3o do mercado financeiro \u00e0 volatilidade dos pre\u00e7os das LFT, o Banco Central, em quatro ocasi\u00f5es, comprou um total de R$10,0 bilh\u00f5es de t\u00edtulos com vencimento em 2003 e R$3,0 bilh\u00f5es com vencimento em 2004. Essas compras foram conjugadas com vendas de t\u00edtulos com compromisso de recompra em novembro e dezembro de 2002. O Banco Central efetuou ainda uma compra definitiva de R$0,8 bilh\u00e3o de LFT com vencimento em 2002 e realizou duas opera\u00e7\u00f5es de troca de LFT com vencimento em 2003 por R$2,46 bilh\u00f5es com vencimento em 2004, R$2,28 bilh\u00f5es com vencimento em 2005 e R$9,66 bilh\u00f5es com vencimento em 2006.\n    \n\n    \n      Nos vinte e quatro dias \u00fateis entre 18 de julho e 20 de agosto, o Banco Central atuou no mercado aberto tomando e doando recursos por prazos variando de 1 a 3 dias \u00fateis, a taxas de 17,9% e de 18,0%, e volumes m\u00e9dios di\u00e1rios de R$20,7\u00a0bilh\u00f5es e de R$3,3\u00a0bilh\u00f5es, respectivamente. Foram realizadas ainda cinco opera\u00e7\u00f5es longas de venda de t\u00edtulos com compromisso de recompra, com valor financeiro total de R$13,3 bilh\u00f5es e com prazo m\u00e9dio de 78 dias \u00fateis - quatro dessas opera\u00e7\u00f5es (R$13,0 bilh\u00f5es) foram conjugadas com compras de LFT pelo Banco Central, conforme mencionado acima.\n    \n\n    \n      Considerando as liquida\u00e7\u00f5es financeiras entre 18 de julho e 20 de agosto, houve impacto monet\u00e1rio expansionista de R$35,1 bilh\u00f5es, devido basicamente \u00e0 compra definitiva de R$13,0 bilh\u00f5es de LFT e aos resgates l\u00edquidos de R$17,0 bilh\u00f5es de t\u00edtulos cambiais e de R$3,9 bilh\u00f5es de LTN.\n    \n\n    \n      Dando prosseguimento \u00e0 estrat\u00e9gia de reduzir a volatilidade das cotas dos fundos de investimento detentores de t\u00edtulos cambiais e swaps DI x D\u00f3lar, foram efetuadas quatro opera\u00e7\u00f5es de troca de NBCE e NTN-D por LFT e swap cambial, de prazo equivalente, num montante de R$19,2 bilh\u00f5es.\n    \n\n    \n      Em julho, a d\u00edvida mobili\u00e1ria aumentou em R$20,7 bilh\u00f5es (+3,2%). Os t\u00edtulos com atualiza\u00e7\u00e3o pela varia\u00e7\u00e3o cambial apresentaram crescimento de R$33,1 bilh\u00f5es em raz\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar em 20,5% ocorrida no m\u00eas.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n    \n\n    \n      Os choques identificados e os seus impactos foram reavaliados de acordo com as novas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as seguintes hip\u00f3teses:\n    \n\n    \n      1.Para 2002, ainda devido \u00e0 queda ocorrida em janeiro e fevereiro, projeta-se uma redu\u00e7\u00e3o de 0,8% no pre\u00e7o da gasolina, valor superior ao projetado no \u00faltimo Copom (-2%). Para o g\u00e1s de cozinha, projeta-se aumento de 25% em 2002, significativamente menor que os 42% projetados na reuni\u00e3o anterior. Essa mudan\u00e7a deve-se, em parte, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de 12% no pre\u00e7o do GLP na refinaria em agosto.\n    \n\n    \n      2.Para as tarifas de eletricidade, projeta-se um aumento em 2002 de 20,1% ante 19,2% previstos em julho. A proje\u00e7\u00e3o do reajuste de energia el\u00e9trica para 2003 elevou-se significativamente de 14,4% em julho para 20,7% em agosto, como decorr\u00eancia, sobretudo, da deprecia\u00e7\u00e3o cambial.\n    \n\n    \n      3.Para o conjunto dos pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, com peso de 31,05% no IPCA, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o em 2002 diminuiu 0,1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima reuni\u00e3o do Copom. Projeta-se para todo 2002 um reajuste de 8,8% para os administrados. A diminui\u00e7\u00e3o na proje\u00e7\u00e3o deve-se \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o ao consumidor do g\u00e1s de buj\u00e3o esperada para agosto e setembro. A redu\u00e7\u00e3o no total dos administrados n\u00e3o \u00e9 maior devido aos efeitos da deprecia\u00e7\u00e3o cambial. Para 2003, a infla\u00e7\u00e3o prevista para os pre\u00e7os administrados \u00e9 de 7,6%. Em julho, projetava-se para 2003 uma infla\u00e7\u00e3o de administrados de 6,6%. O aumento na proje\u00e7\u00e3o para 2003 deve-se, sobretudo, \u00e0 revis\u00e3o dos reajustes projetados para a energia el\u00e9trica.\n    \n\n    \n      4.A proje\u00e7\u00e3o para o spread de seis meses sobre a taxa Selic, utilizando-se uma especifica\u00e7\u00e3o do modelo baseada no m\u00e9todo de estima\u00e7\u00e3o por corre\u00e7\u00e3o de erros e mantendo-se a taxa Selic constante em 18,0% ao ano, parte de aproximadamente 600 p.b. no terceiro trimestre de 2002, apresentando, em seguida, trajet\u00f3ria declinante, atingindo um spread de seis meses sobre a taxa Selic de -70 p.b. no \u00faltimo trimestre de 2003.\n    \n\n    \n      A taxa de infla\u00e7\u00e3o mensal, medida pelo IPCA, atingiu 1,19% em julho, ante 0,42% em junho. O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o do IPCA, calculado pelo m\u00e9todo de m\u00e9dias aparadas sim\u00e9tricas, passou de 0,40% em junho para 0,51% em julho. Nos \u00faltimos doze meses, esse n\u00facleo registrou varia\u00e7\u00e3o de 7,08%. Por sua vez, o n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor - Brasil (IPC-BR), calculado pelo m\u00e9todo de m\u00e9dias aparadas sim\u00e9tricas, passou de 0,41% em junho para 0,40% em julho. No acumulado de doze meses, esse n\u00facleo registrou varia\u00e7\u00e3o de 6,62%. O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o calculado por exclus\u00e3o dos pre\u00e7os administrados e dos alimentos no domic\u00edlio registrou uma varia\u00e7\u00e3o de 0,39% em julho, com varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses de 6,12%.\n    \n\n    \n      A varia\u00e7\u00e3o acumulada pelo IPCA em doze meses registrou 7,51% em julho, valor abaixo dos observados em junho (7,66%) e em maio (7,77%). Os pre\u00e7os livres contribu\u00edram para a infla\u00e7\u00e3o com 4,11 p.p. e os pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados com 3,40 p.p.\n    \n\n    \n      As expectativas de infla\u00e7\u00e3o para 2002 coletadas pela Ger\u00eancia Executiva de Relacionamento com Investidores (Gerin) do Banco Central do Brasil aumentaram de 5,8% em julho para 6,4% em agosto. Para 2003, aumentaram de 4,2% em julho para 4,6% em agosto.\n    \n\n    \n      Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, trabalha-se com a hip\u00f3tese de cumprimento da meta de super\u00e1vit prim\u00e1rio de 3,75% para o setor p\u00fablico consolidado. Foram mantidas as demais hip\u00f3teses consideradas na reuni\u00e3o anterior.\n    \n\n    \n      Dos exerc\u00edcios de simula\u00e7\u00e3o com diversas especifica\u00e7\u00f5es do modelo estrutural, concluiu-se que a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros em 18,0% ao ano e da taxa de c\u00e2mbio no patamar que prevalecia na v\u00e9spera da reuni\u00e3o do Copom apontam para uma infla\u00e7\u00e3o acima de 6,0% em 2002 e abaixo da meta de 4,0% para 2003.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Diretrizes da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n    \n\n    \n      A atividade econ\u00f4mica continua mostrando perda de dinamismo, j\u00e1 manifestada nos \u00faltimos meses, devido a volatilidade recente dos mercados financeiros e seu impacto sobre a demanda agregada. De fato, comparando os dados dessazonalizados de junho aos de maio, nota-se que a ind\u00fastria n\u00e3o mostra sinais de recupera\u00e7\u00e3o. Segundo a CNI, houve queda no emprego (-0,07%), na massa salarial (-0,25%) e na utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada ( -0,36%).\n    \n\n    \n      H\u00e1 fatores que t\u00eam amortecido a desacelera\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade. Em primeiro lugar, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em 2002 deve superar a de 2001. Em segundo lugar, pode-se perceber uma melhora no setor comercial: o faturamento real do com\u00e9rcio varejista em S\u00e3o Paulo elevou-se aproximadamente 3,5% em julho, predominantemente nos bens de consumo n\u00e3o-dur\u00e1veis. Nesse segmento, a demanda tem se sustentado em fun\u00e7\u00e3o da melhoria da renda agr\u00edcola, da libera\u00e7\u00e3o dos saldos do FGTS e dos gastos com programas sociais, apesar da queda do \u00cdndice de Inten\u00e7\u00f5es do Consumidor em 5,49% entre julho e agosto.\n    \n\n    \n      A melhora no com\u00e9rcio pode n\u00e3o repercutir na ind\u00fastria devido \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dos estoques de produtos finais nos \u00faltimos meses. Segundo dados da CNI, o indicador de estoques de produtos finais elevou-se de 50,4 em julho para 53,1 em agosto, sendo o valor de 50 considerado o n\u00edvel de estoques desejados.\n    \n\n    \n      Nos \u00faltimos doze meses, a conta corrente do balan\u00e7o de pagamentos tem apresentado melhoras substanciais. A balan\u00e7a comercial apresentou super\u00e1vit de US$1,2 bilh\u00e3o em julho. No acumulado em 12 meses at\u00e9 julho, o super\u00e1vit apresentado \u00e9 de US$6,4 bilh\u00f5es, o que representa um aumento de aproximadamente US$1,1 bilh\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a junho. O d\u00e9ficit em transa\u00e7\u00f5es correntes, no acumulado de doze meses, tem se reduzido continuamente desde agosto de 2001 e atingiu US$16,7 bilh\u00f5es em julho. Esse d\u00e9ficit foi mais que integralmente financiado pelos ingressos l\u00edquidos de investimento estrangeiro direto, que totalizaram aproximadamente US$20,6 bilh\u00f5es no acumulado em doze meses at\u00e9 julho. Entretanto, o ajuste que vem ocorrendo nas transa\u00e7\u00f5es correntes n\u00e3o foi suficiente para neutralizar o enxugamento da liquidez internacional que ocorreu recentemente, atingindo inclusive o financiamento do com\u00e9rcio exterior no pa\u00eds. A retra\u00e7\u00e3o do financiamento externo se reflete na press\u00e3o cambial intensificada no m\u00eas de julho.\n    \n\n    \n      As expectativas de infla\u00e7\u00e3o coletadas pela Gerin do Banco Central do Brasil aumentaram desde a reuni\u00e3o de julho do Copom. Para 2002, as expectativas elevaram-se em 0,6 p.p., passando de 5,8% para 6,4%, provavelmente em fun\u00e7\u00e3o da deprecia\u00e7\u00e3o cambial observada no per\u00edodo. Para 2003, as expectativas de infla\u00e7\u00e3o foram revisadas em 0,4 p.p., passando de 4,2% para 4,6%.\n    \n\n    \n      A infla\u00e7\u00e3o medida pelo IPCA em julho foi de 1,19%, acima dos 0,42% ocorridos em junho, em fun\u00e7\u00e3o do comportamento dos pre\u00e7os administrados ou monitorados, que subiram 2,52%, e do comportamento dos pre\u00e7os livres, cuja infla\u00e7\u00e3o foi 0,47 p.p. maior do que a registrada no m\u00eas anterior. A infla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os administrados ou monitorados foi influenciada principalmente pelos reajustes para o g\u00e1s de cozinha (4,42% em julho e 38,3% no acumulado do ano), para a gasolina (2,87% em julho e -0,2% no acumulado do ano) e para as tarifas de telefonia fixa (10,54%) e de eletricidade (4,26%). Os pre\u00e7os administrados ou monitorados devem pressionar menos a infla\u00e7\u00e3o em agosto e setembro, com destaque para a redu\u00e7\u00e3o de 9,9% prevista para o g\u00e1s de buj\u00e3o.\n    \n\n    \n      A infla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres registrada em julho deveu-se, principalmente, ao repasse da deprecia\u00e7\u00e3o cambial. Depois de apresentar uma varia\u00e7\u00e3o de 0,64% em fevereiro e recuar significantemente nos meses seguintes, a infla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres atingiu 0,59% em julho. Quando se exclui a alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio dos pre\u00e7os livres, o que corresponde ao n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o calculado por exclus\u00e3o dos pre\u00e7os administrados e dos alimentos no domic\u00edlio, a infla\u00e7\u00e3o sobe de 0,13% em junho para 0,39% em julho. A varia\u00e7\u00e3o do n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o medido pelo m\u00e9todo de m\u00e9dias aparadas sim\u00e9tricas tamb\u00e9m cresceu, passando de 0,40% em junho para 0, 51% em julho.\n    \n\n    \n      As maiores varia\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os livres e administrados ocorridas em julho j\u00e1 eram previstas e, por isso, n\u00e3o geraram revis\u00f5es para cima da proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o em 2002. Contudo, houve aumento na proje\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o para 2002 e 2003 em fun\u00e7\u00e3o da deprecia\u00e7\u00e3o cambial ocorrida desde a reuni\u00e3o de julho do Copom. Para 2002, espera-se uma infla\u00e7\u00e3o acima de 6,0% e, para 2003, a infla\u00e7\u00e3o projetada encontra-se abaixo da meta de 4,0%.\n    \n\n    \n      A menor previs\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o para 2003, comparativamente \u00e0 de 2002, justifica-se por uma s\u00e9rie de fatores. Em primeiro lugar, a exist\u00eancia de capacidade ociosa na economia tende a reduzir a infla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis. Em segundo lugar, projeta-se que os pre\u00e7os administrados e monitorados v\u00e3o aumentar 7,6% no pr\u00f3ximo ano, uma queda de 1,2 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao aumento de 2002. Por fim, no cen\u00e1rio b\u00e1sico, pressup\u00f5e-se a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio em 2003 no n\u00edvel vigente ao observado na v\u00e9spera da reuni\u00e3o do Copom e, portanto, a aus\u00eancia de deprecia\u00e7\u00f5es adicionais. Al\u00e9m disso, avalia-se que o maior impacto da deprecia\u00e7\u00e3o cambial recente sobre a infla\u00e7\u00e3o deve ocorrer ainda em 2002. Em virtude da magnitude da deprecia\u00e7\u00e3o e do n\u00edvel atual da taxa de c\u00e2mbio, a exist\u00eancia de capacidade ociosa na economia pode n\u00e3o ser suficiente para amortecer o repasse da varia\u00e7\u00e3o cambial para os pre\u00e7os neste ano. A partir da an\u00e1lise do comportamento da infla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres durante os sete primeiros meses do ano, pode-se concluir que at\u00e9 o momento n\u00e3o h\u00e1 sinais de um represamento significativo do repasse cambial aos pre\u00e7os que possa vir a ser efetuado em 2003.\n    \n\n    \n      Apesar de a infla\u00e7\u00e3o projetada para 2003 estar abaixo da meta, o Copom reconhece que houve aumento das incertezas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses do cen\u00e1rio b\u00e1sico at\u00e9 o final do pr\u00f3ximo ano. O aumento da percep\u00e7\u00e3o de risco, tanto em rela\u00e7\u00e3o ao Brasil quanto aos pa\u00edses industrializados, tem trazido maior volatilidade para os mercados financeiros e dificultado o influxo de capital externo. Nesse sentido, as interven\u00e7\u00f5es no mercado de c\u00e2mbio t\u00eam sido necess\u00e1rias para administrar a excessiva volatilidade da taxa de c\u00e2mbio num ambiente de baixa liquidez e evitar a forma\u00e7\u00e3o de din\u00e2micas perversas no mercado de c\u00e2mbio.\n    \n\n    \n      O aumento da incerteza em rela\u00e7\u00e3o ao futuro do pa\u00eds, agravado pelo aumento na percep\u00e7\u00e3o de risco em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia mundial desde a reuni\u00e3o de julho do Copom, tem influenciado negativamente os pre\u00e7os de ativos em moeda estrangeira e local. O risco medido pelo Embi+ alcan\u00e7ou mais de 2000 p.b. e a volatilidade hist\u00f3rica de trinta dias da taxa de c\u00e2mbio aumentou de 20,3% para 49,0% entre as reuni\u00f5es de julho e agosto do Copom. O c\u00e2mbio depreciou-se em 9,4% no mesmo per\u00edodo.\n    \n\n    \n      Entretanto, a conclus\u00e3o do acordo com o Fundo Monet\u00e1rio Internacional e a concord\u00e2ncia de seus princ\u00edpios gerais pelos principais candidatos a presidente, a diminui\u00e7\u00e3o dos des\u00e1gios dos t\u00edtulos p\u00fablicos e a evolu\u00e7\u00e3o recente na ind\u00fastria de fundos, e uma melhora nas condi\u00e7\u00f5es de liquidez nas linhas de cr\u00e9dito internacionais para o Brasil, propiciam um ambiente adequado para a revers\u00e3o de expectativas no mercado financeiro.\n    \n\n    \n      Diante disso, o Copom decidiu, por unanimidade, manter a meta para a taxa Selic em 18% ao ano e adotar um vi\u00e9s de baixa.\n    \n\n    \n      Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltaria a reunir-se em 17 de setembro de 2002, \u00e0s 15h, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e no dia seguinte, \u00e0s 11h, para deliberar sobre as diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado 8.911, de 3/10/2001, e pelo Comunicado 9.586, de 6/6/2002.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Gloss\u00e1rio\n    \n\n    \n      a.a.  ao ano\n    \n\n    \n      a.m. ao m\u00eas\n    \n\n    \n      ac.12m.  acumulado em 12 meses\n    \n\n    \n      ac.a.  acumulado no ano\n    \n\n    \n      ACC Adiantamento de Contrato de C\u00e2mbio\n    \n\n    \n      ACSP Associa\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo\n    \n\n    \n      BM&F Bolsa de Mercadorias & Futuros\n    \n\n    \n      BNDES Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social\n    \n\n    \n      CDI Certificado de Dep\u00f3sito Interfinanceiro\n    \n\n    \n      Cetip Central de Cust\u00f3dia e de Liquida\u00e7\u00e3o Financeira de T\u00edtulos\n    \n\n    \n      CNI Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria\n    \n\n    \n      CPMF  Contribui\u00e7\u00e3o sobre Movimenta\u00e7\u00e3o Financeira\n    \n\n    \n      CSLL  Contribui\u00e7\u00e3o sobre o Lucro L\u00edquido\n    \n\n    \n      DI Dep\u00f3sito Interfinanceiro\n    \n\n    \n      Embi+ Emerging Market Bond Index Plus\n    \n\n    \n      Fecom\u00e9rcio Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do Estado de S\u00e3o Paulo\n    \n\n    \n      FED Federal Reserve System\n    \n\n    \n      FGTS Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o\n    \n\n    \n      FMI Fundo Monet\u00e1rio Internacional\n    \n\n    \n      Fomc Federal Open Market Committee\n    \n\n    \n      FRA Forward Rate Agreement\n    \n\n    \n      Gerin Ger\u00eancia Executiva de Relacionamento com Investidores\n    \n\n    \n      IBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n    \n\n    \n      Icei \u00cdndice de Confian\u00e7a do Empres\u00e1rio Industrial\n    \n\n    \n      IF Institui\u00e7\u00e3o Financeira\n    \n\n    \n      IGP-DI \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os - Disponibilidade Interna\n    \n\n    \n      IIC \u00cdndice de Inten\u00e7\u00f5es do Consumidor\n    \n\n    \n      IPA \u00cdndice de Pre\u00e7os por Atacado\n    \n\n    \n      IPA-DI \u00cdndice de Pre\u00e7os por Atacado - Disponibilidade Interna\n    \n\n    \n      IPC \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor\n    \n\n    \n      IPC-DI \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor - Disponibilidade Interna\n    \n\n    \n      IPC-BR \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor - Brasil\n    \n\n    \n      IPCA \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n    \n\n    \n      IPCH \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Harmonizado\n    \n\n    \n      IPP \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor\n    \n\n    \n      IR  Imposto sobre a Renda\n    \n\n    \n      IRF-M \u00cdndice de Renda Fixa de Mercado\n    \n\n    \n      IRRF Imposto sobre a Renda Retido na Fonte\n    \n\n    \n      LFT  Letras Financeiras do Tesouro\n    \n\n    \n      LTN  Letras do Tesouro Nacional\n    \n\n    \n      NAPM National Association of Purchasing Managers\n    \n\n    \n      NBCE  Notas do Banco Central - S\u00e9rie E\n    \n\n    \n      NTN-D Notas do Tesouro Nacional - S\u00e9rie D\n    \n\n    \n      p.b.  pontos base\n    \n\n    \n      p.p. ponto percentual\n    \n\n    \n      PEA Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa\n    \n\n    \n      PIB Produto Interno Bruto\n    \n\n    \n      SPC Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito\n    \n\n    \n      STN Secretaria do Tesouro Nacional\n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 46, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]