[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2003-08-28T03:00:00Z", "Titulo": "87\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2003-08-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Evolu\u00e7\u00e3o recente da infla\u00e7\u00e3o\n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n      \n\n      \n        Atividade econ\u00f4mica\n      \n\n      \n        Mercado de trabalho\n      \n\n      \n        Cr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n      \n\n      \n        Ambiente externo\n      \n\n      \n        Com\u00e9rcio exterior\n      \n\n      \n        Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n      \n\n      \n        Gloss\u00e1rio\n      \n    \n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Data: 19 e 20/8/2003\n    \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (19/8) e do 20\u00ba andar (20/8) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia - DF\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h10 (19/8) e 12h (20/8)\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 18h30 (19/8) e 14h (20/8)\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros do Copom\n    \n\n    \n      Henrique de Campos Meirelles - Presidente\n    \n\n    \n      Afonso Sant'Anna Bevilaqua\n    \n\n    \n      Ant\u00f4nio Gustavo Matos do Vale\n    \n\n    \n      Beny Parnes\n    \n\n    \n      Jo\u00e3o Ant\u00f4nio Fleury Teixeira\n    \n\n    \n      Luiz Augusto de Oliveira Candiota\n    \n\n    \n      Paulo S\u00e9rgio Cavalheiro\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n    \n\n    \n      Chefes de Departamento (todos presentes no dia 19)\n    \n\n    \n      Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico\n    \n\n    \n      Daso Maranh\u00e3o Coimbra - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Antonio Marciano - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Pedro Ramos Fachada Martins da Silva - Ger\u00eancia-Executiva de Relacionamento com Investidores\n    \n\n    \n      Marcelo Kfoury Muinhos - Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 20)\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Goldenstein - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n    \n\n    \n      Demais participantes (presentes no dia 19)\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Fl\u00e1vio Pinheiro de Melo - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Jo\u00e3o Batista do Nascimento Magalh\u00e3es - Assessor Especial do Presidente\n    \n\n    \n      Jocimar Nastari - Assessor de Imprensa\n    \n\n    \n      Os membros do Copom analisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      \n\n      \n        Evolu\u00e7\u00e3o recente da infla\u00e7\u00e3o\n        \n\n        As taxas de infla\u00e7\u00e3o de julho mostraram a aus\u00eancia de press\u00f5es altistas e ratificaram o processo de converg\u00eancia da trajet\u00f3ria dos \u00edndices de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s taxas estabelecidas pelo regime de metas. Os pre\u00e7os no atacado registraram varia\u00e7\u00e3o negativa pelo terceiro m\u00eas consecutivo, embora com menor intensidade que no m\u00eas anterior. Os \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor tiveram incremento discreto, como resultado de reajustes pontuais em itens administrados espec\u00edficos.\n        \n\n        O IPCA variou 0,2% em julho, ante -0,15% no m\u00eas anterior, acumulando 6,85% no ano e 15,43% em doze meses. O IGP-DI apresentou queda de 0,2% no m\u00eas, ante queda de 0,7% em junho, refletindo o aumento da taxa do IPC-Br (0,34% ante -0,16%), e o recuo menos intenso do IPA ( -0,59% ante -1,16%). As varia\u00e7\u00f5es do IGP-DI e do IPA-DI, acumuladas em doze meses findos em julho, recuaram pelo quarto m\u00eas consecutivo, atingindo 24,14% e 29,12%, respectivamente.\n        \n\n        O IPCA seguiu registrando desacelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os livres (de 0,2% em junho para -0,01% em julho) decorrente, sobretudo, da queda mais intensa nos pre\u00e7os dos alimentos. O segmento de pre\u00e7os monitorados acusou aumento de 0,73% em julho, ante redu\u00e7\u00e3o de 1,02% no m\u00eas anterior, contribuindo com 0,21 p.p. para o resultado do IPCA no per\u00edodo. A eleva\u00e7\u00e3o de 9% na tarifa de telefone fixo, com abrang\u00eancia nacional, foi a principal respons\u00e1vel pelo crescimento dos pre\u00e7os monitorados. Registre-se, adicionalmente, o aumento de 2,1% no item energia el\u00e9trica, com destaque para o aumento observado em S\u00e3o Paulo. Os pre\u00e7os da gasolina e do \u00e1lcool voltaram a recuar em julho, -2,7% e -10,3%, respectivamente, contribuindo, em conjunto, com -0,23 p.p. para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA.\n        \n\n        No segmento atacadista, observou-se varia\u00e7\u00e3o negativa dos pre\u00e7os pelo terceiro m\u00eas consecutivo. O resultado decorreu, mais uma vez, dos recuos tanto nos pre\u00e7os agr\u00edcolas como nos industriais. Ressalte-se, contudo, que as taxas negativas foram menores em valores absolutos, tendo a varia\u00e7\u00e3o do IPA-agr\u00edcola passado de -1,04% em junho para -0,42% em julho e a do IPA-industrial de -1,21% para -0,66%, no mesmo per\u00edodo.\n        \n\n        O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o para o IPCA, calculado por exclus\u00e3o de alimentos no domic\u00edlio e pre\u00e7os monitorados, variou 0,37% em julho, ante 0,52% em junho. A varia\u00e7\u00e3o acumulada nos \u00faltimos doze meses atingiu 10,83%, recuando pela primeira vez neste ano.\n        \n\n        O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o para o IPCA, calculado pelo m\u00e9todo das m\u00e9dias aparadas, alcan\u00e7ou 0,65% em julho, comparativamente a 0,87% em junho. A varia\u00e7\u00e3o acumulada nos \u00faltimos doze meses elevou-se para 12,67%, ainda refletindo os efeitos da alta nos pre\u00e7os no segundo semestre de 2002. A mesma medida, quando calculada sem o procedimento de suaviza\u00e7\u00e3o de itens preestabelecidos, assinala taxas de 0,40% e 11,71%, no m\u00eas e em doze meses, respectivamente.\n        \n\n        O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o para o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor - Brasil (IPC-BR), calculado pela FGV, pelo m\u00e9todo das m\u00e9dias aparadas sim\u00e9tricas, registrou 0,53% em julho, acumulando alta de 12,65% nos \u00faltimos doze meses at\u00e9 julho.\n        \n\n        Os \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o seguir\u00e3o indicando relativa estabilidade dos pre\u00e7os em agosto, a despeito de press\u00f5es localizadas que ora se delineiam. A trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os da alimenta\u00e7\u00e3o deve mostrar-se menos favor\u00e1vel devido, principalmente, \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os da carne bovina e \u00e0 atenua\u00e7\u00e3o das quedas dos pre\u00e7os do feij\u00e3o, dos alimentos in natura e dos derivados da soja. Entre os monitorados, deixam de contribuir as taxas negativas do item gasolina, com maior repercuss\u00e3o nos \u00edndices de pre\u00e7os no atacado, e pesa o impacto dos reajustes das tarifas de energia el\u00e9trica em Bel\u00e9m (7/ago) e em S\u00e3o Paulo (4/jul). Por outro lado, os efeitos dos reajustes da telefonia, mantendo-se o reajuste concedido, esgotam-se ao longo de agosto.\n      \n    \n\n    \n      Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n    \n\n    \n      Os choques identificados e os seus impactos foram reavaliados de acordo com as novas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as seguintes hip\u00f3teses:\n    \n\n    \n      Houve revis\u00e3o das proje\u00e7\u00f5es dos reajustes para a gasolina em 2003. As novas proje\u00e7\u00f5es para todo o ano acumulam 4,9%, um aumento significativo se comparado ao 0,1% projetado em julho. Esse aumento decorre da deprecia\u00e7\u00e3o cambial ocorrida desde a reuni\u00e3o de julho do Copom e, principalmente, do aumento do pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo. N\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o para a evolu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do GLP at\u00e9 o final do ano. Entretanto, tendo em vista o que ocorreu em julho, as proje\u00e7\u00f5es para reajuste do pre\u00e7o do g\u00e1s de botij\u00e3o em todo 2003 aumentaram de 2,3% para 5,8%;\n      \n\n      Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tarifas de energia el\u00e9trica residencial, a proje\u00e7\u00e3o de reajuste para 2003 elevou-se de 21,0% para 22,3%. As proje\u00e7\u00f5es do \u00faltimo Copom para os reajustes das tarifas de telefonia fixa em 2003 foram mantidas em 25,5%, embora com nova distribui\u00e7\u00e3o ao longo do ano. Em fun\u00e7\u00e3o das liminares contra o reajuste das tarifas telef\u00f4nicas, esse item registrou um valor abaixo do previsto em julho. O Copom trabalhou com a hip\u00f3tese de que a diferen\u00e7a entre o reajuste projetado e o ocorrido em julho ser\u00e1 compensada at\u00e9 o final do ano;\n      \n\n      Para os itens administrados por contrato e monitorados, com peso de 28,5% no IPCA de julho, projeta-se uma infla\u00e7\u00e3o de 14,0% em 2003, 0,9 p.p. a mais do que o projetado no m\u00eas anterior. O aumento das proje\u00e7\u00f5es dos reajustes de derivados de petr\u00f3leo (gasolina e g\u00e1s de botij\u00e3o) e das tarifas de energia el\u00e9trica residencial foram as principais causas para a eleva\u00e7\u00e3o das proje\u00e7\u00f5es de administrados para 2003;\n      \n\n      Para os reajustes do conjunto de itens administrados por contrato e monitorados em 2004, o Copom continua utilizando o modelo de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados mencionado nas Notas de julho. A partir desse modelo, onde s\u00e3o considerados componentes sazonais, varia\u00e7\u00f5es cambiais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e IGP, a proje\u00e7\u00e3o de administrados em 2004 foi reduzida em 0,9 p.p., atingindo 8,7%;\n      \n\n      A proje\u00e7\u00e3o para o spread de seis meses sobre a taxa Selic, seguindo especifica\u00e7\u00e3o do modelo VAR utilizando as vari\u00e1veis Selic e swap em n\u00edveis a partir dos valores vigentes nos dias que antecederam a reuni\u00e3o do Copom, encontra-se em -260 p.b. no terceiro trimestre de 2003 e se eleva gradualmente at\u00e9 atingir 50 p.b no final de 2004.\n    \n\n    \n      Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, sup\u00f5e-se o cumprimento da meta de super\u00e1vit prim\u00e1rio de 4,25% do PIB neste e nos pr\u00f3ximos dois anos. S\u00e3o mantidas as demais hip\u00f3teses consideradas na reuni\u00e3o anterior.\n      \n\n      A partir das hip\u00f3teses do cen\u00e1rio b\u00e1sico, que incluem a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros em 24,5% ao ano e da taxa de c\u00e2mbio em patamar pr\u00f3ximo ao que prevalecia na v\u00e9spera da reuni\u00e3o do Copom (R$3,00), as proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o est\u00e3o acima da meta ajustada de 8,5% para 2003 e abaixo da meta de 5,5% para 2004.\n    \n\n    \n      Implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n    \n\n    \n      O comportamento da infla\u00e7\u00e3o em julho constituiu-se em mais uma s\u00f3lida evid\u00eancia de que a pol\u00edtica monet\u00e1ria est\u00e1 sendo capaz de garantir a converg\u00eancia da taxa de infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria das metas. Essa percep\u00e7\u00e3o baseia-se n\u00e3o somente na taxa observada de 0,20% para o IPCA em julho, como tamb\u00e9m na queda r\u00e1pida e persistente das expectativas de infla\u00e7\u00e3o, na estabilidade da taxa de c\u00e2mbio e na evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel da infla\u00e7\u00e3o medida pelos demais \u00edndices de pre\u00e7os, tanto ao consumidor como no atacado. Dessa forma, pode-se atribuir \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria - dentro de um quadro geral de pol\u00edticas macroecon\u00f4micas consistentes - a redu\u00e7\u00e3o significativa da probabilidade de que a infla\u00e7\u00e3o adquirisse um elevado grau de persist\u00eancia e se acomodasse em patamares mais elevados ap\u00f3s o repique inflacion\u00e1rio ocorrido no final de 2002.\n      \n\n      O aumento da infla\u00e7\u00e3o do IPCA entre junho e julho, de -0,15% para 0,20%, pode ser atribu\u00eddo exclusivamente \u00e0 maior infla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, que subiu de -1,02% para 0,73% no per\u00edodo. Deve-se destacar que a maior infla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os administrados em julho j\u00e1 era prevista, em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de reajustes de tarifas de energia el\u00e9trica e de telefonia fixa no per\u00edodo. A infla\u00e7\u00e3o dos itens comercializ\u00e1veis vem caindo significativamente nos \u00faltimos dois meses - de 0,95% em maio para 0,38% em junho e -0,06% em julho - respondendo, com alguma defasagem, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o cambial que ocorreu no segundo trimestre do ano. J\u00e1 a infla\u00e7\u00e3o dos itens n\u00e3o comercializ\u00e1veis foi pr\u00f3xima a zero pelo terceiro m\u00eas consecutivo. Como resultado, a infla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres, que corresponde \u00e0 soma ponderada das infla\u00e7\u00f5es dos itens comercializ\u00e1veis e n\u00e3o comercializ\u00e1veis, vem caindo continuamente desde mar\u00e7o e foi nula em julho. Houve tamb\u00e9m queda adicional na propor\u00e7\u00e3o de itens do IPCA que tiveram reajustes positivos, de 60,4% em junho para 57,2% em julho, o menor valor da s\u00e9rie desde maio de 2001.\n      \n\n      A mudan\u00e7a na din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o \u00e9 captada tamb\u00e9m pelo comportamento dos n\u00facleos e dos \u00edndices no atacado. Os n\u00facleos do IPCA calculados pelo m\u00e9todo de m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o e pelo m\u00e9todo de exclus\u00e3o de pre\u00e7os administrados ca\u00edram pelo quarto m\u00eas consecutivo.\n      \n\n      Houve defla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os no atacado pelo terceiro m\u00eas consecutivo, embora os resultados de julho mostrem uma defla\u00e7\u00e3o menos acentuada. Esse comportamento foi observado tanto para os pre\u00e7os de produtos industriais como para os pre\u00e7os agr\u00edcolas. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o que os impactos positivos da safra agr\u00edcola sobre os pre\u00e7os est\u00e3o quase esgotados e que a taxa de c\u00e2mbio manteve-se praticamente est\u00e1vel em julho, a defla\u00e7\u00e3o ocorrida no m\u00eas pode ser atribu\u00edda aos efeitos defasados da aprecia\u00e7\u00e3o cambial ocorrida desde mar\u00e7o deste ano, ainda em um contexto de desacelera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica. Apesar da pequena deprecia\u00e7\u00e3o cambial ocorrida desde a reuni\u00e3o do Copom de julho, ainda h\u00e1 espa\u00e7o para que a defla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os no atacado contribua para a manuten\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o ao consumidor em patamares baixos, notadamente no caso dos produtos comercializ\u00e1veis, mesmo em um contexto de retomada da atividade econ\u00f4mica.\n      \n\n      O c\u00e2mbio depreciou-se desde a reuni\u00e3o do Copom de julho, com a cota\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar norte-americano passando de valores entre R$2,80 e R$2,90, para cerca de R$3,00 nas semanas que antecederam a reuni\u00e3o de agosto. O risco Brasil medido pelo Embi+ flutuou no per\u00edodo, partindo de valores pr\u00f3ximos a 730 p.b. e aproximando-se de 900 p.b. no in\u00edcio de agosto, em fun\u00e7\u00e3o do movimento de r\u00e1pida eleva\u00e7\u00e3o nas taxas de juros de longo prazo da economia norte-americana e de uma maior volatilidade no cen\u00e1rio dom\u00e9stico durante as \u00faltimas semanas de julho. O indicador retrocedeu para valores pr\u00f3ximos a 750 p.b. na v\u00e9spera da reuni\u00e3o do Copom de agosto. As contas externas brasileiras continuam apresentando resultados positivos, com n\u00edveis recordes no saldo da balan\u00e7a comercial em fun\u00e7\u00e3o do crescimento das exporta\u00e7\u00f5es, obten\u00e7\u00e3o de pequeno super\u00e1vit no saldo em transa\u00e7\u00f5es correntes e r\u00e1pida recupera\u00e7\u00e3o das taxas de rolagem dos empr\u00e9stimos externos. Al\u00e9m disso, o impacto potencialmente negativo no curt\u00edssimo prazo do aumento dos juros longos nos Estados Unidos provavelmente ser\u00e1 compensado pelos efeitos positivos do crescimento mais r\u00e1pido da economia norte-americana sobre a economia mundial no m\u00e9dio prazo.\n      \n\n      Com a deprecia\u00e7\u00e3o cambial ocorrida desde a reuni\u00e3o do Copom de julho, o n\u00edvel corrente da taxa de c\u00e2mbio equivale ao valor m\u00e9dio observado no segundo trimestre do ano. Adicionalmente, de acordo com simula\u00e7\u00f5es feitas pelo Banco Central, a aprecia\u00e7\u00e3o cambial ocorrida durante o primeiro semestre de 2003 n\u00e3o foi ainda totalmente incorporada aos pre\u00e7os. Dessa forma, n\u00e3o se espera que a deprecia\u00e7\u00e3o recente da taxa de c\u00e2mbio venha a se constituir em uma fonte de press\u00e3o inflacion\u00e1ria.\n      \n\n      O n\u00edvel de atividade continuou caindo no fim do segundo trimestre. A queda da produ\u00e7\u00e3o industrial em junho acelerou-se al\u00e9m das previs\u00f5es anteriores. As vendas no com\u00e9rcio varejista permaneceram em queda e o n\u00edvel dos estoques na ind\u00fastria ficou acima do desejado. A utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o est\u00e1 estabilizada em cerca de 80% e a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o mant\u00e9m-se em patamares elevados, em torno de 13%. De forma geral, n\u00e3o se trata propriamente de um quadro recessivo na atividade econ\u00f4mica, uma vez que a desacelera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 generalizada, e algumas atividades importantes, como agricultura e setores ligados \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, v\u00eam apresentando elevadas taxas de crescimento.\n      \n\n      As perspectivas para o desempenho da economia no segundo semestre deste ano s\u00e3o melhores do que para o primeiro semestre. A atividade econ\u00f4mica, particularmente no \u00faltimo trimestre de 2003, dever\u00e1 se beneficiar dos efeitos dos cortes na taxa de juros b\u00e1sica nas \u00faltimas tr\u00eas reuni\u00f5es do Copom e da redu\u00e7\u00e3o recente no recolhimento compuls\u00f3rio sobre dep\u00f3sitos \u00e0 vista. O aumento dos rendimentos reais, que dever\u00e1 ocorrer com a queda da infla\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 um fator importante para a sustenta\u00e7\u00e3o da retomada da atividade econ\u00f4mica. Tendo em vista o comportamento da economia no segundo trimestre, entretanto, o crescimento ao longo do segundo semestre se dar\u00e1 a partir de uma base de compara\u00e7\u00e3o mais deprimida do que se antecipava por ocasi\u00e3o da reuni\u00e3o de julho do Copom, contando assim com ampla margem de capacidade instalada. Isso permitir\u00e1 que a recupera\u00e7\u00e3o ocorra de forma balanceada, com retomada do consumo e investimento e sem gera\u00e7\u00e3o de press\u00f5es inflacion\u00e1rias significativas.\n      \n\n      As proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o do Banco Central, supondo a manuten\u00e7\u00e3o da taxa Selic em 24,5% a.a. e da taxa de c\u00e2mbio em R$3,00, apontam para uma infla\u00e7\u00e3o acima da meta ajustada de 8,5% em 2003. N\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o significativa na proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2003, uma vez que o resultado de julho, abaixo do esperado, foi compensado pela maior proje\u00e7\u00e3o para pre\u00e7os administrados at\u00e9 o final do ano. Dessa forma, a trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o projetada permanece compat\u00edvel com aquela apresentada na Carta Aberta enviada pelo Presidente do Banco Central do Brasil ao ministro da Fazenda em 21.1.2003.\n      \n\n      As proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o do Banco Central para os pr\u00f3ximos doze meses e para 2004, ainda supondo constantes a taxa de c\u00e2mbio e a taxa Selic, apontam para valores abaixo da trajet\u00f3ria das metas. O impacto da queda na taxa de juros e da deprecia\u00e7\u00e3o cambial ocorrida no \u00faltimo m\u00eas foi compensado pela menor proje\u00e7\u00e3o de reajuste para os pre\u00e7os administrados no pr\u00f3ximo ano e pela redu\u00e7\u00e3o expressiva das expectativas de infla\u00e7\u00e3o.\n      \n\n      A mediana das expectativas de infla\u00e7\u00e3o dos analistas de mercado coletadas pela Gerin tamb\u00e9m vem apresentando comportamento favor\u00e1vel. Para 2003, as expectativas de mercado ca\u00edram de 10,6% para 9,7%. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s expectativas para a infla\u00e7\u00e3o acumulada doze meses \u00e0 frente, houve redu\u00e7\u00e3o de 7,0% para 6,4% entre as semanas que antecederam as reuni\u00f5es de julho e agosto, dando prosseguimento \u00e0 tend\u00eancia de queda que j\u00e1 havia sido observada entre as semanas que antecederam as reuni\u00f5es de junho e julho. Com essa queda, a expectativa de infla\u00e7\u00e3o para os pr\u00f3ximos doze meses est\u00e1 abaixo de 6,75%, valor que corresponde \u00e0 infla\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo de doze meses que se encerra em julho de 2004 segundo a trajet\u00f3ria das metas. Finalmente, para 2004, as expectativas de mercado ca\u00edram de 6,5% para 6,2%, aproximando-se ainda mais da meta de 5,5% para o ano.\n      \n\n      Assim como em meses anteriores, com o objetivo de avaliar o grau de persist\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o, o Copom comparou as previs\u00f5es fora da amostra para a infla\u00e7\u00e3o ocorrida em julho, obtidas a partir do modelo correntemente utilizado e a partir de outro modelo, que adota maior grau de persist\u00eancia. O desempenho do modelo correntemente utilizado foi superior, o que refor\u00e7a novamente a percep\u00e7\u00e3o de que o grau de in\u00e9rcia esteja convergindo para a sua m\u00e9dia hist\u00f3rica.\n      \n\n      A pol\u00edtica monet\u00e1ria deve ser calibrada de forma que a trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o convirja para a trajet\u00f3ria das metas. No m\u00e9dio prazo, h\u00e1 uma estrutura a termo de taxas de juros reais na economia que \u00e9 consistente com esse objetivo. Em per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o, como o atual, cabe \u00e0 autoridade monet\u00e1ria estabelecer uma trajet\u00f3ria para a taxa de juros b\u00e1sica que permita a converg\u00eancia gradativa da estrutura de taxas de juros reais para aquela que vigorar\u00e1 a m\u00e9dio prazo, de forma a garantir que a infla\u00e7\u00e3o se aproxime das metas com a menor volatilidade poss\u00edvel no produto. \u00c0 medida que se obt\u00eam evid\u00eancias de que a trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o est\u00e1 se tornando mais pr\u00f3xima da trajet\u00f3ria de metas, \u00e9 natural que diminua a dist\u00e2ncia entre as taxas de juros reais prevalecentes para diferentes maturidades e seus valores de equil\u00edbrio no m\u00e9dio prazo.\n      \n\n      Levando em conta a evolu\u00e7\u00e3o recente da infla\u00e7\u00e3o e as perspectivas para a sua trajet\u00f3ria futura, bem como a melhora significativa no cen\u00e1rio fiscal de m\u00e9dio e longo prazos proporcionada pelo r\u00e1pido andamento das reformas, o Copom entendeu ser adequado avan\u00e7ar no processo de flexibiliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria, promovendo neste momento um ajuste na taxa de juros b\u00e1sica de forma a posicion\u00e1-la numa trajet\u00f3ria consistente com a estrat\u00e9gia de converg\u00eancia gradativa da estrutura de taxas de juros reais da economia para a sua posi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio, com o objetivo j\u00e1 mencionado de garantir a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria das metas.\n      \n\n      Diante disso, o Copom decidiu por unanimidade fixar a meta para a taxa Selic em 22% a.a.\n      \n\n      Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltaria a se reunir em 16 de setembro de 2003 para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e, no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo comunicado 10.187, de 2.10.2002.\n    \n\n    \n      SUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n    \n\n\n\n    \n      Atividade econ\u00f4mica\n    \n\n\n\n    \n      O \u00cdndice do Volume de Vendas do com\u00e9rcio varejista do pa\u00eds registrou queda de 5,4% em junho, ante igual m\u00eas do ano anterior, acumulando retra\u00e7\u00e3o de 5,6% no ano, segundo a Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE). O ramo que agrega hipermercados, supermercados, produtos aliment\u00edcios, bebidas e fumo continuou destacando-se entre as varia\u00e7\u00f5es negativas observadas em todas as atividades, com decr\u00e9scimo de 8,3% em junho, comparado ao n\u00edvel observado no mesmo m\u00eas de 2002, e de 6,6% no acumulado do ano.\n      \n\n      As estat\u00edsticas da Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do Estado de S\u00e3o Paulo (Fecom\u00e9rcio-SP) mostraram redu\u00e7\u00e3o de 4,2% nas vendas f\u00edsicas do com\u00e9rcio varejista na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo em julho (dados preliminares), relativamente a junho, com dados dessazonalizados. Apenas as vendas de bens de consumo semidur\u00e1veis apresentaram crescimento no m\u00eas, de 1,2%. No ano, at\u00e9 julho, a queda nas vendas atingiu 13,9%, comparativamente ao n\u00edvel observado de janeiro a julho de 2002. As consultas para compras a prazo e com cheques, divulgadas pela Associa\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo (ACSP), indicaram manuten\u00e7\u00e3o da atividade comercial em julho em patamar relativamente baixo.\n      \n\n      A confian\u00e7a do consumidor manteve-se praticamente est\u00e1vel em agosto, com o \u00cdndice de Inten\u00e7\u00f5es do Consumidor (IIC) atingindo 104,5, de acordo com pesquisa mensal da Fecom\u00e9rcio-SP. A manuten\u00e7\u00e3o do IIC refletiu crescimento de 1,7% nas inten\u00e7\u00f5es atuais, compensado por pequeno decr\u00e9scimo nas inten\u00e7\u00f5es futuras, de 0,7%. Destaque-se que a recupera\u00e7\u00e3o das inten\u00e7\u00f5es atuais, revertendo parte da queda observada no m\u00eas anterior, permitiu que o IIC se mantivesse na faixa de otimismo, acima de 100, em escala que varia de 0 a 200.\n      \n\n      Os indicadores de investimento em junho mostraram recuos generalizados, acentuando o desempenho negativo observado ao longo deste ano. A maior retra\u00e7\u00e3o verificada no m\u00eas adveio da produ\u00e7\u00e3o de bens de capital, de -6,2%, a partir de dados dessazonalizados. A produ\u00e7\u00e3o de insumos da constru\u00e7\u00e3o civil e o \u00edndice de quantum de importa\u00e7\u00e3o de bens de capital registraram decl\u00ednios respectivos de 1,7% e 0,5% em junho. Tamb\u00e9m refletindo a conjuntura econ\u00f4mica desfavor\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao investimento, o volume de financiamentos para investimentos de m\u00e9dio e longo prazos concedidos pelo Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) apresentou decr\u00e9scimo de 16,8% no acumulado do ano at\u00e9 junho, comparativamente ao do mesmo per\u00edodo do ano passado.\n      \n\n      A produ\u00e7\u00e3o industrial brasileira apresentou decl\u00ednio acentuado em junho, com varia\u00e7\u00e3o de -2,6% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 do m\u00eas anterior, na s\u00e9rie dessazonalizada. Esse resultado decorreu das quedas verificadas na ind\u00fastria extrativa mineral, de 9,3%, e na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, de 1,9%. Com esse resultado, a atividade fabril encerrou o primeiro semestre de 2003 praticamente estagnada (+0,1%), comparativamente ao mesmo per\u00edodo do ano anterior. Os ramos industriais voltados para o mercado dom\u00e9stico foram os que apresentaram piores desempenhos, com destaque para as quedas verificadas nos setores farmac\u00eautico (-16,2%), vestu\u00e1rio e cal\u00e7ados (-14,8%), t\u00eaxtil (-8,5%) e material el\u00e9trico e de comunica\u00e7\u00f5es ( -6,9%). Entre as categorias de uso, o segmento de bens de consumo dur\u00e1veis foi o destaque positivo no resultado de julho, apresentando crescimento de 0,9%, com ajuste sazonal. Todas as outras categorias tiveram desempenho negativo: bens de capital (-6,2%); bens intermedi\u00e1rios (-2,4%); e bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis (-1,7).\n      \n\n      As estat\u00edsticas divulgadas pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI) referentes \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o em junho apontaram mais uma vez arrefecimento da atividade industrial. As vendas reais e as horas trabalhadas recuaram, respectivamente, 1,2% e 0,5%, considerando os dados dessazonalizados. As seguidas retra\u00e7\u00f5es das vendas industriais t\u00eam gerado ac\u00famulo indesejado de estoques na ind\u00fastria, verificado por pesquisa trimestral da CNI. De fato, o indicador de estoque de produtos finais alcan\u00e7ou 54,2 pontos (valores acima de 50 pontos indicam estoques acima do planejado) no segundo trimestre de 2003, recorde da s\u00e9rie iniciada no segundo trimestre de 1998.\n      \n\n      No segmento automobil\u00edstico, a produ\u00e7\u00e3o e as vendas de ve\u00edculos registraram recupera\u00e7\u00e3o em julho. A produ\u00e7\u00e3o e as vendas externas acusaram incrementos respectivos de 4,4% e 0,8%, na s\u00e9rie com ajuste sazonal. O crescimento das vendas internas foi mais expressivo, de 9,8%, possibilitando maior escoamento das unidades em estoque.\n    \n\n\n\n    \n      Mercado de trabalho\n    \n\n\n\n    \n      O \u00edndice de emprego formal registrou crescimento mensal de 0,2% em junho, na s\u00e9rie dessazonalizada, e 3,2% no primeiro semestre, relativamente ao mesmo per\u00edodo de 2002, de acordo com informa\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego.\n      \n\n      Segundo a nova metodologia da Pesquisa Mensal do Emprego, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o medida pelo IBGE nas seis principais regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds atingiu 13% em junho, ante a de 12,8% em maio, principalmente pela expans\u00e3o de 0,26% na Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA). O n\u00famero de pessoas ocupadas cresceu 0,11% no mesmo per\u00edodo.\n      \n\n      Ainda segundo a pesquisa do IBGE, o rendimento real m\u00e9dio recebido pelas pessoas ocupadas, em maio de 2003, ficou 13,7% abaixo daquele percebido em igual m\u00eas de 2002. No setor industrial, conforme estat\u00edsticas da CNI, a massa salarial real em junho deste ano foi 6,7% inferior \u00e0 observada no mesmo m\u00eas do ano anterior.\n    \n\n    \n      Cr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n    \n\n\n\n    \n      O total das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito com recursos livres recuou 0,8% em julho, situando-se em R$213 bilh\u00f5es. Esse resultado foi condicionado pelas redu\u00e7\u00f5es de 1,9% e 1%, respectivamente, nos saldos dos empr\u00e9stimos para pessoa jur\u00eddica com recursos internos e com recursos externos, j\u00e1 que os empr\u00e9stimos para pessoa f\u00edsica apresentaram incremento de 0,3% no m\u00eas. As carteiras de cr\u00e9dito pessoal e aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos foram as que tiveram melhor desempenho nas opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas.\n      \n\n      A taxa m\u00e9dia de juros das opera\u00e7\u00f5es com recursos livres registrou nova queda em julho, de 1,8 p.p, influenciada pelas diminui\u00e7\u00f5es na taxa Selic. A redu\u00e7\u00e3o foi mais significativa nas opera\u00e7\u00f5es prefixadas direcionadas \u00e0s pessoas f\u00edsicas (-3,5%). A inadimpl\u00eancia total da carteira de cr\u00e9dito com recursos livres das institui\u00e7\u00f5es financeiras permaneceu est\u00e1vel em 8,8% pelo quarto m\u00eas consecutivo.\n      \n\n      Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inadimpl\u00eancia no com\u00e9rcio, houve pequena amplia\u00e7\u00e3o em julho, por\u00e9m mantendo-se ainda em n\u00edvel reduzido relativamente ao mesmo per\u00edodo de 2002. As estat\u00edsticas da ACSP revelaram que o n\u00famero de registros cancelados cresceu 20,8% no m\u00eas, ante o do m\u00eas anterior, indicando a disposi\u00e7\u00e3o dos consumidores de direcionar recursos para a quita\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas. Assim, a taxa de inadimpl\u00eancia alcan\u00e7ou 5,2% em julho, com incremento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de 4,9% de junho, mas com queda em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 de 7,2% de julho de 2002.\n    \n\n\n\n    \n      Ambiente externo\n    \n\n\n\n    \n      Nos Estados Unidos (EUA), os \u00faltimos indicadores econ\u00f4micos v\u00eam surpreendendo positivamente, trazendo fortes evid\u00eancias de que a recupera\u00e7\u00e3o est\u00e1 em curso. O PIB anualizado e dessazonalizado expandiu-se 2,4% no segundo trimestre de 2003, com crescimento de 3,3% para o consumo, 1,3% para o investimento privado bruto e 7,5% para os gastos do governo. As vendas no varejo registraram alta de 1,4% e a produ\u00e7\u00e3o industrial expandiu-se 0,5% em julho. A taxa de desemprego reduziu-se de 6,4% em junho para 6,2% em julho, e o n\u00famero de pedidos de aux\u00edlio-desemprego voltou a ficar abaixo de 400 mil, indicando poss\u00edvel reaquecimento do mercado de trabalho.\n      \n\n      No Jap\u00e3o tamb\u00e9m h\u00e1 um clima mais otimista quanto ao crescimento da economia este ano. No segundo trimestre, o PIB registrou crescimento anualizado de 2,3%, acima das expectativas. J\u00e1 a economia europ\u00e9ia manteve-se estagnada, com crescimento nulo no segundo trimestre. As economias alem\u00e3 e italiana j\u00e1 apresentaram dois trimestres seguidos de varia\u00e7\u00e3o negativa no produto. H\u00e1 riscos de que a contra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia seja ainda mais severa pelos efeitos ainda n\u00e3o dimensionados do calor intenso que assola a regi\u00e3o, com impactos negativos sobre a oferta de energia e a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, e afetando os \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o.\n      \n\n      O fraco desempenho das economias industrializadas est\u00e1 afetando novamente o com\u00e9rcio internacional em 2003, levando a OMC a rever para menos de 3% o crescimento do com\u00e9rcio mundial este ano. No entanto, a recupera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os de algumas commodities agr\u00edcolas e o crescimento do com\u00e9rcio entre pa\u00edses em desenvolvimento do hemisf\u00e9rio sul est\u00e3o garantindo melhor desempenho comercial dos pa\u00edses em desenvolvimento.\n      \n\n      As expectativas empresariais sinalizam recupera\u00e7\u00e3o nos EUA e Jap\u00e3o, enquanto prevalece o pessimismo na Europa. Nos EUA, os \u00edndices do Institute for Supply Management (ISM) sinalizam forte recupera\u00e7\u00e3o do setor de servi\u00e7os e a manuten\u00e7\u00e3o do \u00edndice que mede a atividade da ind\u00fastria acima da faixa de 50 pontos significa expans\u00e3o do segmento. No \u00e2mbito dos consumidores, em julho houve recuo da confian\u00e7a dos norte-americanos e ligeira melhora no \u00e2nimo dos europeus e japoneses.\n      \n\n      Em julho, a infla\u00e7\u00e3o subiu nas principais economias, embora ainda se mantenha em patamares baixos, se os bancos centrais n\u00e3o alterarem as taxas b\u00e1sicas de juros. No mercado financeiro internacional registrou-se nova eleva\u00e7\u00e3o nos rendimentos dos t\u00edtulos do tesouro norte-americano devido aos menores riscos de defla\u00e7\u00e3o e \u00e0s melhores perspectivas para o n\u00edvel de atividade no segundo semestre. As principais bolsas de valores mundiais v\u00eam registrando trajet\u00f3ria ascendente desde o fim da guerra do Iraque. O ajuste patrimonial das grandes corpora\u00e7\u00f5es norte-americanas e europ\u00e9ias, visando \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do risco de default no curto prazo e o aumento da liquidez, tem favorecido a queda dos spreads, beneficiando tanto t\u00edtulos corporativos quanto soberanos.\n    \n\n    \n      Com\u00e9rcio exterior\n    \n\n\n\n    \n      A balan\u00e7a comercial teve um super\u00e1vit de US$2,1 bilh\u00f5es em julho, totalizando US$12,5 bilh\u00f5es no ano e US$21,8 bilh\u00f5es nos \u00faltimos doze meses, mais uma vez registrando n\u00edveis recordes. No ano at\u00e9 julho, as exporta\u00e7\u00f5es cresceram 25% e as importa\u00e7\u00f5es recuaram 3%, comparativamente aos valores registrados no mesmo per\u00edodo de 2002. Em julho, a m\u00e9dia di\u00e1ria de exporta\u00e7\u00f5es recuou 9,6% ante a do m\u00eas anterior e 1,9% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de julho de 2002. As importa\u00e7\u00f5es subiram 0,1% e decresceram 19,4%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o. Em agosto, at\u00e9 a terceira semana (11 dias \u00fateis), o saldo comercial totalizou US$1 bilh\u00e3o, registrando-se recuos de 1,1% nas exporta\u00e7\u00f5es e de 13,6% nas importa\u00e7\u00f5es, comparativamente aos valores m\u00e9dios observados em agosto de 2002.\n      \n\n      Em julho, as exporta\u00e7\u00f5es de manufaturados alcan\u00e7aram US$3,4 bilh\u00f5es e as de produtos semimanufaturados, US$981 milh\u00f5es, registrando valores recordes para meses de julho. As vendas de produtos b\u00e1sicos atingiram US$1,7 bilh\u00e3o, constituindo-se no segundo maior valor movimentado em meses de julho, ficando abaixo somente de julho de 2002. No acumulado do ano, o valor das exporta\u00e7\u00f5es das tr\u00eas categorias de produtos registrou recordes hist\u00f3ricos para o per\u00edodo e, pela m\u00e9dia di\u00e1ria, as exporta\u00e7\u00f5es de produtos semimanufaturados cresceram 37,1%, as de b\u00e1sicos 36,9% e as de manufaturados 20,5%, comparativamente \u00e0s observadas no mesmo per\u00edodo de 2002. As vendas no per\u00edodo de janeiro a julho se ampliaram para todas as regi\u00f5es, destacando-se os acr\u00e9scimos de 152,7% nas exporta\u00e7\u00f5es para a China e de 87,7% para a Argentina, al\u00e9m do crescimento de 15,1% no valor dos embarques para os Estados Unidos.\n      \n\n      No que se refere \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, a redu\u00e7\u00e3o de 2,4% na m\u00e9dia di\u00e1ria no per\u00edodo de janeiro a julho deveu-se \u00e0 contra\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de bens de capital e de bens de consumo, com varia\u00e7\u00f5es negativas de 19,4% e de 9,4%, respectivamente. Ocorreram aumentos de 11,3% nos gastos com combust\u00edveis e lubrificantes e de 5,1% nas compras de mat\u00e9rias-primas e produtos intermedi\u00e1rios, sobretudo nafta.\n      \n\n      As transa\u00e7\u00f5es correntes atingiram super\u00e1vit de US$744 milh\u00f5es em julho, comparativamente ao d\u00e9ficit de US$548 milh\u00f5es no mesmo m\u00eas do ano anterior. O d\u00e9ficit nas contas de servi\u00e7os e rendas atingiu US$1,7 bilh\u00e3o e as transfer\u00eancias unilaterais foram superavit\u00e1rias em US$417 milh\u00f5es. O resultado em transa\u00e7\u00f5es correntes, acumulado nos doze meses terminados em julho, alcan\u00e7ou super\u00e1vit de US$2,6 bilh\u00f5es, equivalente a 0,57% do PIB. A conta financeira do balan\u00e7o de pagamentos registrou ingressos l\u00edquidos de investimentos estrangeiros diretos de US$1,2 bilh\u00e3o. O resultado global do balan\u00e7o de pagamentos foi positivo em US$112 milh\u00f5es. As reservas internacionais situaram-se em US$47,6 bilh\u00f5es e as reservas l\u00edquidas ajustadas, em US$14,4 bilh\u00f5es.\n    \n\n    \n      Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n    \n\n    \n      A tend\u00eancia de decl\u00ednio das taxas de infla\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios indicadores que apontavam para a desacelera\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade econ\u00f4mica refor\u00e7aram a expectativa dos participantes de mercado quanto \u00e0 continuidade da pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o da meta para a taxa Selic. Por outro lado, o aumento da taxa de retorno dos t\u00edtulos norte-americanos e a conseq\u00fcente desvaloriza\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos externos brasileiros determinaram a eleva\u00e7\u00e3o da parte longa da curva. Dessa forma, diminuiu a inclina\u00e7\u00e3o negativa da curva de juros: o spread das taxas e de um ano em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 meta para a taxa Selic passou de -547 p.b. para -347 p.b., entre os dias 23 de julho e 19 de agosto.\n      \n\n      Devido \u00e0 menor demanda por hedge cambial, as duas rolagens de vencimentos de t\u00edtulos e de swaps cambiais ocorridas desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom alcan\u00e7aram 39,7% do principal, o menor percentual do ano, tendo sido realizadas por meio da contrata\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es de swap de prazo entre 4 e 30 meses (m\u00e9dia de 9 meses). Na primeira rolagem, as taxas contratadas ca\u00edram em rela\u00e7\u00e3o ao evento precedente, voltando a subir na segunda rolagem em raz\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o da curva de cupom cambial, provocada, principalmente, pelo mencionado aumento da taxa de retorno dos t\u00edtulos norte-americanos.\n      \n\n      O Tesouro Nacional realizou quatro leil\u00f5es de LTN, que totalizaram vendas de R$8,3 bilh\u00f5es, inclu\u00edda a coloca\u00e7\u00e3o, em oferta firme, de t\u00edtulo com vencimento em janeiro de 2005. A maior volatilidade dos juros futuros no per\u00edodo provocou aumento das taxas de coloca\u00e7\u00e3o desses t\u00edtulos. Realizaram-se, tamb\u00e9m, duas ofertas de LFT, cujo volume financeiro alcan\u00e7ou R$6,9 bilh\u00f5es.\n      \n\n      As liquida\u00e7\u00f5es financeiras realizadas entre 24 de julho e 20 de agosto produziram impacto monet\u00e1rio expansionista de R$1,4 bilh\u00e3o, explicado, principalmente, pelo resgate l\u00edquido de R$7,2 bilh\u00f5es em LFT e de R$2,5 bilh\u00f5es em t\u00edtulos cambiais, parcialmente compensados por coloca\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de R$8,3 bilh\u00f5es em LTN.\n      \n\n      Nas suas interven\u00e7\u00f5es no mercado aberto, o Banco Central realizou semanalmente opera\u00e7\u00f5es compromissadas com prazo de duas semanas e manteve as opera\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de nivelamento da liquidez banc\u00e1ria, com prazo de dois dias \u00fateis. Em conjunto, essas opera\u00e7\u00f5es retiraram do mercado de reservas banc\u00e1rias o excesso de liquidez, cuja m\u00e9dia foi de R$48,7 bilh\u00f5es no per\u00edodo.\n      \n\n      Em julho, a d\u00edvida p\u00fablica mobili\u00e1ria interna cresceu 3,1%, tendo sua parcela vinculada \u00e0 varia\u00e7\u00e3o cambial sido reduzida de 29,1% para 28,5%, em conseq\u00fc\u00eancia, principalmente, da rolagem parcial dos vencimentos cambiais.\n    \n\n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Gloss\u00e1rio\n    \n\n    \n      a.a.ao ano\n    \n\n    \n      ACSPAssocia\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo\n    \n\n    \n      BNDES Banco Nacional de Desenvolvimento Social\n    \n\n    \n      CNIConfedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria de S\u00e3o Paulo\n    \n\n    \n      Embi+ Emerging Market Bond Index Plus\n    \n\n    \n      EUAEstados Unidos da Am\u00e9rica\n    \n\n    \n      Fecom\u00e9rcio-SPFedera\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do Estado de S\u00e3o Paulo\n    \n\n    \n      FGVFunda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas\n    \n\n    \n      Gerin  Ger\u00eancia Executiva de Relacionamento com Investidores\n    \n\n    \n      GLPG\u00e1s Liquefeito de Petr\u00f3leo\n    \n\n    \n      IBGEInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n    \n\n    \n      IGP\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os\n    \n\n    \n      IIC\u00cdndice de Inten\u00e7\u00f5es do Consumidor\n    \n\n    \n      IPA\u00cdndice de Pre\u00e7os por Atacado\n    \n\n    \n      IPA-DI\u00cdndice de Pre\u00e7os por Atacado - Disponibilidade Interna\n    \n\n    \n      IPCA\u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n    \n\n    \n      IPC-BR\u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor - Brasil\n    \n\n    \n      ISMInstitute for Supply Management\n    \n\n    \n      LFTLetras Financeiras do Tesouro\n    \n\n    \n      LTNLetras do Tesouro Nacional\n    \n\n    \n      OMCOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio\n    \n\n    \n      p.b.pontos base\n    \n\n    \n      p.p.ponto percentual\n    \n\n    \n      PEA Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa\n    \n\n    \n      PIBProduto Interno Bruto\n    \n\n    \n      VAR Vetor Auto Regressivo\n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 99, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]