[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2010-09-09T03:00:00Z", "Titulo": "153\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2010-09-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\nExpectativas e sondagens\n\nMercado de trabalho\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente externo\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas internacionais\n\nMercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 31/08/2010 e 1\u00ba/09/2010\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (31/8) e do 20\u00ba\nandar (1\u00ba/9) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h30 (31/8) e 17h45 (1\u00ba/9)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 18h35 (31/8) e 20h30\n(1\u00ba/9)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nHenrique de Campos Meirelles\n\u2013 Presidente\n\nAldo Luiz Mendes\n\nAlexandre\nAntonio Tombini\n\nAlvir\nAlberto Hoffmann\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nAntonio\nGustavo Matos do Vale\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes no dia 31)\n\nAdriana Soares Sales\n\u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 1\u00ba/9)\n\nAltamir Lopes \u2013\nDepartamento Econ\u00f4mico\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nJos\u00e9 Antonio Marciano\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nM\u00e1rcio Barreira de Ayrosa Moreira \u2013 Departamento de\nOpera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais\n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Ger\u00eancia-Executiva de Relacionamento com Investidores\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes no dia 31)\n\nAlexandre Pundek\nRocha \u2013 Assessor da Diretoria\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Chefe-Adjunto do Departamento de Estudos e Pesquisas\n\nEmanuel Di Stefano\nBezerra Freire \u2013 Assessor da Diretoria\n\nFrancisco Leopoldo\nCarvalho de Mendon\u00e7a Filho \u2013 Assessor de Imprensa\n\nWagner Piazza\nGaglianone \u2013 Assessor do Departamento de Estudos e Pesquisas\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1. A infla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de\nPre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA), ap\u00f3s eleva\u00e7\u00e3o no primeiro quadrimestre, foi nula\nem junho e pr\u00f3xima de zero em julho (0,01%). Com isso, a infla\u00e7\u00e3o acumulada nos\nsete primeiros meses de 2010 alcan\u00e7ou 3,10%, o que reflete, em grande parte, o\ncomportamento dos pre\u00e7os livres, que aumentaram 3,55% at\u00e9 julho.\nEspecificamente sobre os pre\u00e7os livres, note-se que enquanto a varia\u00e7\u00e3o dos\npre\u00e7os dos bens comercializ\u00e1veis mostrou certa estabilidade nos primeiros sete\nmeses de 2010 em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano anterior (2,22% ante 2,26% em 2009),\na dos pre\u00e7os dos bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis aumentou (4,74% ante 3,33% em 2009).\nPor sua vez, os pre\u00e7os administrados desaceleraram, com alta de 2,03% at\u00e9\njulho, ante 2,81% em igual per\u00edodo de 2009. A varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos servi\u00e7os,\ncuja din\u00e2mica tende a exibir maior persist\u00eancia do que a dos pre\u00e7os dos bens, mostra\ncerto arrefecimento na margem, atingiu 5,12% at\u00e9 julho e 6,90% em doze meses.\nEm s\u00edntese, o conjunto das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis evidencia que houve melhora\nda din\u00e2mica inflacion\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n2. As tr\u00eas principais medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente\ncalculadas pelo Banco Central tiveram comportamento homog\u00eaneo entre junho e\njulho. O n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o reduziu-se de 0,40% em junho\npara 0,25% em julho, assim como os n\u00facleos por dupla pondera\u00e7\u00e3o (de 0,29% para\n0,20%) e por exclus\u00e3o (de 0,36% para 0,24%). No acumulado at\u00e9 julho, o n\u00facleo\npor exclus\u00e3o elevou-se em 3,32%, enquanto os n\u00facleos por m\u00e9dias aparadas com\nsuaviza\u00e7\u00e3o e por dupla pondera\u00e7\u00e3o registraram eleva\u00e7\u00f5es de 3,14% e de 2,98%,\nrespectivamente. Apesar da din\u00e2mica mais favor\u00e1vel nos \u00faltimos meses, essas\nvaria\u00e7\u00f5es situam-se, respectivamente, 0,24 p.p., 0,58 p.p. e 0,13 p.p. acima\ndas taxas vigentes no mesmo per\u00edodo de 2009. Por sua vez, em julho, as taxas de\nvaria\u00e7\u00e3o acumuladas em doze meses se posicionaram em 4,98%, 4,96% e 4,87% para\no \u00edndice por exclus\u00e3o, por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o e por dupla\npondera\u00e7\u00e3o, respectivamente, portanto ainda acima do centro da meta. Ap\u00f3s seis\nmeses se posicionando acima de 60%, em junho o \u00edndice de difus\u00e3o do IPCA recuou\npara 57,3% e, em julho, voltou a recuar (48,7%). \n\n\u00a0\n\n3. A infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013\nDisponibilidade Interna (IGP-DI) deslocou-se de 0,34% em junho para 0,22% em\njulho. No ano at\u00e9 julho, a varia\u00e7\u00e3o do IGP-DI atingiu 5,71% (-1,68% no mesmo\nper\u00edodo de 2009). Sob esse crit\u00e9rio, a acelera\u00e7\u00e3o do IGP-DI manifestou-se em\nseus tr\u00eas componentes. O principal, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo \u2013\nDisponibilidade Interna (IPA-DI), atingiu 6,54% no acumulado do ano at\u00e9 julho\n(-4,03% no mesmo per\u00edodo de 2009). Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao\nConsumidor \u2013 Brasil (IPC-Br) variou 3,42% no mesmo per\u00edodo (3,01% em 2009), enquanto\no \u00cdndice Nacional da Constru\u00e7\u00e3o Civil (INCC) variou 6,09% (2,69% em 2009). No\nque se refere ao IPA-DI, a acelera\u00e7\u00e3o derivou tanto do comportamento dos pre\u00e7os\nagr\u00edcolas como dos industriais. A varia\u00e7\u00e3o do IPA industrial atingiu 6,82%\n(-5,06% no mesmo per\u00edodo de 2009) e a dos pre\u00e7os agr\u00edcolas no atacado chegou a\n5,64% (-1,04% em 2009). Por outro lado, cabe enfatizar que a din\u00e2mica dos\npre\u00e7os no atacado mostra melhora, em particular a dos pre\u00e7os agr\u00edcolas. De toda\nforma, o Copom avalia que os efeitos do comportamento dos pre\u00e7os no atacado\nsobre a infla\u00e7\u00e3o para os consumidores depender\u00e3o, entre outros fatores, das\ncondi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda, da exposi\u00e7\u00e3o de cada setor \u00e0\ncompeti\u00e7\u00e3o externa e interna, e das expectativas dos formadores de pre\u00e7os em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria futura da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4. O \u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central\n(IBC-Br) incorpora estimativa para a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da\neconomia, bem como para os impostos sobre produto, e, portanto, constitui\nimportante indicador coincidente da atividade econ\u00f4mica. Ap\u00f3s registrar\ncrescimento por dezesseis meses consecutivos at\u00e9 abril, o IBC-Br se mostrou est\u00e1vel\nno bimestre seguinte. A evolu\u00e7\u00e3o do IBC-Br, bem como de outros indicadores de\natividade, sugere acomoda\u00e7\u00e3o da economia no segundo trimestre, ao contr\u00e1rio do\nritmo intenso verificado no primeiro. Entretanto, as perspectivas para o\nsegundo semestre apontam no sentido de que a economia dever\u00e1 crescer, mas, em ritmo\nmais condizente com taxas de crescimento avaliadas como sustent\u00e1veis a longo\nprazo.\u00a0\u00a0 \n\n\u00a0\n\n5. A s\u00e9rie de produ\u00e7\u00e3o industrial geral, segundo dados\ndessazonalizados pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE),\nna compara\u00e7\u00e3o m\u00eas a m\u00eas, registrou alta de 0,4% em julho, ap\u00f3s haver recuado\nnos tr\u00eas meses anteriores. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano anterior, em julho\na produ\u00e7\u00e3o aumentou 8,7%, ante 11,1% em junho. No acumulado em doze meses, ap\u00f3s\ndecl\u00ednios consecutivos de fevereiro de 2009 a mar\u00e7o de 2010, pela quarta vez\nseguida a produ\u00e7\u00e3o industrial mostrou expans\u00e3o, de 8,3% (4,5% e 6,5% em maio e junho,\nrespectivamente). Por sua vez, a taxa de crescimento da m\u00e9dia m\u00f3vel trimestral\nda s\u00e9rie de produ\u00e7\u00e3o industrial geral, segundo dados dessazonalizados pelo\nIBGE, recuou 0,3% em julho, ap\u00f3s diminuir 0,7% em junho. Nos primeiros meses\ndeste ano, o dinamismo da atividade fabril foi influenciado pela conjuntura\ninternacional, pelas expectativas de empresas e fam\u00edlias, bem como pelas\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras dom\u00e9sticas, fatores esses que impulsionaram a demanda\ndom\u00e9stica. Esse processo foi amparado tamb\u00e9m pela recomposi\u00e7\u00e3o de estoques e\npela antecipa\u00e7\u00e3o do consumo, que, por sua vez, decorreu, em parte, das\nperspectivas de retirada de est\u00edmulos fiscais. Devido \u00e0 queda na compara\u00e7\u00e3o\nmensal verificada em todo o segundo trimestre, o comportamento da s\u00e9rie da\nind\u00fastria geral e de seus componentes continua pr\u00f3ximo ao verificado antes da\ncrise de 2008/2009. A produ\u00e7\u00e3o industrial deve retomar a tend\u00eancia de\ncrescimento, processo este amparado, al\u00e9m das fontes de cr\u00e9dito tradicionais,\npela recupera\u00e7\u00e3o do mercado de capitais e pela a\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es financeiras\np\u00fablicas, entre outros fatores.\n\n\u00a0\n\n6. Entre as categorias de uso, segundo dados\ndessazonalizados pelo IBGE, os destaques com maiores contribui\u00e7\u00f5es positivas em\njulho foram as ind\u00fastrias de bens de consumo dur\u00e1veis (0,9%) e as de bens\nintermedi\u00e1rios (0,9%). As ind\u00fastrias de bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis\ntamb\u00e9m apresentaram crescimento (0,3%), enquanto as de bens de capital contra\u00edram\n(-0,2%). Considerando a m\u00e9dia m\u00f3vel trimestral, enquanto a categoria de bens\nintermedi\u00e1rios registrou leve aumento (0,1%), as de bens de capital (-0,7%),\nbens de consumo dur\u00e1veis (-0,9%) e semidur\u00e1veis (-0,5%) apresentaram redu\u00e7\u00e3o.\nVale ressaltar que a ind\u00fastria de bens de capital apresentou crescimento de 28,3%\nat\u00e9 julho, maior expans\u00e3o entre as categorias de uso, evidenciando a retomada\nconsistente da economia dom\u00e9stica. Ap\u00f3s a crise de 2008/2009, a recupera\u00e7\u00e3o do\ndinamismo da produ\u00e7\u00e3o industrial foi inicialmente liderada pela produ\u00e7\u00e3o de\nbens dur\u00e1veis, mas se disseminou posteriormente, refletindo medidas de\ndesonera\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, que a rigor se encontram em processo avan\u00e7ado de revers\u00e3o,\nbem como distens\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es financeiras e aumento da renda. O\ncomportamento futuro da produ\u00e7\u00e3o industrial depender\u00e1 tamb\u00e9m da evolu\u00e7\u00e3o da\nconfian\u00e7a dos consumidores e dos empres\u00e1rios, que devem continuar sendo fontes\nde dinamismo, entre outros fatores.\n\n\u00a0\n\n7. A taxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas\ncobertas pela Pesquisa Mensal de Emprego (PME), do IBGE, passou de 7,0%, em junho,\npara 6,9% em julho, taxa 1 p.p. inferior \u00e0quela observada no mesmo m\u00eas de 2009.\nNa s\u00e9rie dessazonalizada, a taxa permaneceu est\u00e1vel, em 7,0%, pelo terceiro m\u00eas\nconsecutivo. Ap\u00f3s recuar substancialmente ap\u00f3s a crise de 2008/2009, a taxa de\ndesemprego mostra certa estabilidade. O rendimento m\u00e9dio habitual real apresentou\nalta de 2,2% em julho em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. O emprego, por sua vez, teve\neleva\u00e7\u00e3o de 3,5% em junho e de 3,2% em julho, em rela\u00e7\u00e3o aos mesmos meses do\nano anterior, com destaque para o setor industrial. Em consequ\u00eancia, a expans\u00e3o\nda massa salarial real atingiu 8,4% na compara\u00e7\u00e3o interanual em julho, e\npermanece como fator-chave para a sustenta\u00e7\u00e3o da demanda dom\u00e9stica. Ainda sobre\no mercado de trabalho, dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego\n(MTE) indicam continuidade da gera\u00e7\u00e3o de vagas no setor formal. De fato, em\njulho foram criados 182 mil postos de trabalho e, nos sete primeiros meses do\nano, 1,66 milh\u00e3o, registrando o terceiro melhor m\u00eas de julho e o maior saldo\nacumulado no mesmo per\u00edodo da s\u00e9rie hist\u00f3rica, iniciada em 1985. De forma\nid\u00eantica, a ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, o com\u00e9rcio, os servi\u00e7os e a constru\u00e7\u00e3o\ncivil geraram os maiores saldos acumulados desde 1985. Tamb\u00e9m no que se refere\nao emprego formal, o setor mais din\u00e2mico continua sendo a constru\u00e7\u00e3o civil, no\nqual o emprego se expandiu 13,9% frente aos primeiros sete meses de 2009.\n\n\u00a0\n\n8. O volume de vendas do com\u00e9rcio ampliado, de acordo com dados\ndessazonalizados pelo IBGE, apresentou estabilidade em junho, ap\u00f3s quedas de 0,1%\nem maio e de 6,7% em abril. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano anterior,\nhouve eleva\u00e7\u00e3o de 3,4% em junho. A m\u00e9dia do trimestre encerrado em junho recuou\n1,9%, em rela\u00e7\u00e3o ao encerrado em mar\u00e7o, na s\u00e9rie com ajuste sazonal. Na\ncompara\u00e7\u00e3o com o m\u00eas anterior, pela s\u00e9rie com ajuste sazonal, foram destaques\npositivos as vendas de equipamentos e material para escrit\u00f3rio (5,4%), outros\nartigos de uso pessoal e dom\u00e9stico (5,2%) e dos hipermercados, supermercados e\nprodutos aliment\u00edcios (1,5%). A despeito da estabilidade na margem, nos\npr\u00f3ximos meses espera-se que a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continue sendo beneficiada\npor transfer\u00eancias governamentais, pelo crescimento da massa salarial real,\npela expans\u00e3o do cr\u00e9dito e pela confian\u00e7a dos consumidores.\n\n\u00a0\n\n9. O N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, se\nposicionou em 85,4% em agosto, pr\u00f3ximo aos n\u00edveis verificados antes da crise de\n2008/2009. Segundo dados da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI),\ndessazonalizados pelo Banco Central, o Nuci reduziu-se para 82,7% em junho\n(82,8% em maio), enquanto aquele calculado pela FGV, com ajuste sazonal,\natingiu 84,9% em agosto (85,1% no m\u00eas anterior). Entre as quatro categorias de\nuso, as ind\u00fastrias de bens de consumo (84,9% ante 85,0% no m\u00eas anterior) e a de\nmateriais de constru\u00e7\u00e3o (91,0% ante 91,7% no m\u00eas anterior) registraram redu\u00e7\u00e3o\nem agosto ante o m\u00eas anterior. Por outro lado, a ind\u00fastria de bens de capital\n(84,0%) apresentou alta de 1,3 p.p., enquanto a de bens intermedi\u00e1rios (86,3%)\nregistrou estabilidade em compara\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. A reduzida margem de\nociosidade \u00e9 resultado da expans\u00e3o da atividade, ainda n\u00e3o compensada pela\nmatura\u00e7\u00e3o de projetos de investimento. Por sua vez, os dados sobre absor\u00e7\u00e3o de\nbens de capital mostram recupera\u00e7\u00e3o na compara\u00e7\u00e3o com os mesmos per\u00edodos do ano\nanterior. A absor\u00e7\u00e3o de bens de capital apresentou redu\u00e7\u00e3o de 0,2% em julho\nante o m\u00eas imediatamente anterior, dados dessazonalizados, e crescimento de\n27,9% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2009. No acumulado do ano at\u00e9 julho o aumento\natingiu 31,0%. A produ\u00e7\u00e3o de insumos para a constru\u00e7\u00e3o civil registrou redu\u00e7\u00e3o\n(2,5%) em julho em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. Pela s\u00e9rie observada, houve alta de\n9,5% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2009, com aumento de 7,9% em doze meses. Em s\u00edntese,\nos dados sugerem que as taxas de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada se\nacomodaram em patamares elevados. A prop\u00f3sito, como assinalado em Notas\nanteriores das reuni\u00f5es do Copom, a trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o mant\u00e9m estreita\nrela\u00e7\u00e3o com os desenvolvimentos correntes e prospectivos no tocante \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o\nda oferta de bens e de servi\u00e7os para o adequado atendimento da demanda.\n\n\u00a0\n\n10. O saldo da balan\u00e7a comercial acumulado em doze meses\ntotalizou US$17,7 bilh\u00f5es em julho, valor US$9,4 bilh\u00f5es inferior ao observado\nno mesmo per\u00edodo do ano passado. Esse resultado adveio de US$175,8 bilh\u00f5es em\nexporta\u00e7\u00f5es e de US$158,0 bilh\u00f5es em importa\u00e7\u00f5es, o que representa varia\u00e7\u00f5es de\n2,8% e 9,9%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2009. De fato, o maior\ndinamismo da demanda dom\u00e9stica frente \u00e0 externa \u00e9 relevante para a redu\u00e7\u00e3o do\nsuper\u00e1vit comercial. O comportamento das remessas de lucros e dividendos\ncontribuiu para elevar o d\u00e9ficit em conta corrente acumulado em doze meses, que\naumentou de US$40,9 bilh\u00f5es, em junho, para US$43,8 bilh\u00f5es em julho,\nequivalente a 2,2% do PIB. Por sua vez, os investimentos estrangeiros diretos\ntotalizaram US$26,7 bilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 julho, o equivalente a 1,4% do\nPIB.\n\n\u00a0\n\n11. A recupera\u00e7\u00e3o da economia global continua sendo liderada\npelas economias emergentes, mas desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Comit\u00ea acumulam-se ind\u00edcios\nde que a intensidade desse processo poder\u00e1 ser menor do que se antecipava, em\ncen\u00e1rio no qual a observ\u00e2ncia de dinamismo nas economias do G3 (Estados Unidos,\nEuropa e Jap\u00e3o) para 2011 se torna menos prov\u00e1vel. A economia americana\nregistra sinais de enfraquecimento, evidenciando que a recupera\u00e7\u00e3o em curso\ndever\u00e1 ser mais lenta do que se vislumbrava anteriormente, n\u00e3o se descartando\npor completo a possibilidade de revers\u00e3o. De fato, os n\u00edveis de confian\u00e7a dos\nconsumidores ainda permanecem em patamares inferiores aos vigentes antes da\ncrise de 2008/2009, e o desemprego continua em patamar elevado, com previs\u00e3o de\nrecuo paulatino ao longo dos pr\u00f3ximos meses.Por sua vez, a economia japonesa continua registrando\ncrescimento marcadamente lento. A prop\u00f3sito, na \u00c1rea do\nEuro a recupera\u00e7\u00e3o se mostra bastante\nincerta, al\u00e9m de lenta e desigual entre as economias do bloco, em parte devido\n\u00e0 consolida\u00e7\u00e3o fiscal e \u00e0s dificuldades por que passa o mercado de cr\u00e9dito. Por\noutro lado, a economia da Alemanha, a mais importante da \u00e1rea, mostra alguns\nsinais de retomada. Em suma, aumentou, desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Comit\u00ea, a\nincerteza quanto \u00e0 sustentabilidade e ao ritmo da expans\u00e3o nas economias\nmaduras, de modo especial nos Estados Unidos e na Europa, em cen\u00e1rio em que medidas\nde est\u00edmulos s\u00e3o substitu\u00eddas por medidas contracionistas. Como\nas economias do G3 apresentam elevada ociosidade dos fatores de produ\u00e7\u00e3o,\nprocesso agravado por preocupa\u00e7\u00f5es fiscais, os bancos centrais mant\u00eam o car\u00e1ter\nacomodat\u00edcio de suas pol\u00edticas monet\u00e1rias. Nesse\ncontexto, ap\u00f3s per\u00edodo de flexibiliza\u00e7\u00e3o agressiva, a pol\u00edtica monet\u00e1ria segue\ninalterada em diversos pa\u00edses, e em algumas economias menos afetadas pela crise\nde 2008/2009, que se recuperaram mais r\u00e1pida e intensamente e adotaram posturas\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria restritivas, parece ter se verificado certa acomoda\u00e7\u00e3o.\u00a0 \n\n\u00a0\n\n12. Os pre\u00e7os do petr\u00f3leo mostraram redu\u00e7\u00e3o no mercado a\nvista e aumento no mercado futuro desde a \u00faltima reuni\u00e3o deste Comit\u00ea. A volatilidade\naumentou e a incerteza que envolve esses pre\u00e7os segue elevada, uma vez que o\ncen\u00e1rio prospectivo depende da evolu\u00e7\u00e3o da demanda, em contexto de retomada\nassim\u00e9trica da economia mundial, da perspectiva de evolu\u00e7\u00e3o da oferta global,\ncondicionada pelo ritmo de matura\u00e7\u00e3o de investimentos no setor, al\u00e9m das\nquest\u00f5es geopol\u00edticas que atuam sobre os pre\u00e7os dessa mercadoria. N\u00e3o obstante,\no cen\u00e1rio central de trabalho adotado pelo Copom prev\u00ea pre\u00e7os dom\u00e9sticos da\ngasolina inalterados em 2010. Cabe assinalar, entretanto, que,\nindependentemente do comportamento dos pre\u00e7os dom\u00e9sticos da gasolina, a\nevolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo pode, eventualmente, se\ntransmitir \u00e0 economia dom\u00e9stica tanto por meio de cadeias produtivas, como a\npetroqu\u00edmica, quanto pelo efeito potencial sobre as expectativas de infla\u00e7\u00e3o.\nRegistre-se, ainda, que os pre\u00e7os de commodities\nagr\u00edcolas, que t\u00eam impacto particularmente importante na evolu\u00e7\u00e3o dos custos\nalimentares, registraram eleva\u00e7\u00e3o desde a reuni\u00e3o anterior do Comit\u00ea, com\ndestaque para o trigo e o milho. Por sua vez, as cota\u00e7\u00f5es das commodities industriais tamb\u00e9m\naumentaram no mesmo per\u00edodo.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n13.\nOs\nchoques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es\ncontempla as seguintes hip\u00f3teses:\n\na)\nas\nproje\u00e7\u00f5es de reajuste para a gasolina e para o g\u00e1s de buj\u00e3o permaneceram iguais\na 0% para o acumulado em 2010;\n\nb)\nno\ntocante \u00e0s proje\u00e7\u00f5es de reajuste das tarifas de telefonia fixa e de\neletricidade, para o acumulado em 2010, a primeira foi mantida em 1,6%,\nenquanto a segunda se elevou para 3,7%, ante 1,5% considerado na reuni\u00e3o de\njulho;\n\nc)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a item, para o conjunto de pre\u00e7os\nadministrados por contrato e monitorados para o acumulado de 2010 foi mantida\nem 3,6%, mesmo valor considerado na reuni\u00e3o de julho, segundo o cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia. Esse conjunto de pre\u00e7os, de acordo com os dados publicados pelo IBGE,\ncorrespondeu a 29,30% do total do IPCA de julho;\n\nd)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajustes dos itens administrados por contrato e monitorados para\n2011 foi mantida em 4,4%, segundo o cen\u00e1rio de refer\u00eancia. Essa proje\u00e7\u00e3o\nbaseia-se em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que\nconsideram, entre outros, componentes sazonais, varia\u00e7\u00f5es cambiais, infla\u00e7\u00e3o de\npre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP); e\n\ne)\na\ntrajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread\nsobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 142 pontos-base (p.b.) e de 27\np.b. para o quarto trimestre de 2010 e de 2011, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n14. Em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, a hip\u00f3tese de trabalho levada em conta nas proje\u00e7\u00f5es\n\u00e9 o cumprimento da meta para o super\u00e1vit prim\u00e1rio de 3,3% do PIB em 2010.\nConsidera-se ainda a possibilidade de que esse percentual seja reduzido em at\u00e9\n0,90 p.p., em virtude da implementa\u00e7\u00e3o dos projetos vinculados ao Programa de\nAcelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), dos quais 0,44 p.p. corresponde \u00e0 conta de\nrestos a pagar de 2009. Al\u00e9m disso, admite-se que o super\u00e1vit prim\u00e1rio em 2011\nretornaria, sem ajustes, ao patamar de 3,3% do PIB em 2011. As demais hip\u00f3teses\nconsideradas na reuni\u00e3o anterior foram mantidas.\n\n\u00a0\n\n15. Desde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pela\nGer\u00eancia-Executiva de Relacionamento com Investidores (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o\ndo IPCA em 2010 deslocou-se de 5,42% para 5,07%. Para 2011, a mediana das proje\u00e7\u00f5es\nde infla\u00e7\u00e3o deslocou-se de 4,80% para 4,87%.\n\n\u00a0\n\n16. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de\nmanuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio em 1,75 R$/US$ e da taxa Selic em 10,75% ao ano\n(a.a.) em todo o horizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o\nde 2010 reduziu-se em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de\njulho, mas ainda se encontra acima do valor central de 4,50% para a meta fixada\npelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em\nconta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros apuradas pela Gerin junto a analistas\nno per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o\npara 2010 tamb\u00e9m se reduziu, mas ainda se encontra acima do valor central da\nmeta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2011, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, a proje\u00e7\u00e3o\nreduziu-se em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o de julho, e agora se encontra\nao redor do valor central da meta. No cen\u00e1rio de mercado, a proje\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se\nreduziu e se posiciona ao redor do valor central da meta. No que se refere ao\nprimeiro semestre de 2012, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia a proje\u00e7\u00e3o recuou, verificando-se\no contr\u00e1rio no cen\u00e1rio de mercado, mas nos dois casos se encontra em torno do\nvalor central da meta para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da\npol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n17. O Copom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir\npara a consolida\u00e7\u00e3o de um ambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais\nlongos. Nesse sentido, reitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta\nsuas decis\u00f5es de acordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco\nCentral e com base na an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das\nprincipais vari\u00e1veis que determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m,\nque riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir\nincertezas em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a\navalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no\nprocesso de coordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular,\ndos formadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais\nduradoura a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n18. A evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela\nexperi\u00eancia brasileira, indica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas levam ao aumento\ndos pr\u00eamios de risco, tanto para o financiamento privado quanto para o p\u00fablico,\ne ao encurtamento dos horizontes de planejamento, tanto das fam\u00edlias quanto das\nempresas. Consequentemente, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem os investimentos\ne o potencial de crescimento da economia, al\u00e9m de terem efeitos regressivos\nsobre a distribui\u00e7\u00e3o de renda. De outra forma, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas n\u00e3o\ntrazem qualquer resultado duradouro em termos de crescimento da economia e do\nemprego, mas, em contrapartida, trazem preju\u00edzos permanentes para essas\nvari\u00e1veis no m\u00e9dio e no longo prazo. Assim, a estrat\u00e9gia adotada pelo Copom\nvisa assegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas neste e\nnos pr\u00f3ximos anos, o que exige a pronta corre\u00e7\u00e3o de eventuais desvios em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria de metas. Tal estrat\u00e9gia leva em conta as defasagens do\nmecanismo de transmiss\u00e3o e \u00e9 a mais indicada para lidar com a incerteza\ninerente ao processo de formula\u00e7\u00e3o e de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n19. Como consequ\u00eancia da\nestabiliza\u00e7\u00e3o e da corre\u00e7\u00e3o de desequil\u00edbrios, as quais determinaram mudan\u00e7as\nestruturais importantes, o processo de amadurecimento do regime de metas se\nencontra em est\u00e1gio avan\u00e7ado, e isso se reflete favoravelmente na din\u00e2mica da\ntaxa de juros neutra e na pot\u00eancia da pol\u00edtica monet\u00e1ria. Evid\u00eancias a esse\nrespeito s\u00e3o oferecidas, entre outros, pelo cumprimento das metas para a\ninfla\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos seis anos, ao mesmo tempo em que as taxas reais de juros\nrecuaram. Progressos na estrutura dos mercados financeiros, redu\u00e7\u00e3o do pr\u00eamio\nde risco cambial e do inflacion\u00e1rio, entre outros, parecem ter determinado\nredu\u00e7\u00e3o significativa da taxa neutra. Tamb\u00e9m contribuiu para isso a gera\u00e7\u00e3o de\nsuper\u00e1vits prim\u00e1rios consistentes com a manuten\u00e7\u00e3o de tend\u00eancia decrescente\npara a rela\u00e7\u00e3o entre d\u00edvida p\u00fablica e PIB. Em outra perspectiva, alguns desses\ndesenvolvimentos, combinados a outros, como o alargamento de prazo dos\ncontratos, tamb\u00e9m sugerem que o poder da pol\u00edtica monet\u00e1ria no Brasil vem\naumentando ao longo dos \u00faltimos anos. Apesar de reconhecer que um elevado grau\nde incerteza envolve o dimensionamento de vari\u00e1veis n\u00e3o observ\u00e1veis, o Copom\nconsidera que as estimativas mais pessimistas sobre o n\u00edvel atual da taxa de\njuro real neutra tendem, com probabilidade significativa, a n\u00e3o encontrar\namparo nos fundamentos. O Comit\u00ea tamb\u00e9m pondera que h\u00e1 evid\u00eancias de que a\ntra\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria aumentou no passado recente e, comparativamente ao\nque se observava h\u00e1 alguns anos, atualmente press\u00f5es inflacion\u00e1rias s\u00e3o\ncontidas com mais efici\u00eancia por meio de a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n20. Nos mercados internacionais, a volatilidade e a avers\u00e3o\nao risco mantiveram-se elevadas desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Comit\u00ea, a liquidez\npermanece limitada, apesar de a percep\u00e7\u00e3o de risco de crise sist\u00eamica mostrar\narrefecimento. Preocupa\u00e7\u00f5es com d\u00edvidas soberanas de pa\u00edses europeus e com a\ndesacelera\u00e7\u00e3o na China continuam elevadas, ao mesmo tempo em que cresceram as\npreocupa\u00e7\u00f5es com a sustentabilidade da recupera\u00e7\u00e3o da economia americana. Ainda\nassim, os pre\u00e7os de certas commodities\ne de ativos brasileiros se elevaram e, de modo geral, as perspectivas para o\nfinanciamento externo da economia brasileira seguem favor\u00e1veis. Em outra\nfrente, a trajet\u00f3ria dos \u00edndices de pre\u00e7os mostra arrefecimento das press\u00f5es\ninflacion\u00e1rias em algumas economias relevantes, enquanto persistem preocupa\u00e7\u00f5es\ncom a perspectiva de defla\u00e7\u00e3o em outras. Nessa conjuntura, permanece elevada a\nprobabilidade de que se observe alguma influ\u00eancia desinflacion\u00e1ria do ambiente\nexterno sobre a infla\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, conquanto persista incerteza sobre o\ncomportamento de pre\u00e7os de ativos e de commodities\nem contexto de substancial volatilidade nos mercados financeiros\ninternacionais. Independentemente de como evolu\u00edrem esses aspectos da\nconjuntura internacional, o Comit\u00ea reafirma sua vis\u00e3o de que o principal\ndesafio da pol\u00edtica monet\u00e1ria \u00e9 garantir que os resultados favor\u00e1veis obtidos\nnos \u00faltimos anos sejam preservados.\n\n\u00a0\n\n21. As perspectivas para a evolu\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica\ndom\u00e9stica continuam favor\u00e1veis, a rigor, em compasso menos intenso do que o\nobservado no in\u00edcio deste ano, como revelam, entre outros, dados sobre\ncom\u00e9rcio, estoques e produ\u00e7\u00e3o industrial. Essa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 sustentada pelos\nsinais de expans\u00e3o mais moderada da oferta de cr\u00e9dito, tanto para pessoas\nf\u00edsicas quanto para pessoas jur\u00eddicas, pelo fato de a confian\u00e7a de consumidores\ne de empres\u00e1rios se encontrar em n\u00edveis historicamente elevados, mas com alguma\nacomoda\u00e7\u00e3o na margem, e pela trajet\u00f3ria recente dos n\u00edveis de estoques em\nalguns setores industriais. O Copom avalia, por outro lado, que o dinamismo da\natividade dom\u00e9stica continuar\u00e1 a ser favorecido, entre outros fatores, pelo\nvigor do mercado de trabalho, pelos efeitos remanescentes dos est\u00edmulos fiscais\ne das pol\u00edticas dos bancos oficiais e, em escala menor do que a esperada\nanteriormente, pela atividade global. \n\n\u00a0\n\n22. O Copom considera importante ressaltar, mais uma vez,\nque h\u00e1 defasagens entre a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria e seus efeitos\ntanto sobre o n\u00edvel de atividade como sobre a infla\u00e7\u00e3o. Dessa forma, a an\u00e1lise\nde decis\u00f5es alternativas de pol\u00edtica monet\u00e1ria deve se concentrar,\nnecessariamente, no cen\u00e1rio prospectivo para a infla\u00e7\u00e3o e nos riscos a ele\nassociados, em vez de privilegiar valores correntes e passados para essa\nvari\u00e1vel. O cen\u00e1rio prospectivo sofreu deteriora\u00e7\u00e3o substancial no in\u00edcio deste\nano, mas essa din\u00e2mica se reverteu, com sinais mais claros desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o, em grande parte refletindo perspectivas menos favor\u00e1veis para a\natividade global e as a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria implementadas neste ano. Essa\navalia\u00e7\u00e3o encontra suporte, por exemplo, na significativa redu\u00e7\u00e3o das proje\u00e7\u00f5es\nelaboradas por analistas para o n\u00edvel da taxa Selic, sem contrapartida de\nmudan\u00e7as desfavor\u00e1veis na mediana das proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o, que, de fato,\nrecuaram bastante para 2010 e se elevaram apenas marginalmente para 2011. Al\u00e9m\ndisso, sobre o cen\u00e1rio prospectivo \u00e9 fundamental destacar que houve recuo nos\nvalores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central.\n\n\u00a0\n\n23. A despeito de reconhecer a exist\u00eancia de riscos de\neleva\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o no curto prazo, o Copom considera que a converg\u00eancia da\ninfla\u00e7\u00e3o para o valor central da meta tende a se materializar. Para tanto,\nampara-se na considera\u00e7\u00e3o pertinente de que a pol\u00edtica monet\u00e1ria atua com\ndefasagem sobre a atividade e sobre a infla\u00e7\u00e3o, e de que os efeitos do processo\nde ajuste da taxa b\u00e1sica de juros iniciado em abril de 2010 ainda n\u00e3o se\nfizeram sentir integralmente. Por outro lado, o Comit\u00ea assegura que, caso esse\ncen\u00e1rio n\u00e3o se concretize tempestivamente, a postura de pol\u00edtica monet\u00e1ria deve\nser ajustada de modo a garantir a converg\u00eancia entre o ritmo de expans\u00e3o da\ndemanda e o da oferta. Dito de outra forma, caso a infla\u00e7\u00e3o n\u00e3o convirja\ntempestivamente para o valor central da meta estabelecida pelo CMN, a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria deve atuar a fim de redirecionar a din\u00e2mica dos pre\u00e7os e, portanto,\nassegurar que a meta seja atingida. \n\n\u00a0\n\n24. A intensidade e a frequ\u00eancia\ndos choques a que t\u00eam sido submetidas tanto a economia global quanto a\nbrasileira nos \u00faltimos anos imp\u00f5em desafios adicionais \u00e0 an\u00e1lise do cen\u00e1rio\nprospectivo. O Comit\u00ea reconhece um ambiente econ\u00f4mico em que prevalece n\u00edvel de\nincerteza acima do usual, no qual os riscos restantes para a consolida\u00e7\u00e3o de um\ncen\u00e1rio inflacion\u00e1rio benigno se circunscrevem ao \u00e2mbito interno. Por exemplo,\nos derivados da expans\u00e3o da demanda dom\u00e9stica, em contexto de estreita margem\nde ociosidade dos fatores de produ\u00e7\u00e3o. Evid\u00eancias sobre isso v\u00eam dos ganhos\nreais de sal\u00e1rios em alguns segmentos e de maiores press\u00f5es de pre\u00e7os ao\nprodutor no passado recente. \u00c9 plaus\u00edvel afirmar, entretanto, que os fatores de\nsustenta\u00e7\u00e3o desses riscos dom\u00e9sticos mostram desacelera\u00e7\u00e3o. Por exemplo, h\u00e1\nsinais de que a economia tem se deslocado para uma trajet\u00f3ria mais condizente\ncom o equil\u00edbrio de longo prazo e, assim, os efeitos das press\u00f5es de demanda e\ndo elevado n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o dos fatores sobre o balan\u00e7o de riscos para\ninfla\u00e7\u00e3o tendem a arrefecer.\u00a0\u00a0\u00a0 \n\n\u00a0\n\n25. Em suma, desde a \u00faltima reuni\u00e3o, reduziram-se os riscos\n\u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio inflacion\u00e1rio benigno, no qual a infla\u00e7\u00e3o seguiria\nconsistente com a trajet\u00f3ria de metas, o que, em parte, se deveu \u00e0 revers\u00e3o de\nparcela substancial dos est\u00edmulos introduzidos durante a crise financeira\ninternacional de 2008/2009 e, de modo especial, ao ajuste da taxa b\u00e1sica\nimplementado desde abril. Tamb\u00e9m contribuiu para isso o fato de que, nesse\nmesmo per\u00edodo, se elevou a probabilidade de desacelera\u00e7\u00e3o, e at\u00e9 mesmo de\nrevers\u00e3o, do j\u00e1 lento processo de recupera\u00e7\u00e3o em que se encontram as economias\ndo G3.\u00a0 Por conseguinte, a influ\u00eancia do\ncen\u00e1rio internacional sobre o comportamento da infla\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica revela vi\u00e9s\ndesinflacion\u00e1rio. \n\n\u00a0\n\n26. Diante disso, o Copom decidiu, por unanimidade, manter a\ntaxa Selic em 10,75% a.a., sem vi\u00e9s. Ao mesmo tempo em que n\u00e3o espera que o\nn\u00edvel de infla\u00e7\u00e3o registrado nos \u00faltimos meses se mantenha em um futuro\npr\u00f3ximo, o Copom observa a continua\u00e7\u00e3o do processo de redu\u00e7\u00e3o de riscos para o\ncen\u00e1rio inflacion\u00e1rio que se configura desde sua pen\u00faltima reuni\u00e3o. Nesse\ncontexto, o Comit\u00ea avalia que, neste momento, a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros\nb\u00e1sica no n\u00edvel estabelecido em sua reuni\u00e3o de julho proporciona condi\u00e7\u00f5es\nadequadas para assegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n27. A demanda dom\u00e9stica se apresenta robusta, em grande\nparte devido aos efeitos de fatores de est\u00edmulo, como o crescimento da renda e\na expans\u00e3o do cr\u00e9dito. Al\u00e9m disso, embora tendam a arrefecer, impulsos fiscais\ne credit\u00edcios foram aplicados na economia nos \u00faltimos trimestres, e ainda\ndever\u00e3o contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da atividade e, consequentemente, para que o n\u00edvel de ociosidade dos\nfatores se mantenha em patamares baixos. Aos efeitos desses est\u00edmulos,\nentretanto, contrap\u00f5em-se os efeitos da revers\u00e3o de parcela substancial das\niniciativas tomadas durante a recente crise financeira de 2008/2009, os da\nsens\u00edvel piora nas perspectivas para a economia global e especialmente os da\nmudan\u00e7a de postura da pol\u00edtica monet\u00e1ria. Esses elementos s\u00e3o parte importante\ndo contexto no qual decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com\nvista a assegurar a converg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de\nmetas.\u00a0 \u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n28. Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1\na se reunir em 19 de outubro de 2010, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia\nseguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo\nComunicado n\u00ba 18.927, de 9 de outubro de 2009.\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n29. O\nIPCA-15 variou -0,05% em agosto, ante -0,09% em julho, acumulando altas de\n3,21% no ano e 4,44% em doze meses. O desempenho no m\u00eas refletiu, sobretudo, a\ncontribui\u00e7\u00e3o do grupo alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas, -0,16 p.p., com varia\u00e7\u00e3o de\n-0,68%. O \u00edndice de difus\u00e3o atingiu 52,86%, ante 48,96% em julho.\n\n\u00a0\n\n30. A\nvaria\u00e7\u00e3o mensal do IPCA-15 foi influenciada pela desacelera\u00e7\u00e3o registrada nos\npre\u00e7os monitorados, 0,01% em agosto ante 0,21% em julho, enquanto os pre\u00e7os\nlivres comercializ\u00e1veis evidenciaram menor recuo, -0,18% ante -0,35% nos mesmos\nper\u00edodos. Os pre\u00e7os de n\u00e3o comercializ\u00e1veis registraram revers\u00e3o da trajet\u00f3ria\nde queda, com varia\u00e7\u00f5es de 0,01% em agosto e -0,10% no m\u00eas anterior. Os pre\u00e7os\nlivres cresceram 4,74% no per\u00edodo de doze meses finalizado em agosto, resultado\nde eleva\u00e7\u00f5es de 2,50% no segmento de bens comercializ\u00e1veis e de 6,69% no\nrelativo a n\u00e3o comercializ\u00e1veis, enquanto os pre\u00e7os monitorados cresceram\n3,77%. Ressalte-se que nessa base de compara\u00e7\u00e3o, todos os segmentos assinalaram\ndesacelera\u00e7\u00e3o no m\u00eas relativamente a julho.\n\n\u00a0\n\n31. As\ntr\u00eas medidas de n\u00facleos de infla\u00e7\u00e3o do IPCA-15 apresentaram arrefecimento em\nagosto. O n\u00facleo por exclus\u00e3o variou 0,12% no m\u00eas, ante 0,20% em julho,\nacumulando crescimento de 4,79% em doze meses. O n\u00facleo pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dias\naparadas com suaviza\u00e7\u00e3o registrou taxa de 0,24%, ante 0,30% no m\u00eas anterior,\nacumulando 4,95% em doze meses, e o indicador calculado pelo m\u00e9todo de dupla\npondera\u00e7\u00e3o variou 0,15%, ante 0,19% em julho, assinalando eleva\u00e7\u00e3o de 4,81% em\ndoze meses.\n\n\u00a0\n\n32. O\nIPCA registrou varia\u00e7\u00e3o mensal de 0,01% em julho, ap\u00f3s varia\u00e7\u00e3o nula no m\u00eas\nanterior. No ano, o \u00edndice acumula alta de 3,10%, e no per\u00edodo de doze meses,\n4,60%, comparativamente aos 4,84% registrados at\u00e9 junho e 5,22% at\u00e9 maio.\n\n\u00a0\n\n33. O\ncomportamento do IPCA em julho refletiu impactos em sentidos opostos das\ntrajet\u00f3rias dos pre\u00e7os monitorados, que aceleraram para 0,32% no m\u00eas ante 0,12%\nem junho, e dos pre\u00e7os livres, cuja taxa passou para -0,12% comparativamente a\n-0,05% no per\u00edodo anterior influenciada, principalmente, pela varia\u00e7\u00e3o do\nsegmento de comercializ\u00e1veis, -0,21%, ante -0,09% em junho. Considerando-se o\nIPCA por grupos, evidencia-se que a estabilidade do \u00edndice nos dois \u00faltimos\nresultados refletiu, principalmente, os efeitos dos recuos dos pre\u00e7os de\nalimenta\u00e7\u00e3o e bebidas, que t\u00eam compensado contribui\u00e7\u00f5es positivas dos demais\nsegmentos. N\u00e3o obstante a estabilidade do \u00edndice nos \u00faltimos dois resultados, deve-se\nressaltar que o recuo dos pre\u00e7os do grupo alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas no per\u00edodo\nmostrou arrefecimento, evolu\u00e7\u00e3o que poder\u00e1 afetar o padr\u00e3o de comportamento do\n\u00edndice nos pr\u00f3ximos meses. O \u00edndice de difus\u00e3o atingiu 48,70%, ante 57,29% em\njunho.\n\n\u00a0\n\n34. As\nvaria\u00e7\u00f5es das tr\u00eas medidas de n\u00facleo do IPCA registraram desacelera\u00e7\u00e3o mensal\nem julho. O n\u00facleo calculado pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o\nvariou 0,25%, ante 0,40% no m\u00eas anterior, acumulando alta de 4,96% no per\u00edodo\nde doze meses, ante 5,02% em junho. O n\u00facleo por exclus\u00e3o, que exclui dez itens\nde alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e combust\u00edveis, cresceu 0,24% em julho, ante 0,36%\nem junho, acumulando 4,98% em doze meses, ante 5,02% em junho. O n\u00facleo de dupla\npondera\u00e7\u00e3o variou 0,20% em julho, ante 0,29% em junho, acumulando varia\u00e7\u00e3o de\n4,87% em doze meses, ante 4,99% em junho.\n\n\u00a0\n\n35. O\nIGP-M aumentou 0,77% em agosto, ante 0,15% em julho, acumulando 6,66% no ano e\n6,99% em doze meses. O IPA registrou varia\u00e7\u00e3o de 1,24% em agosto, ante 0,20% em\njulho, reflexo da acelera\u00e7\u00e3o tanto nos pre\u00e7os dos produtos industriais, de\n0,18% para 1,26%, quanto na varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios, de\n0,28% para 1,15%. No per\u00edodo de doze meses encerrado em agosto, o IPA aumentou\n8,13%, resultado de altas respectivas de 8,97% e 5,56% nos pre\u00e7os dos produtos\nindustriais e agropecu\u00e1rios. O IPC-M apresentou varia\u00e7\u00e3o de -0,27% em agosto,\nante -0,17% em julho, acumulando 4,04% em doze meses. O INCC variou 0,22% em\nagosto, ante 0,62% em julho, acumulando 6,80% em doze meses. \n\n\u00a0\n\nAtividade\necon\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n36. O\nIBC-Br registrou estabilidade em junho, comparativamente ao m\u00eas anterior,\nconsiderados dados dessazonalizados. Ap\u00f3s alta mensal de 1,2% em mar\u00e7o, o\nindicador mostrou relativa estabilidade nos meses subsequentes. A m\u00e9dia do\ntrimestre encerrado em junho apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 1,3% em rela\u00e7\u00e3o ao\nfinalizado em mar\u00e7o, quando cresceu 2,4% no mesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o,\nconsiderados dados livres de efeitos sazonais. O resultado do trimestre\nfinalizado em junho apresentou expans\u00e3o de 9,9% em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de\n2009, tendo acumulado 10% no ano e 6% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n37. As\nvendas do com\u00e9rcio ampliado apresentaram estabilidade em junho,\ncomparativamente ao m\u00eas anterior, ap\u00f3s quedas de 0,1% em maio e de 6,7% em\nabril, segundo dados dessazonalizados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), do IBGE.\nPor atividade do com\u00e9rcio, registrou-se queda em cinco dos dez segmentos\npesquisados, comparativamente ao m\u00eas anterior, segundo a s\u00e9rie com ajuste\nsazonal, com \u00eanfase nos recuos de 3,1% em material de constru\u00e7\u00e3o; 2,3% em\nlivros, jornais, revistas e papelaria; e 1,2% em combust\u00edveis e lubrificantes.\nPor sua vez, as vendas de equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio registraram\ncrescimento de 5,4%, seguidas por outros artigos de uso pessoal e dom\u00e9stico,\n5,2%; e hipermercados, supermercados e produtos aliment\u00edcios, 1,5%. A m\u00e9dia das\nvendas realizadas no trimestre encerrado em junho registrou queda de 1,9%,\nrelativamente ao trimestre encerrado em mar\u00e7o. \n\n\u00a0\n\n38. Em\nrela\u00e7\u00e3o a junho de 2009, as vendas do com\u00e9rcio ampliado aumentaram 3,4%,\nacumulando crescimentos de 11,8% no ano e 10,6% nos \u00faltimos doze meses. Entre\nos segmentos do com\u00e9rcio, apenas o relativo a ve\u00edculos e motos, partes e pe\u00e7as\nregistrou retra\u00e7\u00e3o na compara\u00e7\u00e3o com igual per\u00edodo do ano anterior, de 9,5%.\nEntre os segmentos com expans\u00e3o no per\u00edodo, destacaram-se os aumentos nas\nvendas relativas a equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, 23,2%; e m\u00f3veis e\neletrodom\u00e9sticos, 17%. No acumulado no ano, registraram-se maiores vendas em\ntodas as atividades consideradas, em especial, nas relativas a equipamentos e\nmateriais para escrit\u00f3rios, 20,6%, e m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 25,8%. O\nresultado do com\u00e9rcio ampliado nos \u00faltimos doze meses encerrados em junho,\nrelativamente a igual per\u00edodo anterior, tamb\u00e9m evidencia alta generalizada por\natividade, com destaque para os aumentos nas vendas de equipamentos e materiais\npara escrit\u00f3rio, 15,3%; e de ve\u00edculos e motos, partes e pe\u00e7as, 14,1%. \n\n\u00a0\n\n39. As\nconsultas ao Servi\u00e7o Central de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito (SCPC) e ao Sistema\nUsecheque registraram retra\u00e7\u00f5es respectivas de 0,7% e 0,4% em julho, de acordo\ncom dados da Associa\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo (ACSP) relativos \u00e0 capital\npaulista, ajustados sazonalmente pelo Banco Central. Considerados os dados\nobservados, os indicadores registraram aumentos respectivos de 9,1% e 6% nos\nprimeiros sete meses de 2010, em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo do ano anterior. \n\n\u00a0\n\n40. As\nvendas de autove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, incluindo autom\u00f3veis, comerciais\nleves, caminh\u00f5es e \u00f4nibus, apresentaram eleva\u00e7\u00e3o mensal de 12,7% em julho,\nsegundo dados da Federa\u00e7\u00e3o Nacional da Distribui\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos Automotores\n(Fenabrave), dessazonalizados pelo Banco Central, com destaque para o aumento\nde 14,4% nas vendas de autom\u00f3veis e de 8,2% nas relativas a caminh\u00f5es. As\nvendas totais subiram 6% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2009, com \u00eanfase nos acr\u00e9scimos\nde 51,7% e 26,4% nas referentes a caminh\u00f5es e comerciais leves,\nrespectivamente, enquanto as de autom\u00f3veis mantiveram-se praticamente est\u00e1veis,\n-0,3%. No acumulado do ano e no per\u00edodo de doze meses finalizado em julho, as\nvendas de autove\u00edculos assinalaram expans\u00f5es respectivas de 8,5% e 15%,\ndeterminadas por maiores vendas em todos os segmentos, em especial de caminh\u00f5es,\n\u00f4nibus e comerciais leves. \n\n\u00a0\n\n41. As\nimporta\u00e7\u00f5es de bens de capital cresceram 12% em julho, em rela\u00e7\u00e3o a junho, de\nacordo com o \u00edndice de quantum da\nFunda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior (Funcex), dessazonalizado pelo\nBanco Central. Em compara\u00e7\u00e3o a julho de 2009, registrou-se eleva\u00e7\u00e3o de 61,8%,\nenquanto os acumulados do ano e de doze meses assinalaram aumentos respectivos\nde 31,3% e 7,1%, em rela\u00e7\u00e3o a iguais per\u00edodos do ano anterior.\n\n\u00a0\n\n42. A\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital diminuiu 0,2% em julho, implicando expans\u00e3o de 1,5%\nno trimestre, de acordo com dados da Pesquisa Industrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o\nF\u00edsica (PIM-PF), do IBGE. Os maiores recuos na produ\u00e7\u00e3o em julho, relativamente\nao m\u00eas anterior, verificaram-se nos segmentos de bens de capital para fins industriais\n\u2013 seriados, 7,8%; bens de capital de uso misto, 8,4%; e bens de capital para\nconstru\u00e7\u00e3o, 4,9%. Por outro lado, destacaram-se pela amplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o no\nper\u00edodo, os segmentos de pe\u00e7as agr\u00edcolas, 9,5%; bens de capital para a\nagricultura, 6,6%; e bens de capital para o setor de energia el\u00e9trica, 2,9%. De\njaneiro a julho deste ano, em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 2009, a produ\u00e7\u00e3o de\nbens de capital aumentou 28,3%, com \u00eanfase no aumento de 167,2% no segmento de\nbens direcionados para a constru\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n43. Os\ndesembolsos do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), de\njaneiro a julho deste ano, atingiram R$72,7 bilh\u00f5es, 3% a menos que o\nregistrado para igual per\u00edodo do ano anterior. Ressalte-se que essa evolu\u00e7\u00e3o\nmostra-se influenciada pelo empr\u00e9stimo de R$25 bilh\u00f5es concedido \u00e0 Petrobras em\njunho de 2009. O setor de infraestrutura absorveu 39% do total dos recursos\nliberados nos primeiros meses de 2010, seguindo-se os segmentos relativos \u00e0\natividade industrial, 33%; com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 20%; e agropecu\u00e1ria, 8%. \n\n\u00a0\n\n44. A\nprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria geral cresceu 0,4% em julho em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas\nanterior, pela s\u00e9rie com ajuste sazonal, ap\u00f3s varia\u00e7\u00e3o de -1,1% (revisada) em\njunho, conforme dados da PIM-PF. Por categorias de uso, registraram-se\neleva\u00e7\u00f5es mensais na produ\u00e7\u00e3o dos segmentos relativos a bens intermedi\u00e1rios,\n0,9%, bens de consumo dur\u00e1veis, 0,9%, e bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis,\n0,3%, enquanto a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital recuou 0,2%. Consideradas as\natividades da ind\u00fastria, as maiores varia\u00e7\u00f5es verificaram-se em equipamentos de\ninstrumenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-hospitalar, 13,8%, outros equipamentos de transporte,\n6,8%, e mobili\u00e1rio, 6,6%. Apresentaram retra\u00e7\u00e3o, os segmentos de m\u00e1quinas e\nequipamentos, 6%, edi\u00e7\u00e3o, impress\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o de grava\u00e7\u00f5es, 5,6%, e\nind\u00fastrias diversas, 3,4%.\n\n\u00a0\n\n45. Em\nrela\u00e7\u00e3o a julho de 2009, a produ\u00e7\u00e3o industrial cresceu 8,7%, com \u00eanfase nas\nexpans\u00f5es observadas nas produ\u00e7\u00f5es de bens de capital, 21,1%; bens\nintermedi\u00e1rios, 11,3%; e bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis, 3,9%. Considerados\nper\u00edodos de doze meses, a ind\u00fastria assinalou crescimento de 8,3% em julho, em\nrela\u00e7\u00e3o a igual intervalo do ano anterior, ressaltando-se os aumentos de\nprodu\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria de bens de consumo dur\u00e1veis, 14,5%, e de bens de capital,\n9,3%.\n\n\u00a0\n\n46. O\nNuci na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, atingiu 84,9% em\nagosto, queda de 0,2 p.p. em compara\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e alta de 3,8 p.p.\nacima do patamar observado no mesmo m\u00eas de 2009. A eleva\u00e7\u00e3o da taxa de\nutiliza\u00e7\u00e3o da capacidade, na compara\u00e7\u00e3o interanual, tamb\u00e9m se verifica em todas\nas categorias de uso: ind\u00fastrias de bens de consumo, 1 p.p.; bens\nintermedi\u00e1rios, 4,3\u00a0 p.p.; bens de capital, 7,3 p.p.; e material de\nconstru\u00e7\u00e3o, 2,9 p.p.\n\n\u00a0\n\n47. A\nprodu\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos atingiu 315,9 mil unidades em julho, de acordo com\ndados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores (Anfavea),\nrepresentando recuo de 0,1% em rela\u00e7\u00e3o a junho, considerados dados ajustados\nsazonalmente pelo Banco Central. A produ\u00e7\u00e3o do setor apresentou expans\u00e3o de\n11,9% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2009, de 18,2% no acumulado no ano e de 18,5% no\nper\u00edodo de doze meses finalizado em julho.\n\n\u00a0\n\n48. As\nvendas de autove\u00edculos pelas montadoras cresceram 2,3% em julho, em rela\u00e7\u00e3o a\njunho, resultado de expans\u00f5es de 3,6% nas vendas ao mercado interno e de 6,1%\nnas direcionadas ao mercado externo. No acumulado no ano e em doze meses, as\nvendas no mercado interno registraram eleva\u00e7\u00f5es respectivas de 6,8% e 15,5%, e\nas direcionadas ao exterior, aumentos de 78,4% e 25,5%, na ordem.\n\n\u00a0\n\n49. O\nLevantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA) de julho, do IBGE,\nprojetou expans\u00e3o anual de 9,2% na safra de gr\u00e3os de 2010, que dever\u00e1 totalizar\n146,4 milh\u00f5es de toneladas. A perspectiva de crescimento para o ano refletiu os\naumentos nas produ\u00e7\u00f5es de soja, 19,8%, trigo, 7,4% e milho, 4,4%, com impactos\nsuperiores aos efeitos dos recuos previstos para as safras de arroz, 10,3%, e\nfeij\u00e3o, 4,2%.\n\n\u00a0\n\nExpectativas\ne sondagens\n\n\u00a0\n\n50. O\n\u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC), considerados dados dessazonalizados da\nSondagem de Expectativas do Consumidor, da FGV, de abrang\u00eancia nacional,\nregistrou eleva\u00e7\u00e3o mensal de 0,7% em agosto, atingindo 120,8 pontos. O\nresultado foi influenciado pelas expans\u00f5es de 0,6% no \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual\n(ISA), que atingiu novo recorde hist\u00f3rico pelo quinto m\u00eas consecutivo, e de\n0,7% no \u00cdndice de Expectativas (IE). O ICC cresceu 9,2% em rela\u00e7\u00e3o a agosto de\n2009, resultado de aumentos de 19,1% no ISA e de 3,7% no IE. \n\n\u00a0\n\n51. O\n\u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), da FGV, apresentou recuo mensal de 0,6%\nem agosto, atingindo 112,9 pontos, segundo dados dessazonalizados, resultado da\nretra\u00e7\u00e3o de 1,4% no ISA e da eleva\u00e7\u00e3o de 0,3% no IE. O ICI cresceu 12,1% em\nrela\u00e7\u00e3o a agosto de 2009, reflexo de aumentos de 13,4% no ISA e de 10,9% no IE.\n\n\n\u00a0\n\n52. O\n\u00cdndice de Confian\u00e7a de Servi\u00e7os (ICS), da FGV, apresentou redu\u00e7\u00e3o de 1,5% em\njulho, relativamente a junho, influenciada pela queda de 5,2% no \u00cdndice da\nSitua\u00e7\u00e3o atual (ISA-S), enquanto o \u00cdndice de Expectativas (IE-S) voltou a\napresentar alta, de 1,5%, ap\u00f3s quatro meses consecutivos de queda. O ICS de\njulho situou-se 6,6% acima da m\u00e9dia hist\u00f3rica de 121,4 pontos, e 12,5% acima do\n\u00edndice de julho de 2009. No entanto, em julho registrou-se a quarta diminui\u00e7\u00e3o\nconsecutiva do ICS, acumulando redu\u00e7\u00e3o de 4,4% desde mar\u00e7o. O trimestre\nencerrado em julho assinalou queda de 1,8% do ICS, relativamente ao trimestre\nimediatamente anterior. \n\n\u00a0\n\nMercado de trabalho\n\n\u00a0\n\n53. Segundo\no Cadastro Geral dos Empregados e Desempregados (Caged,) do MTE, foram gerados\n181,8 mil postos de trabalho em julho, elevando para 1.655,1 mil o resultado\nacumulado no ano, melhor desempenho para o per\u00edodo desde o in\u00edcio da s\u00e9rie, em\njaneiro de 1985. De janeiro a julho deste ano, registraram-se recordes na\namplia\u00e7\u00e3o de postos de trabalho no setor de servi\u00e7os, 551,6 mil; na ind\u00fastria\nde transforma\u00e7\u00e3o, 435,7 mil; na constru\u00e7\u00e3o civil, 268,4 mil; e no com\u00e9rcio,\n172,4 mil. Em julho, destacaram-se as contra\u00e7\u00f5es no setor de servi\u00e7os, 61,6\nmil; na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, 41,5 mil; e na constru\u00e7\u00e3o civil, 38,4 mil.\nDe agosto de 2009 a julho deste ano, foram criados 2.212,3 mil empregos\nformais, melhor resultado hist\u00f3rico para o intervalo de doze meses.\nConsiderados dados dessazonalizados, registrou-se expans\u00e3o mensal de 0,4% no\nn\u00edvel de emprego.\n\n\u00a0\n\n54. A\ntaxa de desemprego aberto situou-se em 6,9% em julho, segunda menor taxa\nhist\u00f3rica, com queda de 0,1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a junho e de 1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao\nmesmo m\u00eas de 2009, de acordo com a PME do IBGE, realizada nas seis principais regi\u00f5es\nmetropolitanas do pa\u00eds. Considerados dados dessazonalizados, a taxa de\ndesemprego manteve-se est\u00e1vel em 7%, pelo terceiro m\u00eas consecutivo, resultado\nde aumentos de 0,6% tanto na Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA) como na\nocupa\u00e7\u00e3o. Segundo a mesma pesquisa, o rendimento m\u00e9dio real habitualmente\nrecebido pelos trabalhadores apresentou altas de 2,2% no m\u00eas e de 2,1% no\nacumulado no ano, que contribu\u00edram para os crescimentos de 5,1% e 8,4% da massa\nsalarial nos mesmos per\u00edodos.\n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito\ne inadimpl\u00eancia\n\n\u00a0\n\n55. O\nsaldo dos empr\u00e9stimos do sistema financeiro atingiu R$1.548 bilh\u00f5es em julho,\nequivalente a 45,9% do PIB, registrando crescimentos de 1,2% no m\u00eas, 9,4% no\nano e 18,4% em doze meses. A carteira de recursos livres assinalou aumentos\nrespectivos de 0,7%, 7,2% e 13,8%, nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o,\ndestacando-se os crescimentos no saldo das opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas, de 1%\nno m\u00eas, 8,7% no ano e 16,6% em doze meses, enquanto os relativos \u00e0s opera\u00e7\u00f5es\ncom pessoas jur\u00eddicas situaram-se em 0,4%, 5,8% e 11%, respectivamente. Os\nfinanciamentos com recursos direcionados aumentaram 2,3% no m\u00eas, 14% no ano, e\n28,8% em doze meses, com \u00eanfase nas eleva\u00e7\u00f5es respectivas de 4%, 26,3% e 51,1%\nobservadas nos financiamentos habitacionais e de 4,7%, 22,7% e 45,4% referentes\naos repasses do BNDES.\n\n\u00a0\n\n56. A\ntaxa m\u00e9dia anual de juros incidente sobre as opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial\nsubiu 0,8 p.p. em julho, para 35,4%, a maior desde outubro de 2009. As taxas\nrelativas aos segmentos de pessoas f\u00edsicas e de pessoas jur\u00eddicas alcan\u00e7aram\n40,5% e 28,7%, respectivamente, registrando, na ordem, eleva\u00e7\u00f5es de 0,1 p.p. e de\n1,4 p.p.\n\n\u00a0\n\n57. O\nprazo m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial atingiu 452 dias em julho,\nante 448 em junho, reflexo dos aumentos respectivos de cinco e tr\u00eas dias nos\nprazos relativos aos segmentos de pessoas f\u00edsicas e pessoas jur\u00eddicas, que\natingiram, na ordem, 528 dias e 385 dias. \n\n\u00a0\n\n58. A\ntaxa de inadimpl\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial em julho,\ncorrespondente a atrasos superiores a noventa dias, permaneceu em 5%, mesmo\nn\u00edvel registrado em junho, estabilidade que vem se mantendo praticamente\ninalterada desde mar\u00e7o de 2010, quando a inadimpl\u00eancia situou-se em 5,1%,\npatamar repetido nos dois meses subsequentes. As taxas relativas \u00e0s opera\u00e7\u00f5es\ncom pessoas f\u00edsicas e com pessoas jur\u00eddicas permaneceram est\u00e1veis em 6,5% e\n3,6%, respectivamente.\n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n59. Os\ndados relativos aos PIB dos EUA, Jap\u00e3o e China, referentes ao segundo trimestre\ndo ano, confirmaram a desacelera\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento da atividade\necon\u00f4mica mundial. Entre o primeiro e o segundo trimestre, as taxas de\ncrescimento anualizadas do PIB dos EUA e do Jap\u00e3o passaram, na ordem, de 3,7%\npara 1,6% e de 4,4% para 0,4%. No mesmo per\u00edodo, o PIB chin\u00eas tamb\u00e9m registrou\narrefecimento da taxa de crescimento interanual, passando de 11,9% para 10,3%.\nIndicadores mais recentes, de alta frequ\u00eancia, t\u00eam renovado as perspectivas de\ncontinuidade desse processo de desacelera\u00e7\u00e3o. Na Europa, embora a quest\u00e3o\nfiscal permane\u00e7a como fonte de preocupa\u00e7\u00e3o importante, o ambiente econ\u00f4mico\nevoluiu positivamente, influenciado pelos resultados favor\u00e1veis dos testes de\nestresse aplicados sobre os bancos da regi\u00e3o. Na \u00c1rea do Euro, a taxa de\ncrescimento anualizada do PIB do segundo trimestre avan\u00e7ou para 3,9%, ante\n0,8%, em fun\u00e7\u00e3o, sobretudo, do resultado alcan\u00e7ado pela Alemanha. \n\n\u00a0\n\n60. Desde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, os mercados financeiros internacionais t\u00eam alternado\nmomentos de maior confian\u00e7a com outros de maior avers\u00e3o ao risco, ditados\nprincipalmente pelas perspectivas sobre a evolu\u00e7\u00e3o futura da atividade\necon\u00f4mica das maiores economias.\u00a0 No\nper\u00edodo, o d\u00f3lar atingiu a menor cota\u00e7\u00e3o frente ao iene, em quinze anos, e os\nrendimentos dos pap\u00e9is governamentais de dez anos das maiores economias\ndesenvolvidas recuaram, com os t\u00edtulos da Alemanha atingindo o menor valor da\nhist\u00f3ria. \n\n\u00a0 \n\n61. \u00a0A infla\u00e7\u00e3o segue bem controlada, sendo que a\nvaria\u00e7\u00e3o anual dos \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor (IPC) nos EUA e na \u00c1rea do\nEuro alcan\u00e7ou 1,2% e 1,0%, em julho, nessa ordem. No Jap\u00e3o, o IPC de julho\nregistrou defla\u00e7\u00e3o anual de 0,9%. Os bancos centrais das economias do G3\nmantiveram o car\u00e1ter acomodat\u00edcio de suas pol\u00edticas monet\u00e1rias, com o Fed reinvestindo os recursos gerados com\no vencimento de t\u00edtulos lastreados em hipotecas das ag\u00eancias de cr\u00e9dito\nhipotec\u00e1rio em treasuries de longo\nprazo. Nas economias emergentes e economias exportadoras de commodities, como Canad\u00e1 e Austr\u00e1lia, em\nfun\u00e7\u00e3o do aquecimento da demanda interna e/ou da redu\u00e7\u00e3o do hiato do produto,\ndiversos bancos centrais prosseguiram com a supress\u00e3o do car\u00e1ter acomodat\u00edcio\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria, ainda que em ritmo mais lento do que o previsto. Com\nefeito, esse processo de retardamento da normaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria tem\nsido verificado na maior parte das economias maduras e emergentes.\n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n62. A\nbalan\u00e7a comercial do pa\u00eds registrou saldo positivo de US$2,4 bilh\u00f5es em agosto,\nacumulando US$11,7 bilh\u00f5es nos primeiros oito meses do ano. Considerados os\nvalores m\u00e9dios di\u00e1rios, o super\u00e1vit de janeiro a agosto declinou 41,6% em\nrela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 2009, em fun\u00e7\u00e3o de expans\u00f5es de 45,7% nas\nimporta\u00e7\u00f5es e de 28% nas exporta\u00e7\u00f5es. A corrente de com\u00e9rcio atingiu US$240,5\nbilh\u00f5es no per\u00edodo analisado, com amplia\u00e7\u00e3o de 35,8% em rela\u00e7\u00e3o aos primeiros\noito meses do ano anterior. \n\n\u00a0\n\n63. As\nreservas internacionais somaram US$261,3 bilh\u00f5es em agosto, com eleva\u00e7\u00e3o de\nUS$4 bilh\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao estoque de julho e de US$22,3 bilh\u00f5es no ano. As\ncompras l\u00edquidas do Banco Central no mercado a vista de c\u00e2mbio totalizaram US$3\nbilh\u00f5es no m\u00eas, acumulando US$18,6 bilh\u00f5es nos primeiros oito meses de 2010.\n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n64. Desde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a curva de juros apresentou recuo em toda a sua\nextens\u00e3o. No \u00e2mbito interno, os fatores preponderantes para esse\nmovimento foram a divulga\u00e7\u00e3o de \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o em linha com as expectativas\nde mercado e de dados indicando acomoda\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica. No cen\u00e1rio\nexterno, sinais de arrefecimento do ritmo de recupera\u00e7\u00e3o da economia\nnorte-americana e de perda de dinamismo da economia mundial ocasionaram um\nmovimento global de queda das taxas de juros, estimulando o fluxo aplicador de\ninvestidores estrangeiros no mercado de juros local, o que contribuiu para o\nrecuo das taxas de juros de longo prazo. Entre 19 de julho e 30 de agosto, a\ntaxa de juros de um m\u00eas apresentou estabilidade, enquanto que as taxas de tr\u00eas\ne de seis meses reduziram-se, respectivamente, em 0,21 p.p.\ne 0,31 p.p. As taxas para os prazos de um, de dois e\nde tr\u00eas anos ca\u00edram 0,31 p.p., 0,38 p.p. e 0,54 p.p.,\nrespectivamente. A taxa real de juros, medida pelo quociente entre a taxa\nnominal de um ano e a expectativa de infla\u00e7\u00e3o (suavizada) para os pr\u00f3ximos doze\nmeses, recuou de 6,30% em 19 de julho para 5,89% em 30 de agosto.\n\n\u00a0\n\n65. Na administra\u00e7\u00e3o da liquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco\nCentral realizou, de 20 de julho a 30 de agosto, opera\u00e7\u00f5es compromissadas de\nprazo de seis meses, tomando recursos no valor de R$25,4 bilh\u00f5es. Com isso, o\nsaldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das opera\u00e7\u00f5es de longo prazo alcan\u00e7ou R$100,1\nbilh\u00f5es. No mesmo per\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00f5es compromissadas de prazos entre\ntreze e trinta dias \u00fateis, levando o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es tomadoras\nde curto prazo para R$232,2 bilh\u00f5es. O Banco Central atuou ainda em 31\noportunidades como tomador de recursos por meio de opera\u00e7\u00f5es compromissadas de\ncurt\u00edssimo prazo e realizou opera\u00e7\u00f5es de nivelamento, ao final do dia, com\nprazo de dois dias \u00fateis. As opera\u00e7\u00f5es de curt\u00edssimo prazo, inclu\u00eddas as de\nnivelamento, tiveram saldo di\u00e1rio m\u00e9dio tomador de R$55,0 bilh\u00f5es no per\u00edodo. O\nsaldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque total dos compromissos de recompra do Banco\nCentral diminuiu de R$389,1 bilh\u00f5es, entre 8 de junho e 19 de julho, para\nR$387,3 bilh\u00f5es, entre 20 de julho e 30 de agosto. Considerando o saldo di\u00e1rio\ndas opera\u00e7\u00f5es no per\u00edodo mais recente, foi registrada uma queda dos\ncompromissos de recompra no valor de R$39,4 bilh\u00f5es, com o estoque total\npassando de R$408,8 bilh\u00f5es, em 19 de julho, para R$369,5 bilh\u00f5es, em 30 de\nagosto. Os principais fatores condicionantes da retra\u00e7\u00e3o da liquidez no per\u00edodo\nforam as receitas l\u00edquidas da Uni\u00e3o e a emiss\u00e3o l\u00edquida de t\u00edtulos pelo Tesouro\nNacional.\n\n\u00a0\n\n66. Entre 20 de julho e 30 de agosto, as emiss\u00f5es do Tesouro referentes aos\nleil\u00f5es tradicionais somaram R$62,2 bilh\u00f5es. A coloca\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos de\nremunera\u00e7\u00e3o prefixada alcan\u00e7ou R$45,5 bilh\u00f5es, sendo R$32,2 bilh\u00f5es em Letras\ndo Tesouro Nacional (LTN) com vencimentos em 2011 e 2012 e R$13,3 bilh\u00f5es em\nNotas do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie F (NTN-F) com vencimentos em 2014 e 2021. As\nvendas de Letras Financeiras do Tesouro (LFT) totalizaram R$6,6 bilh\u00f5es, com\nemiss\u00e3o de t\u00edtulos com vencimentos em 2014 e 2016. Nos leil\u00f5es de Notas do\nTesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie B (NTN-B), foram vendidos t\u00edtulos com vencimentos em\n2013, 2015, 2020, 2030, 2040 e 2050, em um montante total de R$10,1 bilh\u00f5es.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 165, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]