[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2001-09-26T03:00:00Z", "Titulo": "63\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2001-09-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Atividade econ\u00f4mica \n\n      \n        Ambiente externo\n      \n\n      \n        Pre\u00e7os\n      \n\n      \n        Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n      \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n      \n    \n    \n    \u00a0\n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Data: 18 e 19.9.2001\n    \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (no dia 18) e 20\u00ba andar (no dia 19) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia - DF\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 16:17 h dia 18 e 17:41 h dia 19\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 20:01 h dia 18 e 19:58 h dia 19\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros da Diretoria Colegiada\n    \n\n    \n      Arminio Fraga Neto - Presidente\n    \n\n    \n      Carlos Eduardo de Freitas\n    \n\n    \n      Daniel Luiz Gleizer\n    \n\n    \n      Edison Bernardes dos Santos\n    \n\n    \n      Ilan Goldfajn\n    \n\n    \n      Luiz Fernando Figueiredo\n    \n\n    \n      Tereza Cristina Grossi Togni\n    \n\n    \n      Chefes de Departamento (todos presentes no dia 18)\n    \n\n    \n      Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico (DEPEC)\n    \n\n    \n      Daso Maranh\u00e3o Coimbra - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n    \n\n    \n      Gustavo Bussinger - Departamento de Estudos e Pesquisas (DEPEP)\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Antonio Marciano - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos (DEBAN)\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Goldenstein - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto (DEMAB)\n    \n\n    \n      Demais participantes (todos presentes no dia 18)\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Pedro Ramos Fachada Martins da Silva - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Ant\u00f4nio Carlos Monteiro - Secretario-Executivo da Diretoria\n    \n\n    \n      Jo\u00e3o Borges - Assessor de Imprensa (ASIMP)\n    \n\n    \n      F\u00e1bia Aparecida de Carvalho - Coordenador do Grupo de Comunica\u00e7\u00e3o Institucional\n    \n\n    \n      A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo Governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      Atividade econ\u00f4mica\n    \n\n    \n      O n\u00edvel de atividade econ\u00f4mica interna segue mostrando desacelera\u00e7\u00e3o, mantendo a tend\u00eancia delineada desde o final do primeiro trimestre. Esse comportamento vem refletindo a deteriora\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio econ\u00f4mico externo, a crise de energia el\u00e9trica e, consequentemente, seus impactos sobre as expectativas econ\u00f4micas e as trajet\u00f3rias das taxas de juros e de c\u00e2mbio.\n    \n\n    \n      Os indicadores de demanda, em parte por terem reagido prontamente e com maior intensidade \u00e0 mudan\u00e7a do contexto econ\u00f4mico, mostraram, em agosto e setembro, relativa estabilidade. Contudo, os resultados s\u00e3o ainda incipientes para afirmar que o processo de desacelera\u00e7\u00e3o esteja mostrando sinais de esgotamento. Al\u00e9m disso, as repercuss\u00f5es decorrentes dos atentados nos EUA ainda n\u00e3o se refletiram nos indicadores econ\u00f4micos divulgados at\u00e9 o momento. Deve-se salientar, entretanto, que os poss\u00edveis desdobramentos dessa crise geram novas incertezas sobre a conjuntura econ\u00f4mica externa, fato que desfavorece a retomada do n\u00edvel de atividade interna no momento atual.\n    \n\n    \n      Informa\u00e7\u00f5es preliminares divulgadas pela Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do Estado de S\u00e3o Paulo (FCESP) indicaram que o faturamento do com\u00e9rcio varejista, na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo, cresceu 1% em agosto, ante julho, mas acumula queda de 3% no ano em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2000. O resultado do m\u00eas foi influenciado pelo aumento nas vendas de materiais de constru\u00e7\u00e3o, de 7,2%, que se sobrep\u00f4s \u00e0s quedas de 1,3% nas vendas de bens de consumo e de 8,3% do com\u00e9rcio automotivo.\n    \n\n    \n      O \u00cdndice de Inten\u00e7\u00f5es do Consumidor (IIC), tamb\u00e9m pesquisado pela FCESP, recuperou-se parcialmente em setembro ao atingir 94,9, mantendo-se ainda na faixa de pessimismo - abaixo de 100 em escala que varia de 0 a 200 -. Essa recupera\u00e7\u00e3o deveu-se ao comportamento positivo dos dois componentes, inten\u00e7\u00f5es atuais e inten\u00e7\u00f5es futuras, refletindo uma percep\u00e7\u00e3o menos negativa das conjunturas econ\u00f4mica e pol\u00edtica internas no final de agosto, momento da pesquisa. Portanto, esse resultado de setembro n\u00e3o traz, ainda, as repercuss\u00f5es dos atentados nos EUA na forma\u00e7\u00e3o das expectativas internas.\n    \n\n    \n      Os indicadores gerais de investimentos no pa\u00eds mostraram sinais de arrefecimento em julho, principalmente aqueles referentes \u00e0s importa\u00e7\u00f5es e \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es de bens de capital, enquanto a produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de bens de capital ainda refletiu algum dinamismo, estimulada pelos efeitos do racionamento de energia, que impulsionou a produ\u00e7\u00e3o de eletrog\u00eanios. A produ\u00e7\u00e3o de insumos para a constru\u00e7\u00e3o civil mostrou estabilidade no m\u00eas, ap\u00f3s fortes quedas observadas no bimestre precedente.\n    A produ\u00e7\u00e3o industrial recuou pelo quinto m\u00eas consecutivo em julho, com queda de 1,2% na s\u00e9rie dessazonalizada. No ano, o crescimento da produ\u00e7\u00e3o industrial ficou em 4,3% e a varia\u00e7\u00e3o acumulada em 12 meses passou para 5,1%, ante 5,7% em junho. A retra\u00e7\u00e3o no m\u00eas atingiu 13 dos 20 ramos industriais e tr\u00eas das quatro categorias de uso, observando-se crescimento apenas na produ\u00e7\u00e3o de bens de capital. Note-se que nos dois primeiros meses sob a vig\u00eancia do racionamento de energia, a produ\u00e7\u00e3o industrial diminuiu 0,1% ante id\u00eanticos meses do ano passado, pressionada pelas retra\u00e7\u00f5es de 4,7% na produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis e de 1,6% na de bens intermedi\u00e1rios. Considerando o grau de intensidade no gasto com energia el\u00e9trica, os setores de alta intensidade reduziram a produ\u00e7\u00e3o em 10,1% no bimestre junho-julho, enquanto os de m\u00e9dia e baixa intensidades cresceram 4,4% e 4%, respectivamente, ante igual per\u00edodo de 2000. \n\n    \n      O recuo na produ\u00e7\u00e3o industrial resultou em nova redu\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva instalada, conforme pesquisa da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), atingindo 79,7% em julho, na s\u00e9rie dessazonalizada. Foi a quinta queda consecutiva desde o pico recente, de 82%, observado em fevereiro de 2001. As horas trabalhadas na produ\u00e7\u00e3o recuaram 1,5% em julho, na s\u00e9rie com ajuste sazonal, segundo pesquisa da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria - CNI -, revelando que o corte de horas extras e as f\u00e9rias coletivas t\u00eam sido, at\u00e9 o momento, alternativas preferidas \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o de vagas no ajuste de pessoal \u00e0 retra\u00e7\u00e3o da atividade fabril. Mesmo assim, pesquisas industriais revelam redu\u00e7\u00e3o do emprego no setor. A taxa de desemprego atingiu 6,19% em julho, ante 6,38% em junho, por\u00e9m como resultado da queda de 49 mil no n\u00famero de trabalhadores ocupados e de 91 mil pessoas na Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa.\n    No que se refere ao cr\u00e9dito, o saldo das opera\u00e7\u00f5es contratadas com recursos livres registrou crescimento de 2,4% em agosto, em fun\u00e7\u00e3o dos incrementos de 2,6% nas opera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas e 2,1% nas opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas. Esse desempenho, contudo, continuou a refletir o fluxo positivo decorrente de opera\u00e7\u00f5es realizadas em per\u00edodos anteriores, uma vez que as novas concess\u00f5es apresentaram queda pelo segundo m\u00eas consecutivo, reagindo ao cen\u00e1rio de incertezas associado \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de taxas ativas em eleva\u00e7\u00e3o. A m\u00e9dia di\u00e1ria dos cr\u00e9ditos contratados pelas empresas e fam\u00edlias reduziu-se 6,1% e 1,3%, respectivamente, em agosto, na compara\u00e7\u00e3o com o m\u00eas anterior. No \u00e2mbito da pol\u00edtica fiscal, observa-se a manuten\u00e7\u00e3o da austeridade, com a eleva\u00e7\u00e3o para R$ 34,4 bilh\u00f5es da meta para o super\u00e1vit prim\u00e1rio at\u00e9 setembro. A arrecada\u00e7\u00e3o de impostos e contribui\u00e7\u00f5es manteve-se em expans\u00e3o em agosto, principalmente pelos efeitos da arrecada\u00e7\u00e3o sobre ganhos de capital e sobre a movimenta\u00e7\u00e3o financeira, uma vez que, com a desacelera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica, a arrecada\u00e7\u00e3o de impostos sobre o faturamento vem crescendo a taxas mais baixas. \n\n    \n      Quanto \u00e0s transa\u00e7\u00f5es externas da economia brasileira, a balan\u00e7a comercial acusou super\u00e1vit de US$ 663 milh\u00f5es em agosto e de US$ 120 milh\u00f5es nas duas primeiras semanas de setembro, acumulando resultado positivo de US$ 779 milh\u00f5es no ano. Note-se que, a partir de maio, exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es passaram a crescer a taxas menores, refletindo simultaneamente, mas com diferente intensidade, os efeitos da desacelera\u00e7\u00e3o no crescimento da economia brasileira e da economia mundial.\n    \n\n    \n      Em agosto, as exporta\u00e7\u00f5es foram refor\u00e7adas pela reexporta\u00e7\u00e3o de aeronaves, a exemplo do ocorrido em agosto de 2000, mas o destaque continuou com o crescimento das vendas externas de produtos b\u00e1sicos, principalmente carnes de frango, bovina e su\u00edna, e a recupera\u00e7\u00e3o em semimanufaturados, decorrente da retomada nas vendas de produtos semimanufaturados de ferro e a\u00e7o e da continuidade no crescimento das exporta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar. Os embarques de produtos manufaturados voltaram a cair na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas de 2000. Por mercados de destino, os melhores resultados foram alcan\u00e7ados para pa\u00edses com menor participa\u00e7\u00e3o na pauta, confirmando uma diversifica\u00e7\u00e3o dos destinos para as vendas brasileiras em 2001, ao mesmo tempo em que as vendas para os principais mercados como EUA e Mercosul acusaram retra\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, apenas as compras de bens de capital cresceram na compara\u00e7\u00e3o com agosto de 2000 em valores totais. Em termos de valor m\u00e9dio di\u00e1rio, s\u00f3 as compras de combust\u00edveis e lubrificantes superaram as de agosto do ano passado. As quedas nas compras de bens de consumo e de bens intermedi\u00e1rios refletem o arrefecimento do crescimento industrial do pa\u00eds e a recente eleva\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio.\n    \n\n    \n      Em resumo, a adversidade do cen\u00e1rio externo e o ajuste da economia \u00e0 crise de energia el\u00e9trica desencadearam um processo de desacelera\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade que permanece at\u00e9 o momento. Como resultado, verificam-se redu\u00e7\u00f5es nas taxas de crescimento observadas e projetadas para a economia brasileira em 2001. O mercado de trabalho come\u00e7a a ajustar-se a esse cen\u00e1rio, ainda que de forma gradual, o que deve provocar press\u00f5es adicionais na massa de rendimentos reais, j\u00e1 afetada pelos impactos dos reajustes de pre\u00e7os administrados. A deteriora\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es do cr\u00e9dito, com maior seletividade, prazos menores e taxas mais elevadas, tamb\u00e9m n\u00e3o favorece a recupera\u00e7\u00e3o da demanda. A situa\u00e7\u00e3o fiscal permanece favor\u00e1vel, mas com a perspectiva de continuidade de desacelera\u00e7\u00e3o no crescimento das receitas. A tend\u00eancia recente do com\u00e9rcio exterior sugere a recupera\u00e7\u00e3o dos saldos comerciais, refletindo, principalmente, a tend\u00eancia de queda nas importa\u00e7\u00f5es, uma vez que a conjuntura internacional, mesmo antes dos atentados nos EUA, n\u00e3o se mostrava favor\u00e1vel ao crescimento das exporta\u00e7\u00f5es.\n    \n    Ambiente externo\n\n    \n      A avalia\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria da economia internacional a partir dos ataques aos Estados Unidos em 11 de setembro tornou-se bastante dif\u00edcil, uma vez que tende a ser fortemente vinculada ao impacto dessas a\u00e7\u00f5es sobre a economia norte-americana. Embora precoce, a an\u00e1lise parte da acentuada expectativa de influ\u00eancia desfavor\u00e1vel sobre a confian\u00e7a dos consumidores e da perspectiva de intensifica\u00e7\u00e3o do desaquecimento no curto prazo. Isso levou o Federal Reserve a reduzir, pela oitava vez no ano, a taxa b\u00e1sica de juros em 50 pontos b\u00e1sicos, no dia 17 do corrente m\u00eas, situando-a em 3% ao ano. Em paralelo, o governo sinaliza a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica fiscal expansiva, fazendo uso parcial do super\u00e1vit, o que tender\u00e1 a produzir impacto positivo no m\u00e9dio prazo, intensificando a recupera\u00e7\u00e3o estimulada pela pol\u00edtica monet\u00e1ria mais flex\u00edvel.\n    \n\n    \n      At\u00e9 o in\u00edcio de setembro, a economia dos Estados Unidos permanecia em processo de desacelera\u00e7\u00e3o e as estat\u00edsticas divulgadas n\u00e3o sinalizavam retomada no curto prazo. O consumo mantinha-se como pilar de sustenta\u00e7\u00e3o da demanda, embora em trajet\u00f3ria descendente, uma vez que os investimentos apresentaram decr\u00e9scimo significativo desde o final de 2000. A queda acentuada nos investimentos tem sido registrada nos estoques e nos ativos fixos, como estruturas, equipamentos e software. Assinale-se que esse ajustamento \u00e9 considerado relevante para a corre\u00e7\u00e3o dos desequil\u00edbrios gerados no per\u00edodo de crescimento acelerado. Os resultados fiscais positivos t\u00eam sido inferiores \u00e0s expectativas iniciais, refletindo a redu\u00e7\u00e3o das al\u00edquotas, altera\u00e7\u00f5es nas datas de recolhimento e o menor n\u00edvel de atividade. O com\u00e9rcio externo tamb\u00e9m tem sido influenciado pela desacelera\u00e7\u00e3o no ritmo da economia, implicando menores taxas de crescimento das importa\u00e7\u00f5es. Adicionalmente, a repercuss\u00e3o internacional da queda do n\u00edvel de atividade da economia norte-americana tem se traduzido em menores taxas de crescimento das exporta\u00e7\u00f5es. A trajet\u00f3ria dos \u00edndices de pre\u00e7os n\u00e3o demonstra a exist\u00eancia de press\u00f5es inflacion\u00e1rias, deixando espa\u00e7o para novas redu\u00e7\u00f5es nas taxas de juros. Destaque-se que as expectativas dos gerentes de compras (NAPM) do setor manufatureiro haviam registrado significativa melhora em julho, n\u00e3o acompanhada pelos executivos do setor servi\u00e7os e pelos consumidores.\n    \n\n    \n      Na \u00c1rea do Euro as estat\u00edsticas apontam o cont\u00e1gio da regi\u00e3o pelo processo de desacelera\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos. O Produto Interno Bruto no segundo trimestre expandiu 1,7%, relativamente a igual trimestre do ano anterior, ap\u00f3s crescimento de 2,4% no primeiro trimestre. Os indicadores nacionais relativos a julho e agosto e a percep\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios, traduzida no decl\u00ednio dos indicadores de confian\u00e7a das tr\u00eas maiores economias da regi\u00e3o - Alemanha, It\u00e1lia e Fran\u00e7a -, sugerem manuten\u00e7\u00e3o dessa tend\u00eancia no pr\u00f3ximo trimestre. Destaque-se que, em a\u00e7\u00e3o coordenada com o banco central dos Estados Unidos, o Banco Central Europeu reduziu as taxas de juros b\u00e1sicas em 50 pontos b\u00e1sicos no dia 17 do corrente m\u00eas, situando a taxa de redesconto principal em 3,75% ao ano.\n    \n\n    \n      A economia japonesa permanece sem dar mostras de recupera\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de atividade, embora o iene registre trajet\u00f3ria de aprecia\u00e7\u00e3o. As economias do leste asi\u00e1tico, que tendem a apresentar elevada depend\u00eancia da demanda dos Estados Unidos e do Jap\u00e3o, buscam medidas para compensar a retra\u00e7\u00e3o no setor externo, com China e Cor\u00e9ia do Sul sendo as mais bem sucedidas.\n    \n\n    \n      As economias da Am\u00e9rica Latina recebem os impactos desfavor\u00e1veis do ambiente internacional pelo com\u00e9rcio e pela menor liquidez no mercado financeiro, com aumentos da incerteza e da avers\u00e3o ao risco dos investidores. A economia argentina permanece em recess\u00e3o, apesar dos esfor\u00e7os internos e dos programas de aux\u00edlio financeiro de organismos internacionais.\n    \n\n    \n      Em s\u00edntese, observa-se trajet\u00f3ria de desaquecimento da atividade econ\u00f4mica em n\u00edvel mundial, liderada pelos Estados Unidos. Esse quadro tende a aprofundar-se no curto prazo, em fun\u00e7\u00e3o do recrudescimento da contra\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios dos consumidores e das empresas americanos, em resposta aos atentados em 11 de setembro. No entanto, a distens\u00e3o, j\u00e1 iniciada, das pol\u00edticas monet\u00e1ria e fiscal nos Estados Unidos deve contribuir para amenizar a tend\u00eancia de contra\u00e7\u00e3o do produto no m\u00e9dio prazo, com impactos positivos para a economia mundial.\n    \n\n    \n      Pre\u00e7os\n    Em agosto, os reajustes dos pre\u00e7os administrados seguiram pressionando os principais \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o, por\u00e9m com menor intensidade, de tal modo que as varia\u00e7\u00f5es mensais situaram-se abaixo das observadas em julho. Considerando os pre\u00e7os ao consumidor, os reajustes de energia el\u00e9trica em S\u00e3o Paulo, Curitiba e Bel\u00e9m, juntamente com o aumento dos combust\u00edveis, em n\u00edvel nacional, exerceram as maiores influ\u00eancias nos resultados do m\u00eas. No atacado, al\u00e9m do impacto provocado pelos pre\u00e7os dos combust\u00edveis, destacou-se a press\u00e3o do aumento da taxa do grupo \"cereais e gr\u00e3os e lavouras para exporta\u00e7\u00e3o\" dentre os produtos agr\u00edcolas, refletindo, em parte, os efeitos da varia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio. O IPCA variou 0,70% em agosto, ante 1,33% em julho, acumulando 5,06% no ano e 6,41% em 12 meses. O recuo na varia\u00e7\u00e3o mensal deveu-se \u00e0 menor intensidade nas varia\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os administrados, que se concentraram em julho. Os pre\u00e7os dos alimentos aumentaram 0,83%, com destaque para a alta de 21% nos pre\u00e7os do \u00f3leo de soja, principalmente pela eleva\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os internacionais que haviam impactado os pre\u00e7os no atacado em julho. As expressivas altas nos pre\u00e7os da farinha de trigo, do p\u00e3o franc\u00eas e do macarr\u00e3o refletiram tanto a eleva\u00e7\u00e3o recente no pre\u00e7o do trigo, como a varia\u00e7\u00e3o cambial. Ainda no grupo alimenta\u00e7\u00e3o, os aumentos nos pre\u00e7os est\u00e3o associados, principalmente, \u00e0 entressafra. O item empregado dom\u00e9stico, com varia\u00e7\u00e3o de 2,38%,foi a maior contribui\u00e7\u00e3o individual do m\u00eas, 0,08 ponto percentual. Esse percentual reflete as varia\u00e7\u00f5es ocorridas no mercado de trabalho ap\u00f3s o reajuste do sal\u00e1rio m\u00ednimo em maio. Quanto ao item energia el\u00e9trica, a varia\u00e7\u00e3o de 1,21% decorreu, principalmente, do percentual de 10,79% registrado em Bel\u00e9m, onde as tarifas foram reajustadas em 14%, a partir de 7 de agosto.\n\n    \n      O IGP-DI cresceu 0,9% em agosto, ante 1,62% em julho, acumulando 7,4% no ano e 9,8% em 12 meses. A varia\u00e7\u00e3o de 1,13% no IPA foi a principal respons\u00e1vel pelo resultado do IGP-DI, enquanto o IPC elevou-se 0,54%, ainda refletindo a alta em pre\u00e7os administrados. O INCC variou 0,62%, exclusivamente pelos aumentos em materiais, uma vez que os custos com a m\u00e3o-de-obra permaneceram est\u00e1veis.\n    \n\n    \n      Depreende-se da an\u00e1lise dos \u00edndices em julho e agosto, o fato de que as altas observadas resultaram de press\u00f5es advindas de grupos espec\u00edficos. N\u00e3o se observa generaliza\u00e7\u00e3o desses aumentos entre setores nem tampouco movimentos cont\u00ednuos de alta, o que caracteriza a aus\u00eancia de mecanismos de indexa\u00e7\u00e3o na economia. Considerando esse fato, bem como o esgotamento das press\u00f5es advindas dos reajustes dos pre\u00e7os administrados, delineia-se perspectiva de redu\u00e7\u00e3o significativa nas taxas de infla\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos meses.\n    \n\n    \n      Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n    \n\n    \n      A curva de juros manteve tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o na sua inclina\u00e7\u00e3o algumas semanas ap\u00f3s a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, motivada pela interpreta\u00e7\u00e3o da meta para a Taxa Selic em 19% como \"teto\" dos juros e pela divulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias favor\u00e1veis no plano externo - eleva\u00e7\u00e3o do \u00cdndice dos Gerentes de Compras da economia norte-americana (NAPM) de agosto, indicando menor retra\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade, e arrecada\u00e7\u00e3o fiscal da economia argentina em n\u00edvel superior ao esperado. Entre 22/8 e 4/9, o spread entre a Taxa Selic e o DI futuro de janeiro se reduziu de 340 para 190 pontos-base. No entanto, essa trajet\u00f3ria sofreu revers\u00e3o ap\u00f3s os atentados nos EUA em 11/9, tendo o mesmo spread se elevado para 320 pontos, em 17/9. Nessa data, observou-se uma maior inclina\u00e7\u00e3o da curva de juros em toda a sua extens\u00e3o.\n    \n\n    \n      Em setembro, deu-se in\u00edcio \u00e0 estrat\u00e9gia de rolagem integral do principal e do \u00faltimo cupom de juros dos t\u00edtulos cambiais preferencialmente por meio de NTN-D. De forma a girar o vencimento de R$ 5,8 bilh\u00f5es de NBCE em 6/9, foram realizados tr\u00eas leil\u00f5es de NTN-D de 3 anos, cujo resultado financeiro representou 67% do volume vencido, e um de 11 meses, quando a demanda mostrou-se atendida para prazos mais longos. A taxa \u00fanica para os t\u00edtulos de tr\u00eas anos reduziu-se de 10,87% nos dois primeiros leil\u00f5es para 10,38% no \u00faltimo. Na oferta do t\u00edtulo mais curto, a taxa m\u00e9dia alcan\u00e7ou 5,54%.\n    \n\n    \n      A rolagem do vencimento de R$ 3,7 bilh\u00f5es em 17/9 foi realizada por meio de dois leil\u00f5es de NTN-D de 3 anos (totalizando 69% do vencimento), com taxas de 11,50% e 11,95%, e uma oferta com prazo de 8 meses, \u00e0 taxa m\u00e9dia de 5,81%. Houve ainda, em 29/8, um leil\u00e3o de NBCE de tr\u00eas anos para rolagem de R$ 1,1 bilh\u00e3o de vencimento de NTN-D em 3/9. A taxa m\u00e9dia observada foi de 10,29% ao ano. Em 13 e 14 de setembro, foi realizado um total de tr\u00eas coloca\u00e7\u00f5es de NBCE de 5 meses para atender \u00e0 demanda por hedge. O financeiro resultante foi de R$ 6,7 bilh\u00f5es e as taxas m\u00e9dias de coloca\u00e7\u00e3o foram de 9,69%, 9,96% e 10,26%. As grandes quantidades ofertadas e o patamar das taxas aceitas sancionaram uma abertura da curva de cupom cambial.\n    \n\n    \n      Em 29/8, foi liquidado um leil\u00e3o de LTN de cinco meses. O financeiro alcan\u00e7ado foi de R$ 0,9 bilh\u00e3o e a taxa m\u00e9dia de coloca\u00e7\u00e3o, de 22,60%, apresentou redu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao leil\u00e3o semelhante realizado na semana anterior, diante da interpreta\u00e7\u00e3o de que a meta para a Taxa Selic n\u00e3o seria elevada. Nesse cen\u00e1rio, em 4/9, o Tesouro colocou R$ 1,3 bilh\u00e3o em LTN de 7 meses, \u00e0 taxa m\u00e9dia de 22,86%.\n    \n\n    \n      Em 5/9, foi liquidado um leil\u00e3o de LFT de cinco anos, totalizando um volume financeiro de R$ 1,2 bilh\u00e3o. A demanda voltou a ser superior \u00e0 oferta (2,2), devido ao menor volume ofertado e \u00e0 necessidade de os fundos de investimento recomporem suas carteiras, o que levou a uma interrup\u00e7\u00e3o do movimento de eleva\u00e7\u00e3o do des\u00e1gio m\u00e9dio - redu\u00e7\u00e3o de 0,40% para 0,34%.\n    \n\n    \n      Em raz\u00e3o dos efeitos sobre os mercados dos atentados nos Estados Unidos, o Tesouro Nacional decidiu cancelar os leil\u00f5es de LFT e de LTN programados para aquele dia. O processo de coloca\u00e7\u00e3o foi reiniciado em 18/9, com a venda de R$ 1,2 bilh\u00e3o de LFT de cinco anos, a um des\u00e1gio m\u00e9dio ligeiramente inferior ao leil\u00e3o anterior (0,33%) e com uma demanda novamente superior \u00e0 oferta (rela\u00e7\u00e3o de 1,6). Considerando as liquida\u00e7\u00f5es financeiras entre 22 de agosto e 18 de setembro, houve um impacto monet\u00e1rio expansionista de R$ 142 milh\u00f5es. As coloca\u00e7\u00f5es adicionais de NBCE compensaram os resgates l\u00edquidos de t\u00edtulos do Tesouro.\n    Para um total de 19 dias \u00fateis, o Banco Central atuou em dez oportunidades no mercado aberto, com o objetivo de administrar a taxa de juros de curt\u00edssimo prazo. Em todas as interven\u00e7\u00f5es, houve compra de t\u00edtulos federais com compromisso de revenda, com taxa m\u00ednima de 19,06%. O volume m\u00e9dio das interven\u00e7\u00f5es atingiu R$ 5,3 bilh\u00f5es.\n\n    \n      Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n    \n\n    \n      Os choques identificados e os seus impactos foram reavaliados de acordo com as novas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as hip\u00f3teses listadas a seguir:\n    \n\n    \n      \n        \n          a taxa de infla\u00e7\u00e3o de agosto, medida pelo IPCA, registrou 0,70%, valor pr\u00f3ximo ao esperado para o m\u00eas;\n        \n      \n\n      \n        \n          a proje\u00e7\u00e3o para os pre\u00e7os dos derivados do petr\u00f3leo foi calculada com base na curva de pre\u00e7os atualmente impl\u00edcita nos contratos futuros de petr\u00f3leo do tipo Brent. A expectativa para o pre\u00e7o m\u00e9dio do barril foi elevada para US$26,2 no terceiro e US$28,1 no quarto trimestre de 2001. Para 2002, considera-se a hip\u00f3tese de que, no primeiro trimestre, os pre\u00e7os dos derivados no mercado interno sejam reajustados com base na estrutura de custos determinada pela m\u00e9dia dos pre\u00e7os em vigor no \u00faltimo trimestre de 2001. A partir do segundo trimestre, acompanham a infla\u00e7\u00e3o de mercado.\n        \n      \n\n      \n        \n          para o conjunto ampliado de pre\u00e7os administrados, com peso de 30,4% no IPCA em agosto, o reajuste esperado em 2001 elevou-se ligeiramente para 11,0%, ante 10,0% em agosto. A varia\u00e7\u00e3o desses pre\u00e7os de janeiro a agosto acumula 7,9%, e outros 3,0% s\u00e3o esperados para o restante do ano. A evolu\u00e7\u00e3o desses pre\u00e7os deve contribuir diretamente com 3,2% para a infla\u00e7\u00e3o do ano, ante 2,9% previstos em agosto;\n        \n      \n\n      \n        \n          a proje\u00e7\u00e3o para o reajuste das tarifas de energia el\u00e9trica em 2001 foi mantida em 20%. Para 2002, o reajuste esperado \u00e9 de 20%, entre aumentos para consumidores residenciais e n\u00e3o residenciais;\n        \n      \n\n      \n        \n          projeta-se uma inclina\u00e7\u00e3o para a curva de juros dom\u00e9stica - definida pela diferen\u00e7a entre as taxas swap de 180 dias e a Selic de um dia - com m\u00e9dia pr\u00f3xima a 500 pontos-base no terceiro trimestre de 2001, que declina linearmente para uma m\u00e9dia de 300 pontos-base ao final de 2002;\n        \n      \n\n      \n        \n          a trajet\u00f3ria para a taxa de juros dos fed funds foi projetada com base nos vencimentos do contratos futuros que prev\u00eaem queda na taxa at\u00e9 o final do segundo trimestre de 2002 e ligeira eleva\u00e7\u00e3o no restante do ano;\n        \n      \n\n      \n        \n          no cen\u00e1rio externo, a hip\u00f3tese para a m\u00e9dia do pr\u00eamio de risco - medido pela diferen\u00e7a entre o rendimento do B\u00f4nus Global emitido pelo Brasil (BR04) e os t\u00edtulos do Tesouro dos Estados Unidos com dura\u00e7\u00e3o equivalente calculada pelo m\u00e9todo da interpola\u00e7\u00e3o linear - foi revista passando a incorporar uma trajet\u00f3ria declinante dos atuais n\u00edveis para um patamar de 700 pontos a partir do segundo trimestre de 2002.\n        \n      \n    \n\n    \n      As hip\u00f3teses refletem numa taxa de c\u00e2mbio est\u00e1vel, em 2001 e 2002, ao redor dos n\u00edveis observados \u00e0 v\u00e9spera da reuni\u00e3o do Copom.\n    \n\n    \n      O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o do IPCA, calculado pelo m\u00e9todo das m\u00e9dias aparadas sim\u00e9tricas, declinou em agosto para 0,56%, ante 0,65% em julho. No acumulado de 12 meses, esse n\u00facleo registra varia\u00e7\u00e3o de 6,25%. O n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o do IPC-BR, calculado pelo m\u00e9todo das m\u00e9dias aparadas sim\u00e9tricas, declinou em agosto para 0,59%. No acumulado de 12 meses, esse n\u00facleo registra varia\u00e7\u00e3o de 3,73%. O n\u00facleo da infla\u00e7\u00e3o calculado por exclus\u00e3o dos pre\u00e7os administrados - considerando o conjunto ampliado desses itens com peso de 30,4% no IPCA em agosto - e dos alimentos no domic\u00edlio registrou aumento de 0,40% em agosto, com varia\u00e7\u00e3o acumulada em 12 meses de 4,04%.\n    \n\n    \n      A mediana das expectativas para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA coletadas por pesquisa di\u00e1ria do Banco Central apresentou os seguintes resultados: para 2001, aumentou de 6,3% para 6,5%, e para 2002, manteve-se em 4,5%.\n    \n\n    \n      Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, mant\u00e9m-se a hip\u00f3tese de cumprimento das metas de super\u00e1vit prim\u00e1rio para o setor p\u00fablico consolidado que constam do Programa Econ\u00f4mico do Governo.\n    \n\n    \n      Foram mantidas as demais hip\u00f3teses consideradas na reuni\u00e3o anterior.\n    \n\n    \n      Dos exerc\u00edcios de simula\u00e7\u00e3o com diversas especifica\u00e7\u00f5es do modelo estrutural, concluiu-se que a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros no n\u00edvel atual de 19,0% ao ano aponta para uma infla\u00e7\u00e3o acima do limite superior da meta para 2001. Para 2002, projeta-se uma infla\u00e7\u00e3o pouco acima do valor central da meta de 3,5% para o ano.\n    \n\n    \n      Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n    \n\n    \n      A an\u00e1lise de indicadores recentemente divulgados confirma a tend\u00eancia de arrefecimento da demanda resultado do conjunto de choques que atingiu a economia brasileira. A queda da demanda pode ser explicada pela piora do cen\u00e1rio externo, pelos reflexos nas expectativas da crise energ\u00e9tica, e pela postura restritiva adotada pela pol\u00edtica monet\u00e1ria. Ainda assim, espera-se que o PIB cres\u00e7a moderadamente no ano. Como apontado na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, o balan\u00e7o entre oferta e demanda agregada vem exercendo uma press\u00e3o de baixa sobre a infla\u00e7\u00e3o, dado que o arrefecimento da demanda tem superado o efeito da crise de energia sobre a oferta agregada. Ap\u00f3s uma eleva\u00e7\u00e3o j\u00e1 esperada da infla\u00e7\u00e3o nos meses de julho e agosto, devido basicamente ao aumento dos pre\u00e7os administrados, o IPCA e outros \u00edndices j\u00e1 apresentam queda na margem, com varia\u00e7\u00e3o reduzida dos pre\u00e7os de mercado.\n    \n\n    \n      N\u00e3o obstante a press\u00e3o de baixa sobre a infla\u00e7\u00e3o decorrente do arrefecimento do n\u00edvel de atividade, a taxa de c\u00e2mbio continua pressionada. No cen\u00e1rio internacional, prevalecem expectativas adversas. A recupera\u00e7\u00e3o da economia americana j\u00e1 vinha sendo postergada como indicado pela divulga\u00e7\u00e3o de estat\u00edsticas recentes. Com os ataques do dia 11 de setembro, \u00e9 maior a probabilidade de que a recupera\u00e7\u00e3o seja adiada para meados do pr\u00f3ximo ano. Na Europa, seguindo o movimento da economia norte-americana, a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o do ritmo de atividade deve se acentuar. A economia japonesa n\u00e3o deve apresentar sinais de recupera\u00e7\u00e3o a curto prazo.\n    \n\n    \n      Ainda \u00e9 prematuro prever os efeitos da crise nos EUA sobre a economia mundial e a brasileira. No entanto, \u00e9 poss\u00edvel que o cen\u00e1rio internacional recente tenha, no curto prazo, duas conseq\u00fc\u00eancias. S\u00e3o essas: i) as d\u00favidas sobre a situa\u00e7\u00e3o da economia mundial, agravadas pelos atentados nos Estados Unidos, poder\u00e3o abalar a confian\u00e7a dos consumidores, aumentar a volatilidade dos mercados de ativos financeiros e do pre\u00e7o do petr\u00f3leo e reduzir os fluxos de capitais; e ii) o n\u00edvel de atividade da economia mundial deve se retrair limitando o fluxo de com\u00e9rcio internacional.\n    \n\n    \n      O aumento do saldo da balan\u00e7a comercial, em fun\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o da demanda agregada no Brasil e da deprecia\u00e7\u00e3o do real, e a retomada do crescimento da economia mundial na segunda metade do ano que vem dever\u00e3o aprofundar a redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit em transa\u00e7\u00f5es correntes j\u00e1 em andamento e melhorar a qualidade de seu financiamento. Nesse meio tempo, o novo acordo do Brasil com o FMI apoiar\u00e1 o financiamento do Balan\u00e7o de Pagamentos.\n    \n\n    \n      O n\u00facleo da infla\u00e7\u00e3o do IPCA registrou a segunda queda mensal consecutiva. No entanto, o valor registrado em agosto (0,56%) ainda \u00e9 elevado. As expectativas de infla\u00e7\u00e3o medidas por pesquisa di\u00e1ria do Banco Central junto a n\u00famero elevado de institui\u00e7\u00f5es apresentaram pequenos aumentos na margem para a infla\u00e7\u00e3o em 2001 e indicam uma trajet\u00f3ria de queda da infla\u00e7\u00e3o em 2002. Em 2001, a varia\u00e7\u00e3o do IPCA at\u00e9 agosto acumula 5,06%, liderada pela evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os administrados, 7,86% com contribui\u00e7\u00e3o para o IPCA de 2,30%. Os demais pre\u00e7os, com peso de 69,6% no IPCA, subiram 3,86% no per\u00edodo, com contribui\u00e7\u00e3o para o IPCA de 2,76%.\n    \n\n    \n      Para 2002, as proje\u00e7\u00f5es geradas pelo modelo estrutural do Banco Central, constru\u00eddas a partir da trajet\u00f3ria de juros constantes, indicam uma infla\u00e7\u00e3o pouco acima de 3,5%. O aumento da infla\u00e7\u00e3o projetada para o pr\u00f3ximo ano deve-se \u00e0s trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e dos pre\u00e7os de energia e derivados do petr\u00f3leo. Nesse sentido, os choques que afetam a economia brasileira este ano ainda ter\u00e3o reflexos sobre a infla\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo ano. Observe-se que a proje\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de mercado, sobre a qual a pol\u00edtica monet\u00e1ria tem maior impacto, permanece significativamente abaixo de 3,5%.\n    \n\n    \n      O Copom reconhece que ainda h\u00e1 riscos de ocorrerem repasses para os pre\u00e7os dom\u00e9sticos da deprecia\u00e7\u00e3o recente da taxa de c\u00e2mbio no ano que vem, \u00e0 medida que a taxa de cambio continue pressionada. Entretanto, o Copom entende que a pol\u00edtica monet\u00e1ria encontra-se adequada para manter os pre\u00e7os de mercado sob controle e para neutralizar os efeitos secund\u00e1rios dos choques de oferta.\n    \n\n    \n      Diante disso, o Copom decidiu por unanimidade manter a meta para a taxa de juros Selic em 19% ao ano.\n    \n\n    \n      Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltaria a reunir-se em 16 de outubro, \u00e0s 15:00 h, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e no dia seguinte, \u00e0s 16:30 h, para deliberar sobre as diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido no Calend\u00e1rio das Reuni\u00f5es Ordin\u00e1rias do Copom, divulgado pelo Comunicado n\u00ba 8.018, de 22.11.2000, do Banco Central.\n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 57, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]