[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "1999-09-16T03:00:00Z", "Titulo": "38\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "1999-09-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Demanda e oferta agregadas \n\n      \n        Pre\u00e7os\n      \n\n      \n        Agregados Monet\u00e1rios e Cr\u00e9dito\n      \n\n      \n        Ambiente externo\n      \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n      \n\n      \n        Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n      \n    \n    \n    \u00a0\n\n    \n      Data: 01.09.1999\n     \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia-DF\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 16:45 h\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 21:45 h\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros da Diretoria Colegiada\n    \n\n    \n      Arminio Fraga Neto - Presidente\n    \n\n    \n      Carlos Eduardo de Freitas\n    \n\n    \n      Daniel Luiz Gleizer\n    \n\n    \n      Edison Bernardes dos Santos\n    \n\n    \n      Luiz Carlos Alvarez\n    \n\n    \n      Luiz Fernando Figueiredo\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Ribeiro da Costa Werlang\n    \n\n    \n      Chefes de Departamento\n    \n\n    \n      Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico (DEPEC)\n    \n\n    \n      Daso Maranh\u00e3o Coimbra - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n    \n\n    \n      Lu\u00eds Gustavo da Matta Machado - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias (DEBAN)\n    \n\n    \n      Alexandre Antonio Tombini - Departamento de Estudos e Pesquisas (DEPEP)\n    \n\n    \n      Eduardo Hitiro Nakao - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto (DEMAB)\n    \n\n    \n      Demais participantes:\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria e Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n    \n\n    \n      Cl\u00e1udia Safatle - Assessora de Imprensa (ASIMP)\n    \n\n    \n      A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional no contexto do novo regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo Governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Demanda e oferta agregadas\n    \n\n    \n      Os principais indicadores de demanda n\u00e3o mostraram mudan\u00e7as significativas dos patamares do consumo e do investimento dom\u00e9sticos nos \u00faltimos meses. Portanto, os sinais de retomada ainda s\u00e3o t\u00eanues. O quadro geral desenhado pelos dados dispon\u00edveis \u00e9 de recupera\u00e7\u00e3o na margem, mas com taxas acumuladas ainda negativas. Os rendimentos m\u00e9dios nominais, por exemplo, cresceram 0,97% em junho, mas mant\u00eam retra\u00e7\u00e3o de 0,73% no ano.\n    \n\n    \n      As vendas reais no atacado cresceram 0,8% no primeiro semestre. O faturamento real dos supermercados caiu 1,5% em julho, acumulando queda de 1,1% no ano. O faturamento do com\u00e9rcio varejista em S\u00e3o Paulo, segundo dados preliminares, teve recuo de 2,5% at\u00e9 julho em fun\u00e7\u00e3o da queda das vendas de ve\u00edculos (excluindo concession\u00e1rias, houve aumento de 4,9%). As vendas de autove\u00edculos no contexto nacional aumentaram 6,2% em julho (dados dessazonalizados), pela expectativa do final do acordo de redu\u00e7\u00e3o do IPI. No ano, a queda das vendas da ind\u00fastria de autom\u00f3veis \u00e9 de 15,5%. No setor de eletroeletr\u00f4nicos, as vendas industriais cresceram 0,7% em julho, mas no ano acumulam queda de 18%.\n    \n\n    \n      O consumo de gasolina automotiva teve eleva\u00e7\u00e3o de 0,8% no primeiro semestre. O de energia el\u00e9trica cresceu 2,1%: houve queda de 0,9% no consumo de energia industrial; aumento de 6% no consumo comercial, devido \u00e0 melhoria no setor de entretenimento e hoteleiro; aumento de 3,6% no consumo residencial, com a incorpora\u00e7\u00e3o de 1,6 milh\u00e3o de novos consumidores nos \u00faltimos 12 meses; e aumento de 3,8% nos demais segmentos, que incluem servi\u00e7os p\u00fablicos, consumo rural e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n    \n\n    \n      A taxa de inadimpl\u00eancia das pessoas f\u00edsicas no com\u00e9rcio varejista continua elevada, mas com sinais de interrup\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia de crescimento. No SPC (Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito), a taxa l\u00edquida de inadimpl\u00eancia em julho foi de 14,9%, em compara\u00e7\u00e3o com 19,9% em junho. O percentual de cheques devolvidos atingiu 3,4% em julho, frente a 2,9% no m\u00eas anterior. No Teledata (RJ), a participa\u00e7\u00e3o de cheques devolvidos no total de cheques recebidos no com\u00e9rcio foi de 1,7% em julho, percentual semelhante ao de junho, 1,8%.\n    \n\n    \n      No primeiro semestre, os indicadores de investimento situaram-se em patamar inferior ao verificado em igual per\u00edodo de 1998. A produ\u00e7\u00e3o de bens de capital reduziu-se 12,7% no ano, mas foi registrado crescimento em maio e junho (1,83% e 1,97%, dados dessazonalizados). Os investimentos estrangeiros diretos apresentaram crescimento acumulado de 34,3% no ano (at\u00e9 julho, exceto privatiza\u00e7\u00f5es). Estima-se que a forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo (taxa de investimento) no segundo trimestre do ano tenha sido de 16,8% do PIB, a pre\u00e7os constantes.\n    \n\n    \n      As metas fiscais acordadas com o FMI foram integralmente cumpridas. O super\u00e1vit prim\u00e1rio do setor p\u00fablico consolidado (crit\u00e9rio de desempenho) atingiu R$ 13,6 bilh\u00f5es no primeiro semestre, cifra superior em R$ 700 milh\u00f5es ao m\u00ednimo estimado para o per\u00edodo. A d\u00edvida l\u00edquida (meta indicativa) chegou a R$ 491,1 bilh\u00f5es em junho, tamb\u00e9m abaixo do estoque m\u00e1ximo estimado, que era de R$ 514,3 bilh\u00f5es. Como resultado desse bom desempenho fiscal, o setor p\u00fablico tem contribu\u00eddo de forma efetiva para arrefecer as press\u00f5es de demanda sobre os pre\u00e7os.\n    \n\n    \n      A desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial e a contra\u00e7\u00e3o da atividade reverteram o saldo deficit\u00e1rio no com\u00e9rcio de bens e servi\u00e7os n\u00e3o-fatores. O ganho, em termos absolutos, somou US$\u00a02,7\u00a0bilh\u00f5es no primeiro semestre. No entanto, um avan\u00e7o mais firme das exporta\u00e7\u00f5es l\u00edquidas depende de uma evolu\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel dos pre\u00e7os externos. A pre\u00e7os correntes, as exporta\u00e7\u00f5es at\u00e9 julho somaram US$ 26,56 bilh\u00f5es e as importa\u00e7\u00f5es, US$ 27,08 bilh\u00f5es, resultando num d\u00e9ficit comercial de US$ 525 milh\u00f5es. Para se ter uma id\u00e9ia da deteriora\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es de troca em 1999, pode-se recalcular os dados da balan\u00e7a comercial a pre\u00e7os m\u00e9dios de dezembro de 1998: as exporta\u00e7\u00f5es corresponderiam a US$ 27,84 bilh\u00f5es e as importa\u00e7\u00f5es a US$ 25,46 bilh\u00f5es, com um super\u00e1vit de US$ 2,38 bilh\u00f5es. O pre\u00e7o m\u00e9dio internacional do caf\u00e9 teve queda de 36,1%, o do a\u00e7\u00facar caiu 35,6% e o da soja 22,5%. A alta do petr\u00f3leo foi o principal fator do lado das importa\u00e7\u00f5es. Por um lado, os baixos pre\u00e7os internacionais das mercadorias agr\u00edcolas impediram uma recupera\u00e7\u00e3o mais veloz dos saldos comerciais, pressionando a taxa de c\u00e2mbio. Por outro, ajudaram a manter baixo o repasse da desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial para os pre\u00e7os no mercado interno.\n    \n\n    \n      Os investimentos estrangeiros diretos at\u00e9 julho totalizaram US$\u00a017,1 bilh\u00f5es, cifra, assim, superior ao d\u00e9ficit em transa\u00e7\u00f5es correntes do balan\u00e7o de pagamentos (US$ 13,8 bilh\u00f5es). Em agosto, entraram no pa\u00eds mais US$ 2,7 bilh\u00f5es.\n    \n\n    \n      Pelo lado da oferta, os indicadores mostram relativa estabilidade nos \u00faltimos dois meses. At\u00e9 julho, aumentos nos n\u00edveis de atividade produtiva s\u00f3 aparecem no setor prim\u00e1rio. A produ\u00e7\u00e3o industrial teve queda de 3,2% at\u00e9 junho, sendo de 1,3% no m\u00eas de junho, quando a ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o declinou 1,5% e a extrativa mineral cresceu 0,6%. A expectativa \u00e9 de queda de 0,3% na produ\u00e7\u00e3o industrial em julho. Os indicadores de julho mostram que a produ\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos cresceu 3,7%, a de m\u00e1quinas agr\u00edcolas caiu 18,9% e houve queda, tamb\u00e9m, de 0,4% na carga pr\u00f3pria de energia el\u00e9trica e de 4% na expedi\u00e7\u00e3o de papel ondulado.\n    \n\n    \n      A estimativa mais recente para a safra de gr\u00e3os de 1999, do IBGE, \u00e9 crescimento de 10,5%, liderado por arroz, feij\u00e3o, algod\u00e3o, milho e trigo. Os pre\u00e7os m\u00e9dios desses produtos mostraram-se est\u00e1veis em agosto. Apenas a soja apresentou alta de pre\u00e7os, acompanhando a cota\u00e7\u00e3o internacional.\n    \n\n    \n      A taxa de desemprego aberto foi de 7,54% em julho, ligeiramente inferior aos 7,84% de junho e aos 8% de julho de 1998. A evolu\u00e7\u00e3o do custo unit\u00e1rio do trabalho e da produtividade indicam que n\u00e3o h\u00e1 press\u00e3o do fator m\u00e3o-de-obra sobre os pre\u00e7os. A produtividade (produ\u00e7\u00e3o industrial f\u00edsica dividida pelas horas pagas na produ\u00e7\u00e3o) cresceu 7,13% no ano e o custo unit\u00e1rio do trabalho (folha de pagamentos na ind\u00fastria dividida pelo valor da produ\u00e7\u00e3o) teve queda de 13,3%.\n    \n\n    \n      Espera-se, a m\u00e9dio prazo, recupera\u00e7\u00e3o mais vigorosa do n\u00edvel de atividade comandada por aumentos das exporta\u00e7\u00f5es e pela intensifica\u00e7\u00e3o do movimento de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Pre\u00e7os\n    \n\n    \n      As estimativas do Banco Central para os \u00edndices de pre\u00e7os n\u00e3o se alteraram no decorrer de julho e consideraram, sobretudo, os impactos diretos dos reajustes dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis e dos servi\u00e7os p\u00fablicos. As proje\u00e7\u00f5es do mercado foram revisadas para n\u00edveis superiores em meados do m\u00eas, especialmente as referentes aos \u00edndices gerais, dado o comportamento altista dos pre\u00e7os por atacado, em fun\u00e7\u00e3o da majora\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis e da rea\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os agr\u00edcolas.\n    \n\n    \n      Para agosto, as estimativas foram reavaliadas pelo mercado, elevando-se em meados do m\u00eas, em raz\u00e3o, principalmente, do comportamento dos pre\u00e7os por atacado (agr\u00edcolas e industriais). As estimativas do Banco Central referentes aos \u00edndices de pre\u00e7os mantiveram-se est\u00e1veis ao longo do m\u00eas, por contemplarem o gradual esgotamento dos efeitos dos reajustes dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis e dos servi\u00e7os p\u00fablicos; a retra\u00e7\u00e3o sazonal dos pre\u00e7os do vestu\u00e1rio, dadas as liquida\u00e7\u00f5es dos artigos de inverno; e, compensatoriamente, a eleva\u00e7\u00e3o dos custos dos alimentos.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Agregados Monet\u00e1rios e Cr\u00e9dito\n    \n\n    \n      A expans\u00e3o dos agregados monet\u00e1rios restritos em julho est\u00e1 vinculada \u00e0 reintrodu\u00e7\u00e3o da CPMF. O crescimento da demanda por moeda tamb\u00e9m foi favorecido pela recomposi\u00e7\u00e3o do estoque real em resposta defasada \u00e0 alta dos n\u00edveis de pre\u00e7os ocorrida no primeiro semestre. Os meios de pagamento e a base monet\u00e1ria voltaram em agosto aos n\u00edveis do in\u00edcio do ano, indicando esgotamento do movimento expansionista.\n    \n\n    \n      No bimestre maio/junho o cr\u00e9dito a pessoas f\u00edsicas cresceu 1,2%. Para as pessoas jur\u00eddicas, o quadro permanece de retra\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito. A inadimpl\u00eancia do sistema financeiro privado, conforme dados de junho, est\u00e1 est\u00e1vel. A tend\u00eancia de crescimento das taxas de inadimpl\u00eancia sofreu interrup\u00e7\u00e3o. No sistema financeiro p\u00fablico, o movimento \u00e9 de queda.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Ambiente externo\n    \n\n    \n      O PIB dos Estados Unidos cresceu 1,8% no segundo trimestre do ano, a menor taxa desde o segundo trimestre de 1998, mas isso n\u00e3o indica arrefecimento do n\u00edvel de atividade. A produ\u00e7\u00e3o industrial mant\u00e9m tend\u00eancia de expans\u00e3o (foi de 0,7% em julho) e a taxa de desemprego est\u00e1 est\u00e1vel em 4,3% desde o final do ano passado. Em julho, os \u00edndices de pre\u00e7os registraram eleva\u00e7\u00e3o: 0,3% no IPC e 0,2% no IPP. A balan\u00e7a comercial tem apresentado d\u00e9ficits crescentes: em junho, o d\u00e9ficit foi de US$ 31,5 bilh\u00f5es.\n    \n\n    \n      Os contratos futuros de fed funds embutem nas suas taxas mais uma eleva\u00e7\u00e3o de juros este ano (a pr\u00f3xima reuni\u00e3o do FOMC ser\u00e1 em 5 de outubro), mas o mercado est\u00e1 dividido em rela\u00e7\u00e3o a essa possibilidade.\n    \n\n    \n      No Jap\u00e3o, h\u00e1 sinais de recupera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica, o que tem favorecido a recente valoriza\u00e7\u00e3o do iene. No primeiro trimestre, o PIB cresceu 6% sobre o trimestre anterior e, apesar das expectativas positivas, as opini\u00f5es ainda s\u00e3o conflitantes sobre a intensidade da retomada econ\u00f4mica. A demanda privada ainda permanece estagnada e a taxa de desemprego foi recorde em julho (4,9%).\n    \n\n    \n      As economias da zona do euro apresentam sinais de retomada do crescimento em ambiente de estabilidade de pre\u00e7os. O in\u00edcio de recupera\u00e7\u00e3o das economias asi\u00e1ticas e europ\u00e9ias, al\u00e9m da sustenta\u00e7\u00e3o do alto n\u00edvel de atividade nos Estados Unidos, favoreceu o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es. O n\u00edvel de desemprego j\u00e1 apresenta redu\u00e7\u00e3o em alguns pa\u00edses da regi\u00e3o.\n    \n\n    \n      Na Argentina, a economia continua em trajet\u00f3ria recessiva. O Minist\u00e9rio da Economia projeta contra\u00e7\u00e3o de 3% para o PIB em 1999, refletindo o recuo das demandas tanto interna quanto externa. A balan\u00e7a comercial vem apresentando resultados positivos, mas com super\u00e1vits decrescentes. A redu\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es para o Brasil, ap\u00f3s janeiro, foi compensada pelo aumento das vendas de produtos argentinos para a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia.\n    \n\n    \n      No Equador, o alto grau de endividamento em rela\u00e7\u00e3o ao PIB comprometeu a capacidade de honrar o servi\u00e7o da d\u00edvida externa. Ao final de agosto, o pa\u00eds acertou com o FMI um programa de suporte financeiro para os pr\u00f3ximos tr\u00eas anos. Adicionalmente, o pa\u00eds explicitou a inten\u00e7\u00e3o de reestruturar sua d\u00edvida em bradies, opera\u00e7\u00e3o in\u00e9dita para esse tipo de d\u00edvida, o que pode contribuir para a eleva\u00e7\u00e3o do custo de capta\u00e7\u00e3o para as economias emergentes.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n    \n\n    \n      A avalia\u00e7\u00e3o das perspectivas para a infla\u00e7\u00e3o tem in\u00edcio pela identifica\u00e7\u00e3o de um conjunto de choques que possa produzir impacto sobre a trajet\u00f3ria futura dos n\u00edveis de pre\u00e7os. O conjunto de choques analisado foi qualitativamente o mesmo j\u00e1 mencionado no I Relat\u00f3rio de Infla\u00e7\u00e3o e na reuni\u00e3o do COPOM de 28 de julho. As principais altera\u00e7\u00f5es quantitativas foram: i) mudan\u00e7a na hip\u00f3tese sobre os juros b\u00e1sicos nos Estados Unidos (meta para fed funds), que passa a ser de const\u00e2ncia no n\u00edvel de 5,25% a.a. at\u00e9 o final de 1999, e n\u00e3o mais de eleva\u00e7\u00e3o para 5,5% a.a. no \u00faltimo trimestre do ano; ii) choque ex\u00f3geno de 0,3 ponto percentual na infla\u00e7\u00e3o medida pelo IPCA no per\u00edodo de agosto a setembro, para considerar o res\u00edduo dos aumentos de tarifas e combust\u00edveis n\u00e3o captado nas varia\u00e7\u00f5es do \u00edndice j\u00e1 divulgadas.\n    \n\n    \n      Uma vez identificados os choques acima e de posse dos dados macroecon\u00f4micos referentes a julho e da pr\u00e9via dos indicadores para agosto, foram constru\u00eddos quatro cen\u00e1rios. Esses cen\u00e1rios variaram basicamente em fun\u00e7\u00e3o de diferentes hip\u00f3teses para a evolu\u00e7\u00e3o do risco Brasil, medido pelo diferencial de remunera\u00e7\u00e3o entre os t\u00edtulos soberanos da d\u00edvida externa brasileira e t\u00edtulos do Tesouro dos Estados Unidos de prazo equivalente.\n    \n\n    \n      Tomando por base cada um dos quatro cen\u00e1rios constru\u00eddos, foram simuladas e apresentadas trajet\u00f3rias de infla\u00e7\u00e3o para o conjunto de modelos dispon\u00edveis, valendo-se para tal exerc\u00edcio de quatorze alternativas de trajet\u00f3ria de taxas de juros b\u00e1sicas (SELIC). Apresentaram-se, al\u00e9m das trajet\u00f3rias previstas de infla\u00e7\u00e3o, os intervalos de confian\u00e7a para cada per\u00edodo de previs\u00e3o.\n    \n\n    \n      Dos exerc\u00edcios de simula\u00e7\u00e3o, conclui-se que, nos cen\u00e1rios mais prov\u00e1veis, a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros no n\u00edvel atual de 19,5% a.a. permite atingir com folga as metas para a infla\u00e7\u00e3o em 1999, 2000 e 2001.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n    \n\n    \n      Na reuni\u00e3o de 28 de julho, o COPOM reduziu a meta para a taxa SELIC, fixando-a em 19,5% a.a., sem vi\u00e9s. A redu\u00e7\u00e3o de 1,5 ponto percentual na meta para a taxa SELIC surpreendeu os participantes de mercado, para os quais havia opini\u00e3o consensual quanto a uma redu\u00e7\u00e3o de apenas 0,5 ponto percentual. Este sentimento era fortalecido, entre outros, pelos seguintes fatores: (1) desvaloriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e significativa da moeda nacional; (2) mudan\u00e7a no patamar da infla\u00e7\u00e3o esperada; (3) proximidade do patamar de taxa de juros percebido como \"piso\" por alguns segmentos do mercado; (4) expectativa de eleva\u00e7\u00e3o da taxa de juros nos Estados Unidos; e (5) percep\u00e7\u00e3o de instabilidade pol\u00edtica e econ\u00f4mica na Am\u00e9rica Latina.\n    \n\n    \n      Entre 29 de julho e 01 de setembro, as opera\u00e7\u00f5es definitivas com t\u00edtulos do Tesouro Nacional e do Banco Central apresentaram um impacto contracionista equivalente a R$ 0,7 bilh\u00e3o. O Tesouro Nacional efetuou coloca\u00e7\u00e3o l\u00edquida no valor de R$ 2 bilh\u00f5es, ao passo que o Banco Central promoveu resgate l\u00edquido de R$ 1,3 bilh\u00e3o.\n    \n\n    \n      Houve altera\u00e7\u00e3o no prazo das LFT leiloadas, que passou de dois para um ano, de forma a adequar a oferta previamente anunciada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de demanda.\n    \n\n    \n      O Banco Central continuou ofertando BBC no in\u00edcio de agosto, com os prazos variando de 35 a 63 dias. Foram realizados, ainda, leil\u00f5es de NBC-E a pre\u00e7o \u00fanico, com pagamento \u00e0 vista e a termo, garantindo aos participantes de mercado acesso a instrumentos de hedge cambial.\n    \n\n    \n      Na semana imediatamente ap\u00f3s o an\u00fancio da meta de 19,5% a.a., houve deslocamento para baixo da curva de juros. Este movimento, entretanto, foi revertido para as taxas de m\u00e9dio e longo prazos - 180 e 360 dias - acentuando a inclina\u00e7\u00e3o positiva da curva de juros.\n    \n\n    \n      Passadas cinco semanas da \u00faltima reuni\u00e3o do COPOM, verifica-se que, apesar da recente desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial observada, o comportamento esperado da infla\u00e7\u00e3o no curto prazo \u00e9 de recuo.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n    \n\n    \n      No cen\u00e1rio externo, as perspectivas de crescimento da economia mundial melhoraram em rela\u00e7\u00e3o ao analisado na \u00faltima reuni\u00e3o, embora em um ritmo suficientemente moderado para n\u00e3o suscitar mudan\u00e7as significativas nos pre\u00e7os internacionais. No tocante aos fluxos de capitais para os pa\u00edses emergentes, n\u00e3o se esperam altera\u00e7\u00f5es substantivas no quadro atual: os fluxos tendem a permanecer baixos, mantida a percep\u00e7\u00e3o negativa dos investidores em rela\u00e7\u00e3o ao risco dos pa\u00edses latino-americanos.\n    \n\n    \n      O balan\u00e7o de demanda e oferta agregadas indica aus\u00eancia de press\u00f5es inflacion\u00e1rias de curto prazo. Essa conclus\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada pelo bom desempenho fiscal no ano de 1999, superando as metas predefinidas. Adicionalmente, a divulga\u00e7\u00e3o do projeto de lei do Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o para o ano 2000, com proje\u00e7\u00f5es fact\u00edveis de receitas e despesas que garantem um super\u00e1vit do governo central de 2,65% do PIB no pr\u00f3ximo ano, contribui para diminuir as incertezas sobre o desempenho das contas p\u00fablicas para o pr\u00f3ximo exerc\u00edcio.\n    \n\n    \n      A busca por hedge cambial aumentou desde a 37\u00aa reuni\u00e3o do COPOM e pressionou a taxa de c\u00e2mbio nas \u00faltimas semanas. O eventual repasse de varia\u00e7\u00f5es da taxa de c\u00e2mbio nominal para os pre\u00e7os internos constitui-se em \u00e1rea de especial aten\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      Avaliados os cen\u00e1rios externo e interno e concentrando a aten\u00e7\u00e3o nos seus efeitos sobre a infla\u00e7\u00e3o, mais especificamente sobre a varia\u00e7\u00e3o do IPCA - \u00edndice estabelecido como indicador da meta para a infla\u00e7\u00e3o, o COPOM decidiu manter a meta para a taxa SELIC em 19,5%, com vi\u00e9s neutro. O COPOM considerou ainda a decis\u00e3o da Diretoria que reduziu a al\u00edquota do compuls\u00f3rio sobre dep\u00f3sitos a prazo de 20% para 10%. Esta \u00faltima medida vai ao encontro da desej\u00e1vel redu\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a entre taxas de capta\u00e7\u00e3o e de empr\u00e9stimo do sistema financeiro.\n    \n\n    \n      Ao final da reuni\u00e3o, foi lembrado que o Comit\u00ea voltaria a se reunir em 22 de setembro de 1999, \u00e0s 16:30 h, conforme estabelecido no artigo 7\u00ba da Circular n\u00ba 2.900, de 24.06.1999, alterado pela Circular 2.924, de 30.08.1999, ambas do Banco Central.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha\n    \n\n    \n      Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 82, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]