[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "1998-12-18T02:00:00Z", "Titulo": "27\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "1998-09-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      \n        Pre\u00e7os e N\u00edvel de Atividade\n      \n\n      \n        Agregados Monet\u00e1rios e Cr\u00e9dito\n      \n\n      \n        Finan\u00e7as P\u00fablicas\n      \n\n      \n        Balan\u00e7o de Pagamentos\n      \n\n      \n        Ambiente Externo\n      \n\n      \n        Evolu\u00e7\u00e3o do Mercado de C\u00e2mbio Dom\u00e9stico e Posi\u00e7\u00e3o das Reservas Internacionais\n      \n\n      \n        Liquidez Banc\u00e1ria\n      \n\n      \n        Mercado Monet\u00e1rio e Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto\n      \n\n      \n        Diretrizes de Pol\u00edtica Monet\u00e1ria\n      \n      \n       \n\n      \n        Data: 02.09.1998\n      \n\n      \n        Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central \u2013 Bras\u00edlia-DF\n      \n\n      \n        Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 16:15 h\n      \n\n      \n        Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19:30 h\n      \n       \n\n      \n        Presentes:\n      \n\n      \n        Membros da Diretoria Colegiada\n      \n\n      \n        Gustavo H. B. Franco - Presidente\n      \n\n      \n        Carlos Eduardo Tavares de Andrade\n      \n\n      \n        Dem\u00f3sthenes Madureira de Pinho Neto\n      \n\n      \n        Francisco Lafaiete de P\u00e1dua Lopes\n      \n\n      \n        Paolo Enrico Maria Zaghen\n      \n       \n\n      \n        Chefes de Departamento\n      \n\n      \n        Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico (DEPEC) \n\n        \n          Eduardo Hitiro Nakao - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto (DEMAB)\n        \n\n        \n          Luis Gustavo da Matta Machado - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias (DEBAN)\n        \n\n        \n          Maria do Socorro Costa de Carvalho - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n        \n         \n\n        \n          Demais participantes:\n        \n\n        \n          Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria e Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n        \n\n        \n          Alzira Rosa Morais da Silva - Economista e Assistente do Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n        \n\n        \n          Maria do Carmo Vieira F\u00e9res -Economista e Assistente do Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n        \n\n        \n          S\u00edlvia Correa de Faria - Assessora de Imprensa (ASIMP)\n        \n\n        A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional tendo presente os informes dos Srs. Chefes de Departamento relativamente \u00e0 an\u00e1lise da conjuntura, abrangendo infla\u00e7\u00e3o, n\u00edvel de atividade, evolu\u00e7\u00e3o dos agregados monet\u00e1rios, finan\u00e7as p\u00fablicas e balan\u00e7o de pagamentos (DEPEC); \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do mercado de c\u00e2mbio, opera\u00e7\u00f5es cambiais conduzidas pelo Banco Central, posi\u00e7\u00e3o das reservas internacionais e ambiente externo (DEPIN); ao estado da liquidez banc\u00e1ria (DEBAN); e \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto (DEMAB).\n\n        Pre\u00e7os e n\u00edvel de atividade\n\n        \u00a0\n\n        A infla\u00e7\u00e3o manteve tend\u00eancia de desacelera\u00e7\u00e3o no m\u00eas de julho. O \u00cdndice de Pre\u00e7os por Atacado - Oferta Global (IPA-OG) apresentou varia\u00e7\u00e3o negativa de 0,6%. Os pre\u00e7os dos produtos agr\u00edcolas registraram queda, especialmente legumes, frutas, soja, feij\u00e3o e arroz; enquanto os pre\u00e7os dos produtos industriais reduziram-se em 0,22%. Em doze meses acumulados, o IPA-OG registrou crescimento de 3,31% at\u00e9 julho, resultado das varia\u00e7\u00f5es positivas de 7,35% nos pre\u00e7os agr\u00edcolas e de 1,26% nos pre\u00e7os industriais.\n\n        \u00a0\n\n        O \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor medido pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas (IPC-FIPE) apresentou redu\u00e7\u00e3o de 0,77% em julho, com queda generalizada em todos os componentes, com exce\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de transporte (integra\u00e7\u00e3o e metr\u00f4). O \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor (INPC) acusou queda de 0,28%, apesar da press\u00e3o altista dos transportes (majora\u00e7\u00e3o de tarifas em S\u00e3o Paulo, Distrito Federal e Fortaleza). O \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os - Disponibilidade Interna (IGP-DI) da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas registrou queda de 0,38%, no per\u00edodo, refletindo a estabilidade na varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional da Constru\u00e7\u00e3o Civil (INCC) e as quedas de 0,61% nos pre\u00e7os ao atacado e de 0,25% nos pre\u00e7os ao consumidor.\n\n        \u00a0\n\n        A varia\u00e7\u00e3o do IPC-FIPE na terceira quadrissemana de agosto atingiu crescimento de 0,71% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis reduziram-se 0,30%, enquanto os pre\u00e7os dos produtos n\u00e3o comercializ\u00e1veis cresceram 0,73%, com destaque para alugu\u00e9is, linhas telef\u00f4nicas e alimentos in natura. Apesar da queda dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis, os pre\u00e7os administrados cresceram 3,23%.\n\n        \u00a0\n\n        Em doze meses acumulados at\u00e9 julho, a taxa real de c\u00e2mbio foi desvalorizada em 4,89%, considerando-se a varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Pre\u00e7os por Atacado - Oferta Global - Produ\u00e7\u00e3o Industrial (IPA-OG-PI), e em 5,05%, se considerada a utiliza\u00e7\u00e3o do INPC como deflator.\n\n        \u00a0\n\n        O n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o industrial acusou redu\u00e7\u00e3o de 1,5% em junho, com queda generalizada nos ramos industriais. Por categoria de uso, destacaram-se as redu\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o de bens de capital (4%) e de bens de consumo dur\u00e1veis (4%), esta \u00faltima explicada pelo desempenho desfavor\u00e1vel da ind\u00fastria automobil\u00edstica. Para julho, os indicadores do n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o apontam queda. O Indicador do N\u00edvel de Atividade (INA) registrou redu\u00e7\u00e3o de 1,3% e o consumo de papel ondulado manteve-se est\u00e1vel, enquanto foram observadas eleva\u00e7\u00f5es discretas no consumo de a\u00e7o e de \u00f3leo combust\u00edvel.\n\n        \u00a0\n\n        Os indicadores da produ\u00e7\u00e3o industrial confirmaram a mudan\u00e7a em seu perfil. Na compara\u00e7\u00e3o entre o primeiro semestre de 1998 com igual per\u00edodo de 1997, observou-se a predomin\u00e2ncia dos bens de capital (peso de 7,5%), frente aos bens de consumo dur\u00e1veis (peso de 5,2%), cuja produ\u00e7\u00e3o declinou 22,8%, influenciada pela queda observada na produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria automobil\u00edstica (15,6%) e do setor de eletrodom\u00e9sticos (28,2%). Em rela\u00e7\u00e3o aos bens de capital, destacaram-se as varia\u00e7\u00f5es positivas dos direcionados \u00e0 agricultura (10,5%), \u00e0 constru\u00e7\u00e3o (31,9%) e aos setores de transporte (17,6%) e de energia el\u00e9trica (3,9%). A produ\u00e7\u00e3o dos bens n\u00e3o-dur\u00e1veis e semidur\u00e1veis (23% da produ\u00e7\u00e3o) tamb\u00e9m evoluiu positivamente.\n\n        \u00a0\n\n        A produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria automobil\u00edstica apresentou queda de 11% em julho, em resposta \u00e0 continuidade da retra\u00e7\u00e3o nas vendas internas (24%), uma vez que as exporta\u00e7\u00f5es apresentaram crescimento. A redu\u00e7\u00e3o no ritmo de produ\u00e7\u00e3o levou \u00e0 concess\u00e3o de f\u00e9rias coletivas em junho, julho e agosto.\n\n        \u00a0\n\n        O estoque de ve\u00edculos caiu significativamente no m\u00eas de julho (17%), refletindo as promo\u00e7\u00f5es e o recuo da produ\u00e7\u00e3o. Em agosto, espera-se redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do estoque, em fun\u00e7\u00e3o dos est\u00edmulos \u00e0s vendas dados pelas redu\u00e7\u00f5es do Imposto sobre Opera\u00e7\u00f5es Financeiras (IOF) e do IPI.\n\n        \u00a0\n\n        A produ\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas agr\u00edcolas manteve tend\u00eancia de crescimento, registrando varia\u00e7\u00e3o positiva de 9,6% em julho (dados dessazonalizados), resultado favorecido pelo incremento da demanda do setor, que disp\u00f4s de melhores condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. Registre-se que, em rela\u00e7\u00e3o ao observado no ano passado, a produ\u00e7\u00e3o situou-se em patamar superior em todos os meses.\n\n        \u00a0\n\n        Apesar das oscila\u00e7\u00f5es mensais, os indicadores de investimentos apresentaram comportamento favor\u00e1vel no 1\u00ba semestre, com destaque para o crescimento dos desembolsos do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), 38,44%, e para a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital, 6,1%.\n\n        \u00a0\n\n        A produtividade na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, considerando dados at\u00e9 junho, medida pela rela\u00e7\u00e3o vendas reais e horas trabalhadas, apresentou crescimentos importantes no ano (7,13%) e em 12 meses (9,17%). A altera\u00e7\u00e3o de padr\u00e3o tecnol\u00f3gico refletiu-se no n\u00edvel de emprego industrial, que registrou quedas de 6,06% no ano e de 5,3% em doze meses.\n\n        \u00a0\n\n        O faturamento real do com\u00e9rcio na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo (dados com ajuste sazonal) apresentou queda de 0,89% em julho, ap\u00f3s tr\u00eas meses de eleva\u00e7\u00f5es. Os dados do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito (SPC) e do Telecheque indicavam eleva\u00e7\u00e3o do faturamento para agosto, tanto para as compras \u00e0 vista (7,5%), quanto para as compras a prazo (6,5%). Na regi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro, a queda acumulada no ano tem diminu\u00eddo de intensidade. O desempenho favor\u00e1vel do faturamento dos supermercados (4,53%) e dos atacadistas (5,91%) tem referendado o crescimento na produ\u00e7\u00e3o dos bens semidur\u00e1veis e n\u00e3o-dur\u00e1veis no ano.\n\n        \u00a0\n\n        A taxa de inadimpl\u00eancia na cidade de S\u00e3o Paulo apresentou eleva\u00e7\u00e3o em agosto, devido \u00e0 queda no n\u00famero de consultas, uma vez que os novos registros e os registros cancelados mantiveram-se est\u00e1veis.\n\n        \u00a0\n\n        Ap\u00f3s a redu\u00e7\u00e3o registrada em junho, a taxa de desemprego voltou a crescer em julho, refletindo eleva\u00e7\u00e3o no n\u00famero de pessoas desocupadas e queda no n\u00famero de ocupados e da Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA).\n\n        \u00a0\n\n        Agregados Monet\u00e1rios e Cr\u00e9dito\n\n        \u00a0\n\n        A base monet\u00e1ria registrou varia\u00e7\u00e3o positiva de 1% no m\u00eas de agosto (posi\u00e7\u00e3o do dia 28) e de 35,4% em doze meses. Entre os fatores contracionistas, destacam-se as opera\u00e7\u00f5es do setor externo, R$ 2,7 bilh\u00f5es, e as opera\u00e7\u00f5es do Tesouro Nacional, R$ 8,7 bilh\u00f5es.\n\n        \u00a0\n\n        O agregado M1 apresentou expans\u00e3o de 0,8% at\u00e9 o dia 25 de agosto, com crescimento de 14,5% em doze meses. Para o mesmo per\u00edodo, a base monet\u00e1ria ampliada registrou redu\u00e7\u00e3o de 0,3%, resultado decorrente da perda de reservas internacionais.\n\n        \u00a0\n\n        O volume de cr\u00e9ditos do sistema financeiro para os setores p\u00fablico e privado continuou apresentando oscila\u00e7\u00f5es moderadas (-0,1% no m\u00eas e +1,6% no ano).\n\n        \u00a0\n\n        Quanto \u00e0 qualidade desses empr\u00e9stimos, cabe registrar ligeira queda nos cr\u00e9ditos em atraso e em liquida\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas de maio (-0,2%).\n\n        \u00a0\n\n        Finan\u00e7as P\u00fablicas\n\n        \u00a0\n\n        A d\u00edvida l\u00edquida do setor p\u00fablico (DLSP) alcan\u00e7ou 38,1% do PIB em junho de 1998, registrando eleva\u00e7\u00e3o de 3,6% em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. Esse desempenho refletiu o resultado prim\u00e1rio desfavor\u00e1vel das contas p\u00fablicas e a incorpora\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es vinculadas ao Programa de Redu\u00e7\u00e3o da Participa\u00e7\u00e3o do Setor P\u00fablico Estadual na Atividade Banc\u00e1ria (PROES). Em sentido contr\u00e1rio, destacaram-se os recursos advindos da privatiza\u00e7\u00e3o da Companhia Riograndense de Telecomunica\u00e7\u00f5es (CRT) e da Empresa de Saneamento do Estado do Paran\u00e1 - Sanepar (R$ 1,2 bilh\u00e3o). Observe-se que o crescimento da d\u00edvida l\u00edquida ocorreu principalmente no n\u00edvel do Governo Federal, de 20,9% do PIB, em maio, para 21,7% do PIB, em junho.\n\n        \u00a0\n\n        A explica\u00e7\u00e3o parcial para o crescimento da d\u00edvida interna l\u00edquida, entre dezembro de 1997 e junho de 1998, reside no valor dos ajustes patrimoniais efetuados no per\u00edodo: R$ 4 bilh\u00f5es relativos ao PROES e R$ 6 bilh\u00f5es vinculados a d\u00edvidas vencidas e renegociadas (Fundo de Compensa\u00e7\u00e3o de Varia\u00e7\u00f5es Salariais - FCVS e d\u00edvidas agr\u00edcolas).\n\n        \u00a0\n\n        Em junho, o fluxo mensal das Necessidades de Financiamento do Setor P\u00fablico (NFSP), no conceito prim\u00e1rio, foi deficit\u00e1rio em R$ 3,7 bilh\u00f5es, assim distribu\u00eddos: Governo Central: R$ 2,2 bilh\u00f5es; governos estaduais/municipais: R$ 0,8 bilh\u00e3o; empresas estatais: R$ 0,7 bilh\u00e3o. Na sua rela\u00e7\u00e3o com o PIB, o super\u00e1vit prim\u00e1rio acumulado no ano, at\u00e9 o m\u00eas de maio (0,91%), inverteu-se para d\u00e9ficit de 0,08%, enquanto no conceito nominal, o d\u00e9ficit elevou-se de 6,46% para 7,47%.\n\n        \u00a0\n\n        Balan\u00e7o de Pagamentos\n\n        \u00a0\n\n        A balan\u00e7a comercial, em agosto, registrou saldo negativo de US$ 667 milh\u00f5es, decorrente de exporta\u00e7\u00f5es de US$ 3.985 milh\u00f5es, que decresceram, no m\u00eas, 19,8%, e de importa\u00e7\u00f5es de US$ 4.652 milh\u00f5es, com queda de 12,7%, levando o d\u00e9ficit acumulado nos oito meses a US$ 3 bilh\u00f5es, inferior aos US$ 4,7 bilh\u00f5es registrados no mesmo per\u00edodo de 1997.\n\n        \u00a0\n\n        Em doze meses acumulados at\u00e9 agosto, o d\u00e9ficit comercial atingiu US$ 6,7 bilh\u00f5es. O movimento do m\u00eas foi influenciado pela opera\u00e7\u00e3o padr\u00e3o da Secretaria da Receita Federal, que afetou de maneira mais acentuada as exporta\u00e7\u00f5es, assim como pela greve no Porto de Santos. As exporta\u00e7\u00f5es apresentaram no ano, at\u00e9 o m\u00eas de agosto, diminui\u00e7\u00e3o de 0,5%, enquanto as importa\u00e7\u00f5es reduziram-se em 4,7%.\n\n        \u00a0\n\n        As exporta\u00e7\u00f5es de produtos b\u00e1sicos, no comparativo de janeiro a julho de 1998, relativamente ao mesmo per\u00edodo do ano precedente, mantiveram a tend\u00eancia de queda na taxa de crescimento, ao registrar redu\u00e7\u00e3o de 12,8% nas receitas. Observou-se, tamb\u00e9m, redu\u00e7\u00e3o no volume de soja em gr\u00e3o (-20,5%) e de farelo (-38,1%) embarcados para os pa\u00edses asi\u00e1ticos (Cor\u00e9ia do Sul, China, Indon\u00e9sia, Taiwan, Mal\u00e1sia e Filipinas), assim como para os Pa\u00edses Baixos. Os pre\u00e7os apresentaram queda de 19% para o gr\u00e3o e de 33% para o farelo.\n\n        \u00a0\n\n        A menor comercializa\u00e7\u00e3o de soja, em julho, derivou da recomposi\u00e7\u00e3o dos estoques mundiais, em decorr\u00eancia do aumento da safra nos pa\u00edses produtores, influenciando evolu\u00e7\u00e3o menos favor\u00e1vel dos pre\u00e7os. Outros produtos b\u00e1sicos tamb\u00e9m tiveram reduzidas suas receitas no per\u00edodo acumulado at\u00e9 julho: caf\u00e9 (22,5%), fumo (10,3%) e carne de frango (22,8%).\n\n        \u00a0\n\n        As exporta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 apresentaram queda tanto no volume (14,4%) como nas cota\u00e7\u00f5es externas (9,4%). O fumo em folhas, apesar de comercializado a pre\u00e7os 14,2% inferiores ao do ano anterior, apresentou crescimento de 4,5% no volume embarcado, devido ao redirecionamento das vendas, principalmente para a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, j\u00e1 que os Estados Unidos, principal mercado para o produto brasileiro, reduziram suas compras. A Uni\u00e3o Europ\u00e9ia permaneceu como principal mercado para as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de produtos b\u00e1sicos.\n\n        \u00a0\n\n        Os produtos semi-manufaturados apresentaram aumento de receitas de 4,2% nos sete primeiros meses do ano, destacando-se a\u00e7\u00facar em bruto (52,5%), ferro fundido em bruto (58,7%) e celulose (8,1%), em fun\u00e7\u00e3o dos maiores volumes embarcados, cabendo ainda ressaltar o \u00f3leo de soja em bruto (14 %), com eleva\u00e7\u00e3o de 16% nos pre\u00e7os, em conseq\u00fc\u00eancia da menor disponibilidade de \u00f3leo de palma e de girassol no mercado internacional. Registraram-se quedas em produtos sider\u00fargicos devido \u00e0s menores compras por parte dos pa\u00edses asi\u00e1ticos. O alum\u00ednio em bruto mostrou queda significativa no volume exportado (24,8%), especialmente para o Jap\u00e3o. O principal mercado comprador de produtos semi-manufaturados continuou sendo a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, com destaque para celulose, alum\u00ednio, couros e peles.\n\n        \u00a0\n\n        O aumento nas exporta\u00e7\u00f5es de produtos manufaturados, especialmente os de maior valor agregado, embora a taxas declinantes, vem atenuando a redu\u00e7\u00e3o nas vendas de produtos b\u00e1sicos. T\u00eam-se destacado os setores de material de transporte: autom\u00f3veis, autope\u00e7as, motores de pist\u00e3o, ve\u00edculos de carga e avi\u00f5es. Cabe salientar que ocorreu eleva\u00e7\u00e3o nas vendas de manufaturados para todos os blocos econ\u00f4micos importantes, exceto \u00c1sia e Europa Oriental. A Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o (ALADI) e o Mercosul proporcionaram desempenho favor\u00e1vel nas vendas de manufaturados, especialmente de material de transporte. Tamb\u00e9m foram significativas as vendas para a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia e para os Estados Unidos.\n\n        \u00a0\n\n        No acumulado em doze meses, a taxa de crescimento das importa\u00e7\u00f5es de bens de consumo permaneceu em tend\u00eancia declinante (especialmente autom\u00f3veis), movimento similar aos dos demais grupamentos, com destaque para a queda observada em combust\u00edveis e lubrificantes.\n\n        \u00a0\n\n        O d\u00e9ficit em transa\u00e7\u00f5es correntes do balan\u00e7o de pagamentos, em agosto, situou-se em US$ 2,7 bilh\u00f5es, enquanto o ingresso de investimentos diretos no m\u00eas alcan\u00e7ou US$ 4,6 bilh\u00f5es, excedendo, portanto, em US$ 1,9 bilh\u00e3o o montante de recursos requerido para financiar aquele d\u00e9ficit.\n\n        \u00a0\n\n        As necessidades de financiamento externo, apuradas a partir do hiato entre as fontes e os usos dos financiamentos externos, foram estimadas para os meses de setembro a dezembro de 1998 tendo em vista o agravamento da crise internacional e o estreitamento do mercado internacional de capitais. O d\u00e9ficit em transa\u00e7\u00f5es correntes atinge US$ 12,3 bilh\u00f5es, considerando-se as concentra\u00e7\u00f5es de pagamentos de juros nos meses de outubro e dezembro. Para o mesmo per\u00edodo, estima-se demanda de divisas para a cobertura de amortiza\u00e7\u00f5es de m\u00e9dio e longo prazo (US$10,3 bilh\u00f5es), para as opera\u00e7\u00f5es de curto prazo (US$ 2,9 bilh\u00f5es), incluindo os recursos da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2.148 (63 Caipira); para remessas de portfolio (US$ 5,6 bilh\u00f5es); para sa\u00eddas via CC-5 (US$ 7,5 bilh\u00f5es) e para as antecipa\u00e7\u00f5es de pagamento (US$1,6 bilh\u00e3o). Dessa forma, a demanda total por recursos alcan\u00e7a US$ 40,3 bilh\u00f5es. Entre as fontes de financiamento externo, elencam-se os investimentos estrangeiros diretos (US$ 6,3 bilh\u00f5es) e os financiamentos a importa\u00e7\u00f5es (US$ 8,4 bilh\u00f5es). Outros capitais reduzem as fontes em US$ 1,7 bilh\u00e3o. O hiato de recursos externos alcan\u00e7a, portanto, US$ 27 bilh\u00f5es, significando estoque de reservas internacionais poderia chegar a US$ 39,9 bilh\u00f5es, ao final de 1998, a prevalecerem nos pr\u00f3ximos meses as condi\u00e7\u00f5es de hoje.\n\n        \u00a0\n\n        Ambiente Externo\n\n        \u00a0\n\n        Foi observada no per\u00edodo a intensifica\u00e7\u00e3o do movimento de forte migra\u00e7\u00e3o de capitais para aplica\u00e7\u00f5es de baixo risco e alta liquidez, com destaque para a aquisi\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos do Tesouro norte-americano (flight to quality). Esse movimento, fun\u00e7\u00e3o do recrudescimento da crise financeira, tendo em mente a dif\u00edcil situa\u00e7\u00e3o da R\u00fassia, traduziu-se na queda do rendimento do t\u00edtulo norte-americano de 30 anos, long bond, que foi negociado a 5,7%a.a..\n\n        \u00a0\n\n        O \u00edndice da bolsa de Nova Iorque (Dow Jones) apresentou redu\u00e7\u00e3o em agosto, atingindo 7.500 pontos, comparativamente aos 9.300 pontos atingidos em julho.\n\n        A estrutura a termo das taxas de juros (yield curve) dos t\u00edtulos do tesouro norte-americano (treasuries) em 31 de agosto apresenta queda, comparativamente \u00e0s curvas registradas em 31.08.97 e 31.07.98, retratando, al\u00e9m do flight to quality, a pequena oferta de pap\u00e9is com prazos de 3 e de 5 anos, em fun\u00e7\u00e3o do super\u00e1vit or\u00e7ament\u00e1rio norte-americano. As proje\u00e7\u00f5es para esta curva para dez/98, mar/99 e set/99, apresentam-se declinantes, sinalizando a expectativa de redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros pelo banco central norte-americano (Federal Reserve). Tal redu\u00e7\u00e3o seria favorecida pela evolu\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio interno, uma vez que se observam a estabilidade da taxa de infla\u00e7\u00e3o, a expectativa de retra\u00e7\u00e3o de ganhos acion\u00e1rios e de sal\u00e1rios, em fun\u00e7\u00e3o das perspectivas de ajustes das empresas para obten\u00e7\u00e3o de maior produtividade, e a menor necessidade de financiamento do tesouro norte-americano. Por sua vez, o aumento das taxas exigidas nos empr\u00e9stimos, em raz\u00e3o das incertezas no cen\u00e1rio internacional, impede o repasse para o tomador final da redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros definidas pelo Federal Reserve. O formato da curva de rendimento traduz as expectativas de redu\u00e7\u00e3o de 25 pontos-base para os pr\u00f3ximos doze meses.\n\n        \u00a0\n\n        A Alemanha registra melhores perspectivas quanto ao crescimento econ\u00f4mico (2,5% a 3% este ano). Paralelamente, registra-se a redu\u00e7\u00e3o da taxa de infla\u00e7\u00e3o para 0,7% em agosto, recorde hist\u00f3rico dos \u00faltimos 11 anos, para a qual tem contribu\u00eddo a redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de commodities, que est\u00e3o retirando a press\u00e3o altista sobre os pre\u00e7os das economias europ\u00e9ias. As taxas de juros da maioria dessas economias t\u00eam registrado converg\u00eancia em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s taxas dos t\u00edtulos p\u00fablicos alem\u00e3es (Bunds), conforme o exigido para a ado\u00e7\u00e3o da moeda \u00fanica da Comunidade Europ\u00e9ia (euro). Como a taxa de redesconto alem\u00e3 \u00e9 de 3,3% a.a., enquanto a Fran\u00e7a e a It\u00e1lia mant\u00eam as taxas em torno de 5% a.a. e 6,75% a.a., respectivamente, deve ocorrer a converg\u00eancia para 4% a.a.. Nesse sentido, as taxas de juros futuras alem\u00e3s apontam para ligeira eleva\u00e7\u00e3o.\n\n        \u00a0\n\n        A principal preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Alemanha refere-se ao grau de exposi\u00e7\u00e3o do pa\u00eds na R\u00fassia, que alcan\u00e7aria 2,5% do PIB, ou seja, US$ 52 bilh\u00f5es.\n\n        \u00a0\n\n        O Jap\u00e3o apresenta manuten\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, com relativa estabilidade das taxas de juros e tend\u00eancia de valoriza\u00e7\u00e3o do iene em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00f3lar, desde o in\u00edcio de agosto, e principalmente na \u00faltima semana, sem que tenha sido registrada interven\u00e7\u00e3o no mercado de divisas.\n\n        \u00a0\n\n        Os indicadores da economia japonesa mant\u00eam tend\u00eancia desfavor\u00e1vel ao longo de 1998. As vendas no varejo registraram queda de 3,9% e o \u00edndice de novas constru\u00e7\u00f5es queda de 11,3% (a redu\u00e7\u00e3o esperada era de 4,4%). O indicador de produ\u00e7\u00e3o industrial apresentou queda de 0,8% (o esperado era 0,2%). A taxa de desemprego atingiu 4,1%. Concomitantemente, registrou-se queda dos sal\u00e1rios e fal\u00eancias generalizadas.\n\n        \u00a0\n\n        Os t\u00edtulos da d\u00edvida externa dos pa\u00edses emergentes (bradies) apresentaram expressiva volatilidade, registrando aumento do diferencial em rela\u00e7\u00e3o ao rendimento dos t\u00edtulos do Tesouro norte-americano (spread over treasuries). Comparando-se os spreads praticados na crise atual (entre 21 de julho a 31 de agosto) e na crise da \u00c1sia (entre 14 de outubro e 12 de novembro), a varia\u00e7\u00e3o do EMBI GERAL (\u00edndices dos t\u00edtulos dos mercados emergentes - Geral) atingiu 355 pontos-base na crise asi\u00e1tica, enquanto que, na crise atual, observou-se crescimento do spread em 912 pontos-base. No caso brasileiro, os spreads foram de 444 e 861 pontos-base, respectivamente.\n\n        \u00a0\n\n        Portanto, em termos de volatilidade e de eleva\u00e7\u00e3o de spreads, a atual crise \u00e9 muito mais intensa, sendo que a principal diferen\u00e7a da atual crise em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 anterior reside no fato de as institui\u00e7\u00f5es brasileiras n\u00e3o estarem t\u00e3o alavancadas quanto em 1997.\n\n        \u00a0\n\n        Os spreads dos bradies brasileiros EI e C-Bond reduziram-se nos \u00faltimos dias, o que, segundo as expectativas dos participantes de mercado, sinaliza prov\u00e1vel per\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o, dependendo obviamente do encaminhamento da situa\u00e7\u00e3o russa. Observa-se um aperto de liquidez no mercado de C-Bond e IDU brasileiros, indicando dificuldade dos vendedores para honrar compromissos com esses pap\u00e9is, o que cria uma tend\u00eancia de eleva\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os no futuro.\n\n        \u00a0\n\n        Evolu\u00e7\u00e3o do Mercado de C\u00e2mbio Dom\u00e9stico e Posi\u00e7\u00e3o das Reservas Internacionais\n\n        \u00a0\n\n        O Banco Central atuou no mercado de c\u00e2mbio garantindo o fluxo no segmento comercial, com vistas a evitar que a cota\u00e7\u00e3o atingisse o teto da intrabanda.\n\n        \u00a0\n\n        O mercado futuro de c\u00e2mbio n\u00e3o refletiu a instabilidade dos mercados internacionais, apresentando volatilidade em n\u00edvel razo\u00e1vel, em fun\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do Banco Central no mercado \u00e0 vista.\n\n        \u00a0\n\n        O cupom cambial bruto ex-ante de trinta dias, apurado a partir da taxa futura do DI deflacionada pela cota\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar futuro, alcan\u00e7a 12% a.a., enquanto o rendimento no vencimento (yield to maturity) do IDU \u00e9 de 25,56% a.a.. O cupom l\u00edquido situa-se em 8,91%. O rendimento corrente (current yield) do IDU atinge 8,53% a.a..\n\n        \u00a0\n\n        O saldo dos Fundos de Renda Fixa - Capital Estrangeiro (FRF-CE) situa-se em US$ 5,5 bilh\u00f5es, considerando-se o c\u00e2mbio liquidado at\u00e9 31 de agosto. Considerando-se o c\u00e2mbio contratado em 1\u00b0 de setembro, o saldo de anexo VI situa-se em US$ 4,2 bilh\u00f5es.\n\n        \u00a0\n\n        As opera\u00e7\u00f5es comerciais registraram quedas nas contrata\u00e7\u00f5es m\u00e9dias di\u00e1rias das exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es em agosto, que atingiram US$ 169 milh\u00f5es e US$ 170 milh\u00f5es, respectivamente.\n\n        \u00a0\n\n        O fluxo financeiro em agosto registrou aumento expressivo das remessas di\u00e1rias, que atingiram US$ 790 milh\u00f5es, e queda dos ingressos, que se situaram em US$ 360 milh\u00f5es.\n\n        \u00a0\n\n        As reservas internacionais, no conceito de liquidez, atingiram US$ 67,3 bilh\u00f5es no m\u00eas de agosto, comparativamente a US$ 70,3 bilh\u00f5es no m\u00eas anterior. No dia 2 de setembro, considerando-se o c\u00e2mbio contratado, as reservas internacionais atingem US$ 60,6 bilh\u00f5es. As principais rubricas de remessas financeiras foram portfolio, FRF - CE, 63 Caipira e FIRCE 10.\n\n        \u00a0\n\n        O movimento financeiro de c\u00e2mbio contratado acusou sa\u00eddas de US$ 1,8 bilh\u00e3o de financiamentos \u00e0 importa\u00e7\u00e3o e de US$ 1,9 bilh\u00e3o relativo \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 2.483. Os Anexos I a IV e VI, registraram , respectivamente, sa\u00eddas de US$ 2,3 bilh\u00f5es e US$ 3,6 bilh\u00f5es. No consolidado, a perda de divisas alcan\u00e7ou US$ 9,2 bilh\u00f5es.\n\n        \u00a0\n\n        Liquidez Banc\u00e1ria\n\n        \u00a0\n\n        Em 12 de agosto, a diretoria do Banco Central aprovou a Circular n\u00ba 2830, alterando os percentuais para o c\u00e1lculo do valor-base das opera\u00e7\u00f5es de empr\u00e9stimo de liquidez garantidas por t\u00edtulos p\u00fablicos federais. A partir de 1\u00ba de outubro, o limite de acesso ao redesconto pela linha da TBC ser\u00e1 reduzido de 100% da exigibilidade sobre recursos \u00e0 vista e 30% da exigibilidade sobre recursos a prazo, para 15% sobre ambas.\n\n        \u00a0\n\n        Os cinco bancos com maiores valores-base na linha da TBC representam cerca de 61,7% do total do sistema. Mantidas as trajet\u00f3rias e a distribui\u00e7\u00e3o entre os bancos dos recursos \u00e0 vista e a prazo, esse percentual ser\u00e1 reduzido para cerca de 53% em outubro.\n\n        \u00a0\n\n        As opera\u00e7\u00f5es da \u00e1rea banc\u00e1ria resultaram em impacto monet\u00e1rio contracionista de R$ 272 milh\u00f5es em julho. O recolhimento de encaixe obrigat\u00f3rio sobre dep\u00f3sitos de poupan\u00e7a e a libera\u00e7\u00e3o do compuls\u00f3rio sobre recursos a prazo foram os itens mais relevantes do per\u00edodo. Em agosto, os saques na assist\u00eancia financeira e a libera\u00e7\u00e3o do compuls\u00f3rio sobre recursos a prazo foram os principais fatores expansionistas da base monet\u00e1ria, com impacto de R$ 1,5 bilh\u00e3o.\n\n        \u00a0\n\n        No per\u00edodo de 28 de julho a 31 de agosto, no mercado de DI, 25% dos bancos doadores apresentaram participa\u00e7\u00e3o de 64,5% (contra 73,5% no per\u00edodo de 23 de junho a 27 de julho) no total de recursos ofertados. Em contrapartida, 25% dos bancos tomadores de recursos foram respons\u00e1veis por 64% (contra 53%) da demanda m\u00e9dia no mesmo per\u00edodo.\n\n        \u00a0\n\n        A exigibilidade total, medida pela m\u00e9dia nos dias \u00fateis, situou-se em R$ 63,2 bilh\u00f5es em agosto. O aumento de R$ 0,6 bilh\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior decorreu, principalmente, do aumento do exig\u00edvel sobre dep\u00f3sitos de poupan\u00e7a. O total recolhido, na m\u00e9dia nos dias \u00fateis, aumentou R$ 0,9 bilh\u00e3o, alcan\u00e7ando R$ 61,6 bilh\u00f5es.\n\n        A exigibilidade do recolhimento compuls\u00f3rio sobre recursos \u00e0 vista, medida pela m\u00e9dia nos dias \u00fateis, situou-se em R$ 18,7 bilh\u00f5es em agosto.\n\n        \u00a0\n\n        A exigibilidade sobre dep\u00f3sitos de poupan\u00e7a manteve a tend\u00eancia de aumento, elevando-se de R$ 15,3 bilh\u00f5es em julho para 15,8 bilh\u00f5es em agosto, na m\u00e9dia nos dias \u00fateis. Em agosto, at\u00e9 o dia 24, os dep\u00f3sitos de poupan\u00e7a apresentaram capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida negativa, ap\u00f3s dois meses consecutivos de capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida positiva, quando a atratividade relativa da caderneta de poupan\u00e7a, em rela\u00e7\u00e3o a outras aplica\u00e7\u00f5es financeiras, aumentou, principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos Certificados de Dep\u00f3sitos Banc\u00e1rios (CDB) e aos fundos de curto prazo.\n\n        \u00a0\n\n        A capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida dos dep\u00f3sitos a prazo continuava negativa em agosto, at\u00e9 o dia 24. Vale ressaltar que a remunera\u00e7\u00e3o dos CDB vem declinando desde o in\u00edcio do ano, tendo passado de 27,07% a.a., em mar\u00e7o, para 19,93% a.a. em julho. A redu\u00e7\u00e3o do IOF ainda n\u00e3o se refletiu no aumento das carteiras de cr\u00e9dito dos bancos. Dessa forma, a tend\u00eancia de curto prazo deve ser de continuidade de resgates l\u00edquidos de CDB.\n\n        \u00a0\n\n        Em agosto, o montante de exigibilidade dos fundos de investimento de curto prazo (FIF-CP) e de trinta dias (FIF-30 dias) apresentou ligeiro aumento, atingindo R$ 4,7 bilh\u00f5es, relativamente a R$ 4,6 bilh\u00f5es ocorrido em julho. Os FIF-60 dias continuaram registrando capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida positiva at\u00e9 o dia 24 de agosto. A mudan\u00e7a na forma de recolhimento do imposto de renda n\u00e3o tem induzido \u00e0 migra\u00e7\u00e3o de recursos para os FIF-90 dias. Tal movimento traria maior vantagem para grandes aplicadores, apesar deste segmento apresentar maior sensibilidade ao aumento do prazo de car\u00eancia, de forma que a medida se mostrou efetiva sob o ponto de vista fiscal. Em agosto, at\u00e9 o dia 24, o resgate l\u00edquido dos FIF-90 dias atingiu R$ 16 milh\u00f5es.\n\n        \u00a0\n\n        Desde o t\u00e9rmino da faculdade de migra\u00e7\u00e3o em 29 de maio, os FRF-CE t\u00eam apresentado capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida negativa, movimento igualmente ratificado no m\u00eas de agosto.\n\n        \u00a0\n\n        Em julho, os fundos de a\u00e7\u00f5es - carteira livre acusaram aplica\u00e7\u00f5es l\u00edquidas, refletindo a alta das bolsas de valores, ocorrida ap\u00f3s tr\u00eas meses consecutivos de decl\u00ednio das cota\u00e7\u00f5es. A alta das bolsas, entretanto, n\u00e3o foi suficiente para fazer com que houvesse aplica\u00e7\u00f5es l\u00edquidas nos fundos de a\u00e7\u00f5es tradicionais. Em virtude dos problemas observados nos mercados internacionais e da queda observada nas bolsas de valores em agosto, h\u00e1 expectativa de capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida negativa para esses fundos.\n\n        \u00a0\n\n        Desde a vig\u00eancia da nova TBC, a Taxa Referencial do SELIC apresentou trajet\u00f3ria declinante e manteve-se abaixo da Taxa B\u00e1sica do Banco Central, sendo que o diferencial tem apresentado baixa volatilidade no per\u00edodo. A posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria de excesso de reservas banc\u00e1rias, que em julho era de R$ 13,7 bilh\u00f5es, situou-se em R$ 12,7 bilh\u00f5es em agosto, at\u00e9 o dia 21, e apenas no dia 31 de agosto houve demanda por empr\u00e9stimos na linha TBC.\n\n        \u00a0\n\n        A rela\u00e7\u00e3o entre utiliza\u00e7\u00e3o do redesconto e o valor-base, entre julho de 1996 e agosto de 1998, apresentou o ponto de m\u00e1ximo em 76,3%. A m\u00e9dia, a moda e a mediana, entretanto, foram de 22,3%, 0% e 20,9%, respectivamente. O \u00faltimo decil \u00e9 igual a 52,8% e o desvio padr\u00e3o da s\u00e9rie \u00e9 muito elevado. Nesse sentido, a redu\u00e7\u00e3o no valor-base, de cerca de R$ 22 bilh\u00f5es para R$ 5 bilh\u00f5es, representa ajuste natural. Adicionalmente, a remonetiza\u00e7\u00e3o originada pela implementa\u00e7\u00e3o da Contribui\u00e7\u00e3o Provis\u00f3ria sobre Movimenta\u00e7\u00e3o Financeira (CPMF) a partir de agosto de 1996 favoreceu o crescimento do valor-base, uma vez que este \u00e9 derivado em grande parte do exig\u00edvel sobre dep\u00f3sitos \u00e0 vista. A utiliza\u00e7\u00e3o integral do valor-base, que representa 67% da base monet\u00e1ria, representaria impacto expressivo sobre o agregado monet\u00e1rio.\n\n        \u00a0\n\n        Mercado Monet\u00e1rio e Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto\n\n        \u00a0\n\n        Desde o dia 29 de julho, as coloca\u00e7\u00f5es de t\u00edtulos efetuadas pelo Tesouro Nacional foram inferiores aos resgates em R$ 10,5 bilh\u00f5es. Nos leil\u00f5es semanais de Letras Financeiras do Tesouro Nacional (LFT), em que foram ofertados lotes de 266 dias, os pre\u00e7os aceitos continuaram apresentando pequeno \u00e1gio sobre o valor nominal. Em 31 de julho, foi leiloado lote de Notas do Tesouro Nacional - S\u00e9rie D (NTN-D) com maturidade de 3 anos, ao custo real m\u00e9dio de 13,22% a.a. No dia 28 de agosto, o lote de NTN-D, com o mesmo prazo de vencimento, foi ofertado \u00e0 taxa real m\u00e9dia de 15,13% a.a. Registre-se, ainda, as emiss\u00f5es n\u00e3o competitivas de R$ 0,9 bilh\u00e3o de Letras Financeiras do Tesouro Nacional - S\u00e9rie A (LFT-A), R$ 1,4 bilh\u00e3o de Letras Financeiras do Tesouro Nacional - S\u00e9rie B (LFT-B) e R$ 15,8 bilh\u00f5es de LFT direcionadas para a Rede Ferrovi\u00e1ria Federal, o BNDES e o Banco do Brasil S.A. Nesta \u00faltima institui\u00e7\u00e3o, esses t\u00edtulos foram utilizados na troca por Notas do Tesouro Nacional - S\u00e9rie J (NTN-J), perfazendo R$ 13,4 bilh\u00f5es.\n\n        \u00a0\n\n        Em decorr\u00eancia do impacto expansionista resultante do resgate l\u00edquido de t\u00edtulos promovido pelo Tesouro Nacional, a atua\u00e7\u00e3o do Banco Central no mercado prim\u00e1rio p\u00f4de ser contracionista em R$ 9,5 bilh\u00f5es, o que foi favorecido pela inexist\u00eancia de grandes resgates de LBC e pelo excesso de reservas banc\u00e1rias (undersold) prevalecente.\n\n        \u00a0\n\n        Nas ofertas p\u00fablicas semanais, o Banco Central vendeu lotes de 4 milh\u00f5es de LBC de 91 dias, com um ligeiro \u00e1gio sobre o valor nominal. Vale destacar que, em 27 de agosto, o lote ofertado n\u00e3o foi colocado integralmente no mercado (a quantidade aceita pelo Banco Central foi de 2,4 milh\u00f5es de t\u00edtulos em face \u00e0 oferta de 4,0 milh\u00f5es). Naquela data, em fun\u00e7\u00e3o da instabilidade vigente nos mercados financeiros mundiais, a quantidade demandada foi bastante inferior \u00e0 verificada nos leil\u00f5es anteriores e o Banco Central optou por recusar as propostas com des\u00e1gio sobre o valor nominal.\n\n        \u00a0\n\n        Nos primeiros vinte dias de agosto, os leil\u00f5es semanais de Notas do Banco Central - S\u00e9rie E (NBC-E), com prazo entre 18 e 19 meses, resultaram em taxas reais m\u00e9dias entre 10,08 e 12,47% a.a. A partir do dia 21 de agosto, o Banco Central optou por ofertar diariamente esses t\u00edtulos, com prazo decorrido ou n\u00e3o. As taxas reais m\u00e9dias variaram entre 13,63 e 16,59% a.a. Tal estrat\u00e9gia foi importante para conter a sa\u00edda de capitais, pois propiciou uma alternativa \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o das taxas de retorno projetadas pelos \"bradies\", favoreceu a utiliza\u00e7\u00e3o do referido t\u00edtulo como instrumento financeiro de prote\u00e7\u00e3o (hedge) e ratificou a pol\u00edtica cambial vigente. Ressaltamos que as taxas de rentabilidade acatadas nos leil\u00f5es de NBC-E aproximaram-se da remunera\u00e7\u00e3o esperada para as LBC em mercado.\n\n        \u00a0\n\n        O excesso de liquidez no mercado de reservas banc\u00e1rias fez com que o Banco Central continuasse com a pol\u00edtica de tomar recursos diariamente no mercado secund\u00e1rio, por meio de opera\u00e7\u00f5es compromissadas. Essas interven\u00e7\u00f5es visaram evitar uma queda acelerada da Taxa Referencial do SELIC. O ritmo de redu\u00e7\u00e3o das taxas nos leil\u00f5es informais situou-se entre 0,01 e 0,05 ponto percentual ao dia. A sustenta\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de queda paulatina nas taxas ratificou a atual condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria, atuando favoravelmente sobre as expectativas dos agentes econ\u00f4micos.\n\n        \u00a0\n\n        Com a redu\u00e7\u00e3o do excesso de reservas banc\u00e1rias, em virtude da liquida\u00e7\u00e3o financeira dos compromissos assumidos na \u00faltima opera\u00e7\u00e3o de financiamento concedido pelo Banco Central, das coloca\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de t\u00edtulos e da sa\u00edda de recursos externos, ocorreu a conseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o no volume de recursos tomados nos leil\u00f5es informais de mercado aberto (go-around) di\u00e1rios.\n\n        \u00a0\n\n        O agravamento da crise financeira internacional pautou o per\u00edodo mais recente. O plano de reestrutura\u00e7\u00e3o da d\u00edvida interna da R\u00fassia n\u00e3o foi bem recebido pelos mercados, o que ocasionou perdas significativas para os investidores naquele pa\u00eds, quedas nas bolsas de valores no mundo inteiro e o aumento da percep\u00e7\u00e3o de risco com rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses emergentes, induzindo ao flight to quality.\n\n        \u00a0\n\n        A turbul\u00eancia externa exerceu efeitos desfavor\u00e1veis sobre os mercados financeiros do Brasil. A Bolsa de Valores de S\u00e3o Paulo vem apresentando baixas expressivas e, na Bolsa de Mercadorias e Futuros (BM&F), os contratos futuros de DI e d\u00f3lar, com vencimentos em outubro e novembro, projetam, desde 20 de agosto, aumento das taxas de juros e da desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial, respectivamente.\n\n        \u00a0\n\n        O fluxo cambial tamb\u00e9m refletiu a instabilidade externa. Em agosto, observou-se uma sa\u00edda de capitais acima do esperado. No sentido de reverter as expectativas desfavor\u00e1veis e preservar o estoque de reservas internacionais, o Banco Central introduziu uma s\u00e9rie de medidas, a saber: permiss\u00e3o para a aplica\u00e7\u00e3o integral dos recursos captados pela 63 Caipira em t\u00edtulos p\u00fablicos atualizados pela varia\u00e7\u00e3o cambial; redu\u00e7\u00e3o dos prazos para a contrata\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos externos; a autoriza\u00e7\u00e3o para a antecipa\u00e7\u00e3o do ingresso de recursos destinados \u00e0 participa\u00e7\u00e3o futura no programa de desestatiza\u00e7\u00e3o e nas concess\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos; a isen\u00e7\u00e3o de imposto de renda para os investimentos estrangeiros em renda fixa; e o aumento da freq\u00fc\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o de ofertas p\u00fablicas de NBC-E.\n\n        \u00a0\n\n        Adicionalmente, \u00e0 medida que o agravamento da sa\u00edda de capitais poderia deteriorar as expectativas dos participantes de mercado quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds, buscou-se aumentar a atratividade do cupom cambial. Nesse sentido, a isen\u00e7\u00e3o do imposto de renda para as aplica\u00e7\u00f5es estrangeiras em renda fixa representa uma remunera\u00e7\u00e3o adicional de aproximadamente 3% a.a. Em paralelo, o supracitado aumento da coloca\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos p\u00fablicos com atualiza\u00e7\u00e3o pelo d\u00f3lar a taxas mais elevadas tamb\u00e9m visou \u00e0 garantia de remunera\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria para os investidores n\u00e3o-residentes. Tais medidas objetivam incentivar a perman\u00eancia dos capitais estrangeiros no Pa\u00eds, sem a necessidade de eleva\u00e7\u00e3o da taxa de juros b\u00e1sica.\n\n        \u00a0\n\n        Por outro lado, uma redu\u00e7\u00e3o expressiva da taxa overnight seria pouco cautelosa, pois poderia acarretar a perda adicional de reservas internacionais devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do cupom cambial nas opera\u00e7\u00f5es de curto prazo. Nesse cen\u00e1rio, por exemplo, ocorreria menor est\u00edmulo para os exportadores anteciparem a contrata\u00e7\u00e3o de c\u00e2mbio e para os importadores a posteciparem.\n\n        \u00a0\n\n        Tendo em vista que o cen\u00e1rio internacional continua apresentando alto n\u00edvel de instabilidade, com expressiva volatilidade nos pre\u00e7os dos ativos financeiros, espera-se uma postura conservadora quanto \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da TBC.\n\n        \u00a0\n\n        O exame do n\u00edvel de liquidez previsto para as pr\u00f3ximas semanas indica, na hip\u00f3tese de rolagem dos t\u00edtulos vincendos e de neutralidade do resultado das contas externas, defici\u00eancia de reservas banc\u00e1rias para a necessidade de financiamento dos t\u00edtulos p\u00fablicos federais em mercado. Tal defici\u00eancia oscilaria entre R$ 3 bilh\u00f5es e R$ 6 bilh\u00f5es.\n\n        \u00a0\n\n        Diretrizes de Pol\u00edtica Monet\u00e1ria\n\n        \u00a0\n\n        Ap\u00f3s as apresenta\u00e7\u00f5es dos Srs. Chefes de Departamento, o Comit\u00ea passou \u00e0 discuss\u00e3o das diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria e \u00e0 an\u00e1lise das propostas para a defini\u00e7\u00e3o da Taxa B\u00e1sica do Banco Central (TBC) e da Taxa de Assist\u00eancia do Banco Central (TBAN).\n\n        \u00a0\n\n        Os temas iniciais foram a natureza da instabilidade externa e as responsabilidades relativas \u00e0 defesa do plano de estabiliza\u00e7\u00e3o num contexto de crise. Foi ressaltada a import\u00e2ncia da decis\u00e3o a ser tomada naquele momento, pelo COPOM, como tamb\u00e9m suas conseq\u00fc\u00eancias para a economia.\n\n        \u00a0\n\n        Observou-se que a expressiva eleva\u00e7\u00e3o do risco de cr\u00e9dito dos pa\u00edses emergentes, evidenciada pelos spreads sobre os bradies brasileiros, significava a virtual paralisa\u00e7\u00e3o do mercado internacional de capitais. Analisando-se a seq\u00fc\u00eancia dos eventos (as crises do M\u00e9xico, da \u00c1sia e da R\u00fassia), podia-se notar as diferentes caracter\u00edsticas de cada crise. No caso mexicano e das primeiras manifesta\u00e7\u00f5es de crise na \u00c1sia, as crises estavam diretamente relacionadas \u00e0s dificuldades com a administra\u00e7\u00e3o de regimes cambiais de pouca flexibilidade. Os problemas russos e a atua\u00e7\u00e3o do FMI trouxeram \u00e0 tona a discuss\u00e3o sobre o risco de cr\u00e9dito. O caso da Mal\u00e1sia, que acolheu rapidamente a sugest\u00e3o de controle cambial formulada pelo Prof. Paul Krugman, agu\u00e7ou a percep\u00e7\u00e3o de que os pa\u00edses emergentes ofereciam riscos n\u00e3o apenas no tocante a seus regimes cambiais, mas tamb\u00e9m quanto \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de cumprir suas obriga\u00e7\u00f5es internacionais.\n\n        \u00a0\n\n        A Am\u00e9rica Latina, e o Brasil, especialmente, estava no centro das aten\u00e7\u00f5es. A evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos t\u00edtulos brasileiros parecia afetar o Dow Jones. Era evidente a import\u00e2ncia da economia brasileira para a economia global. Nesse sentido, a qualidade da resposta do Brasil seria fundamental para determinar a extens\u00e3o da crise internacional.\n\n        \u00a0\n\n        Os pre\u00e7os excessivamente deprimidos dos bradies, e tamb\u00e9m dos t\u00edtulos de empresas brasileiras, resultavam em fluxos pesados de sa\u00edda de recursos com vistas \u00e0 arbitragem das taxas de juros. Em vista da significativa deteriora\u00e7\u00e3o na percep\u00e7\u00e3o de risco sobre pa\u00edses emergentes, e de imperfei\u00e7\u00f5es nos mercados de bradies, esse movimento de sa\u00edda n\u00e3o provocou uma recupera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos bradies. Prevalecia, portanto, um diferencial de taxas de remunera\u00e7\u00e3o favorecendo a continuidade e o aprofundamento das sa\u00eddas de recursos Esse movimento apenas poderia ser detido com um aumento expressivo nas taxas de juros dom\u00e9sticas.\n\n        \u00a0\n\n        Ao longo do m\u00eas de setembro, com a perda de reservas internacionais, o Banco Central poderia, facilmente, atuar no sentido de ampliar o excesso de t\u00edtulos p\u00fablicos em mercado (a chamada posi\u00e7\u00e3o undersold). Considerando-se que, a partir de 1\u00b0 de outubro, o limite de saque ao custo da TBC passaria a ser R$ 5 bilh\u00f5es, o custo de financiamento interbanc\u00e1rio passaria a aproximar-se da TBAN, que balizaria o risco das opera\u00e7\u00f5es prefixadas. Se o COPOM elevasse a TBAN as perdas de reservas aprofundariam a posi\u00e7\u00e3o oversold e fariam a taxa SELIC elevar-se de forma significativa.\n\n        \u00a0\n\n        Tais medidas deveriam permitir a redu\u00e7\u00e3o do movimento de remessas e explicitar a resposta de pol\u00edtica monet\u00e1ria pautada na evolu\u00e7\u00e3o da taxa SELIC em dire\u00e7\u00e3o da TBAN conforme evolu\u00edsse o fluxo de sa\u00eddas.\n\n        \u00a0\n\n        O Comit\u00ea analisou cuidadosamente o custo fiscal de uma eleva\u00e7\u00e3o nos juros. Se a taxa SELIC fosse elevada em 12 pontos percentuais durante tr\u00eas meses, situando-se em 29,75% a.a. a partir de outubro, dado o estoque da d\u00edvida p\u00fablica de 38% do PIB, o custo fiscal seria um incremento de 1% do PIB no d\u00e9ficit nominal em 1998. Ao se considerar uma eleva\u00e7\u00e3o de cinco pontos percentuais da Taxa Referencial do SELIC em quatro meses, inclusive setembro, o custo fiscal atingiria 0,5% do PIB.\n\n        \u00a0\n\n        Embora houvesse expectativas de deteriora\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio internacional, concordou-se que o aprofundamento da crise n\u00e3o seria inexor\u00e1vel, inclusive em fun\u00e7\u00e3o da capacidade de rea\u00e7\u00e3o do governo brasileiro. A decis\u00e3o de enfrentar de frente o cont\u00e1gio refor\u00e7aria a credibilidade do pa\u00eds repercutindo favoravelmente nos mercados internacionais.\n\n        \u00a0\n\n        Ap\u00f3s estas pondera\u00e7\u00f5es, decidiu-se, por vota\u00e7\u00e3o un\u00e2nime, fixar a TBC em 19,00% a.a. e a TBAN em 29,75% a.a.\n\n        Ao final da reuni\u00e3o, foi lembrado que o Comit\u00ea voltaria a se reunir em 7 de outubro de 1998, \u00e0s 16:30 h, conforme estabelecido no Calend\u00e1rio das Reuni\u00f5es Ordin\u00e1rias do COPOM, divulgado pelo Comunicado n\u00ba 5.898, de 12.11.1997, do Banco Central.\n\n        \u00a0\n\n        \u00a0\n\n        \u00a0\n\n        \u00a0\n\n        Alexandre Pundek Rocha\n\n        Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n      \n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 93, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]