[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "1999-10-21T02:00:00Z", "Titulo": "40\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "1999-10-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Demanda e oferta agregadas \n\n      \n        Ambiente Externo\n      \n\n      \n        Pre\u00e7os\n      \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n      \n\n      \n        Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n      \n    \n    \n    \u00a0\n\n    \n      Data: 06.10.1999\n     \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia-DF\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 17:50 h\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino:19:50 h\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros da Diretoria Colegiada\n    \n\n    \n      Arminio Fraga Neto - Presidente\n    \n\n    \n      Carlos Eduardo de Freitas\n    \n\n    \n      Daniel Luiz Gleizer\n    \n\n    \n      Edison Bernardes dos Santos\n    \n\n    \n      Luiz Carlos Alvarez\n    \n\n    \n      Luiz Fernando Figueiredo\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Ribeiro da Costa Werlang\n    \n\n    \n      Chefes de Departamento\n    \n\n    \n      Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico (DEPEC)\n    \n\n    \n      Carlos Yoshitaka Urata - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n    \n\n    \n      Miguel Arcanjo Neto - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias (DEBAN)\n    \n\n    \n      Alexandre Antonio Tombini - Departamento de Estudos e Pesquisas (DEPEP)\n    \n\n    \n      Eduardo Hitiro Nakao - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto (DEMAB)\n    \n\n    \n      Demais participantes:\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria e Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n    \n\n    \n      Cl\u00e1udia Safatle - Assessora de Imprensa (ASIMP)\n    \n\n    \n      A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional no contexto do novo regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo Governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      Demanda e oferta agregadas\n    \n\n    \n      Os indicadores de demanda agregada continuam mostrando cen\u00e1rio de estabilidade, contribuindo para a inexist\u00eancia de press\u00f5es significativas sobre o n\u00edvel de pre\u00e7os. As exporta\u00e7\u00f5es v\u00eam se recuperando gradualmente. At\u00e9 setembro, as exporta\u00e7\u00f5es por fator agregado apresentaram recupera\u00e7\u00e3o nos segmentos de semi-manufaturados e de manufaturados, enquanto os produtos b\u00e1sicos apresentaram contra\u00e7\u00e3o, considerando-se a varia\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos doze meses em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano anterior. As importa\u00e7\u00f5es, por sua vez, v\u00eam mantendo trajet\u00f3ria descendente em todas as categorias de uso, principalmente no setor de bens dur\u00e1veis.\n    \n\n    \n      No ano, at\u00e9 setembro, as exporta\u00e7\u00f5es decresceram 11,2% e as importa\u00e7\u00f5es 16,9%, em compara\u00e7\u00e3o a id\u00eantico per\u00edodo de 1998. Por fator agregado, a exporta\u00e7\u00e3o de produtos b\u00e1sicos atingiu US$ 9 bilh\u00f5es, registrando contra\u00e7\u00e3o de 13,3%, enquanto as vendas externas de produtos industrializados situaram-se em US$ 19,7 bilh\u00f5es, contraindo 11,1%, refletindo as quedas de 7,8% nos semi-manufaturados e de 11,9% em manufaturados.\n    \n\n    \n      No mesmo per\u00edodo, as importa\u00e7\u00f5es de bens de capital atingiram US$ 10 bilh\u00f5es, registrando redu\u00e7\u00e3o de 13%; o segmento de mat\u00e9rias-primas totalizou US$ 17,5 bilh\u00f5es, caindo 14%; os bens de consumo situaram-se em US$ 5,4 bilh\u00f5es, contraindo 32,3%; enquanto as compras de combust\u00edveis e lubrificantes diminu\u00edram 12,4%, totalizando US$ 2,9 bilh\u00f5es.\n    \n\n    \n      O faturamento real do com\u00e9rcio varejista na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo (RMSP) registrou queda de 1,6% em agosto, dados dessazonalizados, acumulando redu\u00e7\u00e3o de 3,6% no ano. N\u00e3o obstante, o segmento de bens de consumo n\u00e3o-dur\u00e1veis vem apresentando bom desempenho, consubstanciado no crescimento de 1,5% no ano. No agregado, contudo, houve queda no faturamento real com bens de consumo, 1,4% no ano, em virtude da queda de 2,2% no faturamento com bens dur\u00e1veis e de 5,7% com bens semi-dur\u00e1veis. Os segmentos de com\u00e9rcio automotivo e de materiais de constru\u00e7\u00e3o apresentaram, respectivamente, redu\u00e7\u00e3o de 1,3% e de 4,7% no faturamento real em agosto. Vale notar que, excluindo as concession\u00e1rias de autom\u00f3veis, o faturamento real do com\u00e9rcio varejista na RMSP apresentou aumento de 4,11% em agosto.\n    \n\n    \n      Com rela\u00e7\u00e3o ao com\u00e9rcio atacadista, registrou-se diminui\u00e7\u00e3o de 0,63% no faturamento real entre janeiro e julho, enquanto as vendas reais nos supermercados reduziram-se 2,1% at\u00e9 agosto. Depois do pequeno crescimento registrado em julho, as vendas industriais no setor de eletroeletr\u00f4nicos decresceram 4,6% em agosto, acumulando redu\u00e7\u00e3o de 17,1% no ano.\n    \n\n    \n      Os indicadores relativos \u00e0 oferta agregada mostram que a produ\u00e7\u00e3o industrial cresceu 0,4% em agosto, dados dessazonalizados, embora, no ano, haja contra\u00e7\u00e3o de 3,1%. No m\u00eas, observou-se expans\u00e3o de 1% na ind\u00fastria extrativa mineral e de 0,4% na de transforma\u00e7\u00e3o. O segmento de bens de consumo registrou estabilidade, uma vez que a contra\u00e7\u00e3o de 1% nos semi-dur\u00e1veis e n\u00e3o-dur\u00e1veis foi contrabalan\u00e7ada pelo bom desempenho do segmento de bens dur\u00e1veis, que apresentou crescimento de 3,3%.\n    \n\n    \n      Segundo o IBGE, a taxa de desemprego aberto atingiu 7,68% em agosto, comparativamente a 7,54% em julho. A Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA) cresceu 0,2%, refletindo as eleva\u00e7\u00f5es de 0,05% no n\u00famero de ocupados e de 2,06% na popula\u00e7\u00e3o sem ocupa\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      A evolu\u00e7\u00e3o do custo unit\u00e1rio do trabalho e da produtividade indicam aus\u00eancia de press\u00f5es decorrentes do custo de m\u00e3o-de-obra sobre a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os. O custo unit\u00e1rio do trabalho (folha de pagamentos na ind\u00fastria dividida pelo valor da produ\u00e7\u00e3o) registrou redu\u00e7\u00e3o de 2,67% em julho, acumulando decr\u00e9scimo de 13,6% no ano, em fun\u00e7\u00e3o do aumento de 2,65% no valor da produ\u00e7\u00e3o e da estabilidade da folha de pagamentos. A produtividade (produ\u00e7\u00e3o industrial f\u00edsica dividida pelas horas pagas na produ\u00e7\u00e3o) elevou-se 0,48% no m\u00eas e 7,1% no ano.\n    \n\n    \n      Os rendimentos m\u00e9dios nominais reduziram-se 1,26% em julho, apresentando contra\u00e7\u00e3o em todas as categorias. No acumulado do ano, verificou-se decr\u00e9scimo de 0,71% no total dos rendimentos, ressalvando-se os ganhos registrados nas categorias de empregados com e sem carteira, de 0,2% e 4,57%, respectivamente.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      A inadimpl\u00eancia est\u00e1 praticamente est\u00e1vel. A taxa l\u00edquida de inadimpl\u00eancia no SPC em S\u00e3o Paulo atingiu 8% em setembro, em compara\u00e7\u00e3o com 7,8% em agosto. No teledata, no Rio de Janeiro, a inadimpl\u00eancia registrou 1,9% em agosto, frente a 1,7% em julho.\n    \n\n    \n\n    \n      Ambiente Externo\n    \n\n    \n      A economia dos Estados Unidos continua apresentando expans\u00e3o robusta. No segundo trimestre, o crescimento anualizado do PIB foi revisado de 1,8% para 1,6%, mantendo-se, entretanto, o crescimento de 3,9% relativamente ao mesmo trimestre do ano anterior. A constru\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis apresentou crescimento anualizado de 3,92% e 0,36% em julho e agosto, respectivamente, dados dessazonalizados, enquanto o cr\u00e9dito ao consumo aumentou 7,9% em julho. O \u00edndice da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Gerentes de Compras (NAPM) subiu de 54,2 em agosto para 57,8 em setembro. Apesar da manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros em 5,25% a.a. pelo comit\u00ea federal de mercado aberto (FOMC), o quadro acima provocou mudan\u00e7a no vi\u00e9s da pol\u00edtica monet\u00e1ria que passou de neutro para de alta, indicando prov\u00e1vel aumento das taxas de juros, em conson\u00e2ncia com os contratos futuros dos fed funds.\n    \n\n    \n      No Jap\u00e3o, o in\u00edcio de constru\u00e7\u00f5es habitacionais cresceu 8,4% em agosto, quando comparado ao mesmo m\u00eas do ano anterior. A produ\u00e7\u00e3o industrial aumentou 4,6% em rela\u00e7\u00e3o a agosto do ano anterior. A taxa de desemprego, que estava em n\u00edveis historicamente altos, diminuiu de 4,9% para 4,7% de julho para agosto. Esses indicadores mostram que, a despeito das incertezas iniciais, a expans\u00e3o verificada no primeiro semestre deve ser confirmada nos pr\u00f3ximos meses. A melhoria nas expectativas pode ser vista pelo \u00cdndice de Confian\u00e7a Industrial (Tankan) da ind\u00fastria manufatureira, que passou de -37 para -22. Mesmo em cen\u00e1rio de recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica os pre\u00e7os ao consumidor em T\u00f3quio apresentaram contra\u00e7\u00e3o de 0,1% em virtude da elevada capacidade ociosa da economia japonesa.\n    \n\n    \n      As perspectivas na \u00c1rea do Euro continuam promissoras. Na Alemanha, houve aumento, em agosto, de 5,3% nas encomendas de m\u00e1quinas e de 9,1% nas encomendas \u00e0 ind\u00fastria manufatureira, com rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior.\n    \n\n    \n      Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica Latina, o Equador encaminhou carta de inten\u00e7\u00f5es ao Fundo Monet\u00e1rio Internacional e anunciou o esquema de pagamentos dos juros vencidos relativos aos bradies, de US$ 51,9 milh\u00f5es em setembro, com um m\u00eas de atraso. O governo equatoriano est\u00e1 em negocia\u00e7\u00e3o com os credores internacionais para reestrutura\u00e7\u00e3o da d\u00edvida.\n    \n\n    \n      Pre\u00e7os\n    \n\n    \n      As varia\u00e7\u00f5es positivas nos \u00edndices gerais de pre\u00e7os em setembro refletiram press\u00f5es dos pre\u00e7os por atacado. O IGP-10 e o IGP-M elevaram-se 1,49% e 1,45%, respectivamente. O IPA-M registrou maiores pre\u00e7os nos grupos bens de consumo n\u00e3o-dur\u00e1veis (feij\u00e3o, a\u00e7\u00facar, carnes e aves) e bens de produ\u00e7\u00e3o (soja, milho, cana-de-a\u00e7\u00facar, celulose, papel e papel\u00e3o, combust\u00edveis e lubrificantes, metalurgia, fertilizantes, mat\u00e9rias pl\u00e1sticas, m\u00e1quinas e equipamentos para a ind\u00fastria e materiais de constru\u00e7\u00e3o). A eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das mercadorias agr\u00edcolas integrantes do IPA tamb\u00e9m concorreu para o crescimento dos \u00edndices no m\u00eas.\n    \n\n    \n      A acelera\u00e7\u00e3o do IPC-Fipe em setembro esteve associada ao aumento nos itens alimentos, vestu\u00e1rio, despesas pessoais, combust\u00edveis (\u00e1lcool) e tarifas p\u00fablicas, n\u00e3o compensado pela retra\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os dos rem\u00e9dios e produtos farmac\u00eauticos.\n    \n\n    \n      O IPCA-E apresentou varia\u00e7\u00e3o positiva de 0,47%, entre os dias 16 de agosto e 15 de setembro, em decorr\u00eancia, principalmente, da eleva\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os nos itens alimenta\u00e7\u00e3o, 0,15%, sa\u00fade e cuidados pessoais, 0,96%, e transportes, 1,16%.\n    \n\n    \n      Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n    \n\n    \n      A avalia\u00e7\u00e3o das perspectivas para a infla\u00e7\u00e3o tem in\u00edcio pela identifica\u00e7\u00e3o dos choques que possam produzir impacto sobre a trajet\u00f3ria futura dos n\u00edveis de pre\u00e7os. Considerando que decorreram somente duas semanas entre a 39a e esta reuni\u00e3o do Copom, mantiveram-se os principais choques identificados naquela ocasi\u00e3o, quais sejam, o aumento no pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo e a eleva\u00e7\u00e3o da meta para os fed funds para 5,5% a.a. no quarto trimestre de 1999.\n    \n\n    \n      Identificados os choques acima e tomando como base os dados macroecon\u00f4micos referentes a agosto e a pr\u00e9via dos indicadores para setembro, foram constru\u00eddos dois cen\u00e1rios. Esses variaram, basicamente, em fun\u00e7\u00e3o das diferentes hip\u00f3teses de evolu\u00e7\u00e3o do risco Brasil, medido pelo diferencial de remunera\u00e7\u00e3o entre os t\u00edtulos soberanos da d\u00edvida externa brasileira e t\u00edtulos do Tesouro dos Estados Unidos de prazo equivalente.\n    \n\n    \n      Considerando-se cada um dos cen\u00e1rios constru\u00eddos, foram realizadas simula\u00e7\u00f5es das trajet\u00f3rias de infla\u00e7\u00e3o para o conjunto de modelos dispon\u00edveis, valendo-se para tal exerc\u00edcio de diversas alternativas de trajet\u00f3ria de taxas de juros b\u00e1sicas (Selic). Al\u00e9m das trajet\u00f3rias previstas de infla\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m foram apresentados os intervalos de confian\u00e7a para cada per\u00edodo de previs\u00e3o.\n    \n\n    \n      Dos exerc\u00edcios de simula\u00e7\u00e3o mant\u00e9m-se a conclus\u00e3o do recente Relat\u00f3rio de Infla\u00e7\u00e3o: a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros em 19,0% a.a. permite atingir com folga as metas para a infla\u00e7\u00e3o em 1999 e 2000.\n    \n\n    \n      Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n    \n\n    \n      Em sua \u00faltima reuni\u00e3o ordin\u00e1ria, ocorrida no dia 22 de setembro, o Copom fixou a meta para a Taxa Selic em 19,00%\u00a0a.a., sem indica\u00e7\u00e3o de vi\u00e9s. A redu\u00e7\u00e3o de meio ponto percentual ratificou as expectativas do mercado, que levaram em considera\u00e7\u00e3o o bom desempenho das contas do setor p\u00fablico e a confirma\u00e7\u00e3o de queda dos \u00edndices de pre\u00e7os.\n    \n\n    \n      Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria no per\u00edodo compreendido entre os dias 23 de setembro e 6 de outubro verifica-se, por meio das opera\u00e7\u00f5es com t\u00edtulos do Tesouro Nacional e do Banco Central, a consolida\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de eleva\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o relativa dos t\u00edtulos de emiss\u00e3o do Tesouro Nacional na d\u00edvida mobili\u00e1ria federal em poder do p\u00fablico.\n    \n\n    \n      Nesse per\u00edodo, as vendas de LTN somaram R$ 8,1 bilh\u00f5es, contra R$ 5,7 bilh\u00f5es em resgates. Destaque-se que, comparativamente ao que se registrou entre os dias 3 e 21 de setembro, o prazo m\u00e9dio das LTN colocadas aumentou. O resgate l\u00edquido de NBCE foi praticamente nulo, sinalizando a aus\u00eancia de necessidade adicional de hedge cambial. Esta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 confirmada pelo registro de baixa raz\u00e3o demanda/oferta.\n    \n\n    \n      No mercado aberto, desde os \u00faltimos dias de setembro, em virtude da libera\u00e7\u00e3o de recolhimentos compuls\u00f3rios sobre recursos \u00e0 vista e do resgate l\u00edquido de t\u00edtulos federais em poder do mercado, observa-se excesso de reservas banc\u00e1rias sobre as exigibilidades.\n    \n\n    \n      Em outubro, houve decl\u00ednio de R$ 1,9 bilh\u00e3o do exig\u00edvel do recolhimento compuls\u00f3rio sobre dep\u00f3sitos \u00e0 vista. As taxas de juros das opera\u00e7\u00f5es ativas refletir\u00e3o futuramente a queda da al\u00edquota de 75% para 65%. O compuls\u00f3rio \u00e9 um dos componentes do spread banc\u00e1rio, ao qual se acrescem a inadimpl\u00eancia, a cunha fiscal, e os custos administrativos.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n    \n\n    \n      A an\u00e1lise do quadro supracitado, em especial dos indicadores de demanda e oferta, permite concluir que, em conson\u00e2ncia com os riscos identificados no cen\u00e1rio principal, n\u00e3o s\u00e3o esperadas press\u00f5es sobre a taxa de infla\u00e7\u00e3o que possam amea\u00e7ar as metas estabelecidas de infla\u00e7\u00e3o para os pr\u00f3ximos anos. No entanto a decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal, que considerou inconstitucional a cobran\u00e7a da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria dos inativos da Uni\u00e3o e o aumento progressivo da al\u00edquota de contribui\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios da ativa provocou choque inesperado nas expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao ajuste fiscal. O Copom considerou que esse fato pode afetar o desempenho da infla\u00e7\u00e3o futura e, portanto, exige cautela por parte da autoridade monet\u00e1ria. Ainda assim, no curto prazo, o bom resultado das contas do setor p\u00fablico \u00e9 inquestion\u00e1vel.\n    \n\n    \n      Do lado externo, continua o ambiente de restri\u00e7\u00e3o de liquidez apesar de alguns bancos estarem come\u00e7ando a retomar capta\u00e7\u00f5es. Em contrapartida, o d\u00e9ficit em transa\u00e7\u00f5es correntes continua sendo integralmente financiado por investimentos diretos.\n    \n\n    \n      Avaliados os riscos associados aos cen\u00e1rios interno e externo e seus efeitos sobre a trajet\u00f3ria de varia\u00e7\u00e3o do IPCA - \u00edndice que representa a meta para a infla\u00e7\u00e3o - o Copom decidiu, por unanimidade, manter a meta para a taxa Selic em 19% ao ano. Decidiu-se tamb\u00e9m estabelecer vi\u00e9s de baixa para a taxa de juros na medida em que uma eficaz resposta fiscal \u00e0 perda da contribui\u00e7\u00e3o dos inativos poder\u00e1 reverter as expectativas com impacto favor\u00e1vel na infla\u00e7\u00e3o futura.\n    \n\n    \n\n    \n      Ao final da reuni\u00e3o, foi lembrado que o Comit\u00ea voltaria a se reunir em 10 de novembro de 1999, \u00e0s 16:30 h, conforme estabelecido no Calend\u00e1rio das Reuni\u00f5es Ordin\u00e1rias do COPOM, divulgado pelo Comunicado n\u00ba 6.438, de 28.10.1998, do Banco Central.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha\n    \n\n    \n      Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 80, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]