[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2000-10-25T02:00:00Z", "Titulo": "52\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2000-10-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Demanda e oferta agregadas \n\n      \n        Ambiente externo\n      \n\n      \n        Pre\u00e7os\n      \n\n      \n        Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n      \n\n      \n        Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n      \n\n      \n        Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n      \n    \n    \n    \u00a0\n\n    \n      Data: 17 e 18.10.2000\n    \n\n    \n      Local: Salas de reuni\u00f5es do 8\u00ba (dia 17) e 20\u00ba andar (dia 18) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia - DF\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 15:55 h dia 17 e 16:00 h dia 18\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19:30 h dia 17 e 18:00 h dia 18\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros da Diretoria Colegiada (17 e 18.10.2000)\n    \n\n    \n      Arminio Fraga Neto - Presidente\n    \n\n    \n      Carlos Eduardo de Freitas\n    \n\n    \n      Daniel Luiz Gleizer\n    \n\n    \n      Edison Bernardes dos Santos\n    \n\n    \n      Ilan Goldfajn\n    \n\n    \n      Luiz Fernando Figueiredo\n    \n\n    \n      Tereza Cristina Grossi Togni\n    \n\n    \n      Chefes de Departamento (17.10.2000)\n    \n\n    \n      Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico (DEPEC)\n    \n\n    \n      Daso Maranh\u00e3o Coimbra - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n    \n\n    \n      Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Marciano - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias (DEBAN)\n    \n\n    \n      Alexandre Antonio Tombini - Departamento de Estudos e Pesquisas (DEPEP)\n    \n\n    \n      Eduardo Hitiro Nakao - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto (DEMAB)\n    \n\n    \n      Demais participantes: (17.10.2000)\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria\n    \n\n    \n      Gustavo Bussinger - Consultor do DEPEC\n    \n\n    \n      Jo\u00e3o Borges - Assessor de Imprensa (ASIMP)\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Goldenstein - Secret\u00e1rio-Executivo do COPOM\n    \n\n    \n      A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo Governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      Demanda e oferta agregadas\n    \n\n    \n      Os indicadores da demanda agregada mostraram manuten\u00e7\u00e3o dos patamares das vendas industriais no com\u00e9rcio varejista em n\u00edveis recordes, embora com tend\u00eancia de acomoda\u00e7\u00e3o no terceiro trimestre do ano.\n    \n\n    \n      Os indicadores da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI) e da Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias de S\u00e3o Paulo (FIESP) sinalizaram, no m\u00eas de agosto, arrefecimento da tend\u00eancia de alta das vendas industriais. No acumulado do ano, entretanto, registram-se crescimentos de 10,8% e 12,8%, respectivamente. At\u00e9 setembro, as vendas da ind\u00fastria automobil\u00edstica subiram 18,5% no acumulado do ano, com eleva\u00e7\u00f5es de 40,3% nas exporta\u00e7\u00f5es e de 13,5% nas vendas internas. O maior incremento das vendas para o exterior tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pela expans\u00e3o das vendas totais de m\u00e1quinas agr\u00edcolas e de motocicletas. As exporta\u00e7\u00f5es de m\u00e1quinas agr\u00edcolas cresceram 47,6% e as de motocicletas, 103,6% no mesmo per\u00edodo.\n    \n\n    \n      Segundo dados da Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do Estado de S\u00e3o Paulo (FCESP), ajustados sazonalmente, o faturamento real do com\u00e9rcio varejista na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo vem apresentando relativa estabilidade nos \u00faltimos quatro meses, descontados os efeitos sazonais, mantendo crescimento em torno de 11% sobre o mesmo per\u00edodo de 1999. Esse resultado supera o obtido em outras capitais e pode ser atribu\u00eddo, em parte, ao desempenho e ao peso da ind\u00fastria paulista.\n    \n\n    \n      O saldo das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito com recursos livres cresceu 4% em setembro, acumulando 8,2% no terceiro trimestre. O total dos cr\u00e9ditos destinados \u00e0s pessoas jur\u00eddicas evoluiu 4,9% no m\u00eas e 6,8% no trimestre enquanto os cr\u00e9ditos concedidos a pessoas f\u00edsicas acusaram expans\u00e3o de 2,4% em setembro e de 10,8% no per\u00edodo julho-setembro. Destaque-se os financiamentos para aquisi\u00e7\u00e3o de bens, impulsionados pelo aumento do prazo m\u00e9dio, pela redu\u00e7\u00e3o nas taxas de juros e pelos n\u00edveis m\u00e9dios de inadimpl\u00eancia mais baixos em rela\u00e7\u00e3o ao ano passado.\n    \n\n    \n      Informa\u00e7\u00f5es do n\u00famero de consultas \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo at\u00e9 setembro continuaram mostrando crescimento mais acentuado das vendas a prazo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas efetuadas \u00e0 vista , 9% e 7,7%, respectivamente. Destaque-se, ainda, a expans\u00e3o de 27,6% no n\u00famero de transa\u00e7\u00f5es realizadas com cart\u00f5es de cr\u00e9dito at\u00e9 setembro, elevando a participa\u00e7\u00e3o dessa forma de pagamento para cerca de 1/3 do n\u00famero de transa\u00e7\u00f5es.\n    \n\n    \n      O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC) voltou a subir em outubro, atingindo 104,5 . Esse indicador, divulgado pela FCESP, mostrou recupera\u00e7\u00e3o em seus dois componentes, com destaque para o item condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas atuais, que aumentou 10,1%, atingindo a melhor marca desde fevereiro. O item expectativas do consumidor, com peso de 60%, subiu 5,9% no m\u00eas, mas a m\u00e9dia no ano ainda est\u00e1 6% abaixo da verificada em 1999.\n    \n\n    \n      No que se refere aos indicadores de investimentos, destaque-se a acelera\u00e7\u00e3o no crescimento da produ\u00e7\u00e3o de bens de capital em agosto (+7,4%, dados dessazonalizados), atingindo varia\u00e7\u00e3o acumulada de 11,4% em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo janeiro-agosto de 1999. Tamb\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o de insumos da constru\u00e7\u00e3o civil vem se expandindo ao longo do ano, embora a taxas mais modestas, acumulando 2,3% na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0s importa\u00e7\u00f5es de bens de capital, observa-se gradual aumento na quantidade importada nos \u00faltimos meses, indicando que os investimentos na economia brasileira est\u00e3o em trajet\u00f3ria de expans\u00e3o.\n    \n\n    \n      A balan\u00e7a comercial apresentou super\u00e1vit de US$ 717 milh\u00f5es no ano at\u00e9 setembro, ante d\u00e9ficit de US$ 775 milh\u00f5es em igual per\u00edodo de 1999. As exporta\u00e7\u00f5es cresceram 18,2% em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo janeiro-setembro de 1999, em decorr\u00eancia do aumento de 25,1% das vendas de produtos manufaturados. Destaque-se o incremento na venda de avi\u00f5es, autom\u00f3veis e aparelhos transmissores/receptores, que juntos responderam por mais de 40% do acr\u00e9scimo nas receitas de exporta\u00e7\u00e3o de manufaturados no per\u00edodo considerado. O min\u00e9rio de ferro continuou como principal produto da pauta de exporta\u00e7\u00f5es, acumulando US$ 2,3 bilh\u00f5es no ano at\u00e9 setembro.\n    \n\n    \n      As importa\u00e7\u00f5es subiram 13,6% na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, pressionadas pela expans\u00e3o nos gastos com combust\u00edveis/lubrificantes e com mat\u00e9rias-primas. As importa\u00e7\u00f5es de combust\u00edveis/lubrificantes cresceram 57,1% devido ao aumento nos pre\u00e7os. As compras de mat\u00e9rias-primas subiram 20,3% com o incremento acentuado na quantidade importada, decorrente do crescimento da produ\u00e7\u00e3o industrial e da expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es de produtos manufaturados, cuja produ\u00e7\u00e3o depende de insumos importados.\n    \n\n    \n      Os indicadores da oferta agregada t\u00eam mostrado cont\u00ednuo crescimento ao longo do ano, com aumento da utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada e expans\u00e3o da produtividade e do emprego industriais.\n    \n\n    \n      A produ\u00e7\u00e3o industrial cresceu 6,9% no acumulado do ano at\u00e9 agosto, como decorr\u00eancia da expans\u00e3o em todas as categorias de uso. A produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis continuou liderando o desempenho do setor , com aumento de 21,5%, seguindo-se a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital, que acumulou 11,4% no ano. A produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios tem mantido, nos \u00faltimos meses, patamar de crescimento em torno de 8% no acumulado do ano, enquanto a produ\u00e7\u00e3o de bens semi e n\u00e3o-dur\u00e1veis recuou 1,1% no mesmo per\u00edodo de compara\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      Segundo a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), o grau de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada atingiu 81,8 % em agosto. Embora seja o n\u00edvel mais elevado da s\u00e9rie, a possibilidade de estrangulamentos no fluxo produtivo, como decorr\u00eancia desse crescimento, ainda se restringe a poucos subsetores do segmento de bens intermedi\u00e1rios.\n    \n\n    \n      Quanto ao setor prim\u00e1rio, estimativa feita pelo IBGE em agosto, indicou crescimento da safra de gr\u00e3os de 1,9% no ano agr\u00edcola 1999/2000, atingindo 83,9 milh\u00f5es de toneladas. Essa previs\u00e3o \u00e9 superior \u00e0 realizada no m\u00eas anterior, devido \u00e0 reavalia\u00e7\u00e3o da safra de soja, que superou a redu\u00e7\u00e3o da estimativa da colheita de trigo no \u00faltimo levantamento.\n    \n\n    \n      No que se refere ao mercado de trabalho, os dados acumulados at\u00e9 agosto indicaram tend\u00eancia de crescimento do emprego e da produtividade, sem press\u00f5es sobre os custos. O emprego formal cresceu pelo d\u00e9cimo m\u00eas consecutivo, com a cria\u00e7\u00e3o de 775 mil postos de trabalho no ano. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o civil, todos os setores apresentaram expans\u00e3o do emprego. A taxa de desemprego aberto recuou pelo s\u00e9timo m\u00eas consecutivo, atingindo 7,14% em agosto.\n    \n\n    \n      Ambiente externo\n    \n\n    \n      O mercado de petr\u00f3leo continuou apresentando grande volatilidade nos pre\u00e7os nas \u00faltimas semanas, refletindo as inquieta\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 efetiva capacidade de crescimento da oferta de \u00f3leo cru e de derivados nos pr\u00f3ximos meses, ante a manuten\u00e7\u00e3o do crescimento da demanda. Os n\u00edveis de estoques s\u00e3o considerados insuficientes pois foram inibidos pela tentativa inicial de evitar importar a pre\u00e7os mais elevados. Tamb\u00e9m as tens\u00f5es pol\u00edticas no Oriente M\u00e9dio mantiveram o mercado nervoso.\n    \n\n    \n      Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia americana, a meta para a taxa de juros b\u00e1sica (fed funds) foi mantida em 6,5% a.a. na reuni\u00e3o do Federal Open Market Committee realizada em 3 de outubro. O Comit\u00ea considera que os dados recentes revelam modera\u00e7\u00e3o na expans\u00e3o da demanda agregada, mostrando maior sintonia com o crescimento do produto potencial da economia. O mais r\u00e1pido avan\u00e7o da produtividade tamb\u00e9m continua ajudando a conter os custos, segurando as press\u00f5es sobre o n\u00facleo da infla\u00e7\u00e3o, a despeito do n\u00edvel elevado do uso da for\u00e7a de trabalho.\n    \n\n    \n      Esse aumento da energia, refletido na alta de 5,3% nas mat\u00e9rias-primas em setembro, provocou eleva\u00e7\u00e3o de 0,9% no \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor (IPP), consideravelmente acima da expectativa de 0,5%, levando a varia\u00e7\u00e3o em 12 meses para 3,3%, ante 3,2% no m\u00eas anterior. O n\u00facleo do IPP variou 0,3% em setembro (0,1% em agosto) ante expectativa de 0,2%, com o acumulado em 12 meses reduzindo-se de 1,5% para 1,2% em setembro.\n    \n\n    \n      No Jap\u00e3o, os indicadores mais recentes voltaram a sinalizar melhora no ambiente econ\u00f4mico. O \u00edndice de confian\u00e7a empresarial Tankan, relativo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria manufatureira, cresceu de 3 para 10 no mesmo per\u00edodo, acima dos 6 esperados, enquanto o \u00edndice que mede as condi\u00e7\u00f5es de oferta e demanda, aumentou de -24 para -18 entre o segundo e o terceiro trimestres deste ano. A taxa de desemprego recuou para 4,6% em agosto, ap\u00f3s permanecer est\u00e1vel em 4,7% em junho e julho. Em agosto, observou-se, tamb\u00e9m, alta nas encomendas \u00e0 ind\u00fastria, na produ\u00e7\u00e3o industrial e no in\u00edcio de constru\u00e7\u00f5es habitacionais.\n    \n\n    \n      Quanto aos pa\u00edses da \u00e1rea do Euro, a atividade econ\u00f4mica continua com sinais de expans\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o industrial variou 0,5% em julho, conforme esperado, acelerando o crescimento anual para 5,1%, ante 3,7% em junho. A taxa de desemprego permaneceu em 9% em agosto, igualando os dados revisados de junho e julho. A interven\u00e7\u00e3o conjunta do Federal Reserve, Banco Central Europeu e Banco do Jap\u00e3o para valoriza\u00e7\u00e3o do euro em 22 de setembro, e a posterior eleva\u00e7\u00e3o da taxa de juros em 5 de outubro, n\u00e3o impediram a retomada da trajet\u00f3ria de deprecia\u00e7\u00e3o da moeda \u00fanica europ\u00e9ia. Esse comportamento do euro e a eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo t\u00eam contribu\u00eddo para o aumento na infla\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, confirmada pelo aumento de 0,5% no \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Harmonizado (IPCH) em setembro, que elevou a taxa de infla\u00e7\u00e3o em 12 meses de 2,3% para 2,8%. O resultado do IPCH em setembro esteve de acordo com as expectativas.\n    \n\n    \n      Na Argentina, a alta no pre\u00e7o do petr\u00f3leo \u00e9 a principal respons\u00e1vel pelo aumento das exporta\u00e7\u00f5es, diminuindo o d\u00e9ficit comercial do pa\u00eds. A produ\u00e7\u00e3o industrial declinou 2,9% em agosto, reduzindo a varia\u00e7\u00e3o anual para 1,7%, ante 2,2% em julho. As receitas e despesas correntes expandiram-se 2% e 1,9%, respectivamente, de janeiro a agosto de 2000, na compara\u00e7\u00e3o com igual per\u00edodo de 1999.\n    \n\n    \n      Pre\u00e7os\n    \n\n    \n      As taxas de infla\u00e7\u00e3o acusaram expressivas quedas em setembro, refletindo, principalmente, as menores press\u00f5es dos pre\u00e7os agr\u00edcolas e o esgotamento dos impactos dos pre\u00e7os administrados observados nos meses anteriores.\n    \n\n    \n      O IPCA apresentou varia\u00e7\u00e3o de 0,23% em setembro, acumulando 4,87% no ano e 7,77% nos \u00faltimos 12 meses. A queda de 1,08 ponto percentual em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de agosto foi devida , sobretudo , \u00e0 redu\u00e7\u00e3o no ritmo de crescimento dos pre\u00e7os dos alimentos e do \u00e1lcool, juntamente com a queda nos pre\u00e7os da gasolina e no g\u00e1s de buj\u00e3o. O grupo alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas apresentou alta de 0,53% no m\u00eas. Os pre\u00e7os do \u00e1lcool, que pressionaram as taxas dos \u00faltimos meses, com varia\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de 13,44% em julho e de 16,7% em agosto, arrefeceram em setembro, tendo subido 0,81%. Aluguel residencial, artigos de higiene pessoal, produtos farmac\u00eauticos e autom\u00f3vel novo foram outros itens que apresentaram varia\u00e7\u00f5es negativas no m\u00eas.\n    \n\n    \n      O IGP-DI subiu 0,69% em setembro, ante 1,82% em agosto, resultado das menores varia\u00e7\u00f5es do \u00edndice de pre\u00e7os no atacado (1,09% ante 2,56%), do \u00edndice de pre\u00e7os ao consumidor (0,04% ante 0,86%), e dos custos da constru\u00e7\u00e3o (0,26% ante 0,39%). As maiores press\u00f5es sobre o IPA continuaram sendo observadas nos pre\u00e7os agr\u00edcolas que apesar de arrefecerem no m\u00eas, ainda registraram crescimento de 2,03%, enquanto os pre\u00e7os dos produtos industriais acusaram alta de 0,67%. No IPC, os principais grupos registraram varia\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas \u00e0 m\u00e9dia. O n\u00facleo do IPC variou 0,13% em setembro, acumulando 3,81% no ano e 4,39% nos \u00faltimos 12 meses.\n    \n\n    \n      Avalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n    \n\n    \n      Os choques identificados e os seus impactos foram reavaliados de acordo com as novas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as hip\u00f3teses listadas a seguir:\n    \n\n    \n      \n        \n          a infla\u00e7\u00e3o de setembro (0,23%) ficou ligeiramente abaixo do esperado (0,4%). O subgrupo Alimenta\u00e7\u00e3o no Domic\u00edlio apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 0,61%, confirmando a an\u00e1lise anterior de que o choque observado nesses pre\u00e7os seria tempor\u00e1rio e seus efeitos deveriam esgotar-se rapidamente. Conseq\u00fcentemente, foi mantida a hip\u00f3tese de aumento de um por cento para o conjunto de pre\u00e7os dos alimentos no quarto trimestre de 2000;\n        \n      \n\n      \n        \n          o mercado de petr\u00f3leo continua apresentando grande volatilidade de pre\u00e7os, com as incertezas agora agravadas pelas tens\u00f5es no Oriente M\u00e9dio. No entanto, apesar de um aumento ligeiro nas cota\u00e7\u00f5es futuras, a estrutura de pre\u00e7os futuros segue apontando quedas mensais sucessivas no pr\u00f3ximo ano. Desse modo, foi mantida a hip\u00f3tese de reajuste adicional nos pre\u00e7os dom\u00e9sticos dos combust\u00edveis ainda este ano no cen\u00e1rio b\u00e1sico;\n        \n      \n\n      \n        \n          no tocante aos demais pre\u00e7os administrados, o cen\u00e1rio incorpora o impacto do poss\u00edvel aumento das tarifas de transportes p\u00fablicos nos munic\u00edpios que ainda n\u00e3o autorizaram o ajuste anual, bem como da tarifa de energia el\u00e9trica no Rio de Janeiro. Essas hip\u00f3teses implicam reajuste m\u00e9dio de 12,2% para o conjunto de pre\u00e7os administrados em 2000, significando impacto direto de 2,8 pontos percentuais sobre a infla\u00e7\u00e3o do ano. Para 2001, mant\u00e9m-se a hip\u00f3tese de que as tarifas de servi\u00e7os p\u00fablicos sigam a varia\u00e7\u00e3o estimada para os \u00edndices gerais envolvidos nos respectivos contratos e que os outros pre\u00e7os administrados sigam a m\u00e9dia dos demais pre\u00e7os da economia;\n        \n      \n\n      \n        \n          apesar do aumento das incertezas no ambiente externo, principalmente as relativas ao desaquecimento da economia americana e a desvaloriza\u00e7\u00e3o do euro, a trajet\u00f3ria da taxa de juros dos fed funds impl\u00edcita nos contratos futuros n\u00e3o se alterou, permanecendo em 6,5% a.a , hip\u00f3tese considerada nas simula\u00e7\u00f5es.\n        \n      \n    \n\n    \n      Foram mantidas as demais hip\u00f3teses consideradas na reuni\u00e3o anterior, em particular a obten\u00e7\u00e3o de super\u00e1vit prim\u00e1rio de acordo com as metas estabelecidas pela pol\u00edtica fiscal e o crescimento do PIB compat\u00edvel com o equil\u00edbrio entre oferta e demanda agregadas.\n    \n\n    \n      Dos exerc\u00edcios de simula\u00e7\u00e3o com o cen\u00e1rio considerado, concluiu-se que a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros no n\u00edvel atual de 16,5% a.a. permite o cumprimento das metas para a infla\u00e7\u00e3o at\u00e9 2002.\n    \n\n    \n      Os modelos n\u00e3o-estruturais de curto prazo projetam infla\u00e7\u00e3o a taxas mensais inferiores a 0,4% at\u00e9 dezembro de 2000. Para o acumulado deste ano, esses modelos prev\u00eaem, em m\u00e9dia, varia\u00e7\u00e3o do IPCA algo abaixo de 6%.\n    \n\n    \n      Foi apresentado tamb\u00e9m o n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o do IPCA, que permaneceu na m\u00e9dia mensal de 0,4% ao longo do primeiro semestre, elevou-se para 0,58% em julho e 0,6% em agosto, e recuou para 0,42% em setembro. O n\u00facleo da infla\u00e7\u00e3o medida pelo IPC-BR, que \u00e9 divulgado pela FGV, recuou de 0,27% em agosto para 0,13% em setembro, cerca de metade da m\u00e9dia mensal de 0,28% observada no primeiro semestre.\n    \n\n    \n      A mediana das expectativas para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA coletadas por pesquisa di\u00e1ria do Banco Central recuou ligeiramente desde a \u00faltima reuni\u00e3o. Para 2000, as estimativas passaram de 6,3% para 6,2% e, para 2001, de 4,4% para 4,3%.\n    \n\n    \n      Mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n    \n\n    \n      Na reuni\u00e3o realizada no dia 20 de setembro, o COPOM, pela terceira vez consecutiva, manteve a meta para a Taxa SELIC em 16,50% a.a., sem indica\u00e7\u00e3o de vi\u00e9s.\n    \n\n    \n      Essa decis\u00e3o era esperada pela quase totalidade das institui\u00e7\u00f5es financeiras consultadas pelo DEMAB. A perman\u00eancia da volatilidade do pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo no mercado internacional, sempre em patamares elevados, dentre outros fatores, justificava a postura conservadora adotada.\n    \n\n    \n      No per\u00edodo compreendido entre 20 de setembro a 17 de outubro, as opera\u00e7\u00f5es definitivas com t\u00edtulos de emiss\u00e3o do Banco Central e do Tesouro Nacional foram contracionistas em R$ 0,9 bilh\u00e3o.\n    \n\n    \n      Foram ofertadas NBCE em tr\u00eas oportunidades, totalizando R$ 3,3 bilh\u00f5es em coloca\u00e7\u00f5es. Nos dois primeiros eventos, negociaram-se t\u00edtulos com prazo de quatro anos e, no \u00faltimo, de cinco anos.\n    \n\n    \n      O Tesouro Nacional efetuou oito vendas de LTN, perfazendo o valor financeiro de R$ 9,6 bilh\u00f5es. Os resgates somaram R$ 8,5 bilh\u00f5es, sendo R$ 2,2 bilh\u00f5es efetivados antecipadamente por interm\u00e9dio de uma oferta p\u00fablica de compra, abrangendo tr\u00eas vencimentos. As taxas de juros das coloca\u00e7\u00f5es de LTN, tanto de seis meses quanto de um ano, apresentaram ligeira tend\u00eancia de queda.\n    \n\n    \n      As LFT foram ofertadas em quatro ocasi\u00f5es, totalizando R$ 4,7 bilh\u00f5es, enquanto seus resgates somaram R$ 4,2 bilh\u00f5es. Houve, ainda, uma reoferta de NTN-C de cinco anos, totalizando R$ 0,5 bilh\u00e3o.\n    \n\n    \n      O Banco Central atuou em 7 oportunidades, para um total de 19 dias \u00fateis, com o objetivo de administrar a taxa de juros de curt\u00edssimo prazo no mercado secund\u00e1rio. Em todas as interven\u00e7\u00f5es, foram comprados t\u00edtulos federais com compromisso de revenda, para eliminar o excesso de demanda no mercado de reservas banc\u00e1rias.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      O ritmo de crescimento da atividade econ\u00f4mica mant\u00e9m-se firme e continua dentro de limites compat\u00edveis com a estabilidade de pre\u00e7os. Os indicadores de demanda agregada mostram-se robustos, devido a maior oferta de cr\u00e9dito e aumento da confian\u00e7a do consumidor. O valor das importa\u00e7\u00f5es tem crescido em rela\u00e7\u00e3o ao ano passado, principalmente devido aos gastos maiores com combust\u00edveis e lubrificantes mas tamb\u00e9m devido ao crescimento das compras de mat\u00e9rias-primas, impulsionadas em parte pelo crescimento das exporta\u00e7\u00f5es de manufaturados.\n    \n\n    \n      A produ\u00e7\u00e3o industrial tem respondido adequadamente ao aumento de demanda, expandindo-se e aumentando a utiliza\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da capacidade instalada. O aumento do investimento deve garantir o incremento na capacidade instalada nos setores que poderiam oferecer gargalos no fluxo de produ\u00e7\u00e3o no futuro. A perspectiva de safra agr\u00edcola elevada contribui para uma expectativa favor\u00e1vel para a produ\u00e7\u00e3o total no ano que vem.\n    \n\n    \n      A queda da infla\u00e7\u00e3o em setembro, ap\u00f3s um aumento tempor\u00e1rio nos meses anteriores, refor\u00e7a a tese do baixo grau de in\u00e9rcia existente atualmente na economia. Esta tese sustenta as expectativas favor\u00e1veis de manuten\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia de queda da infla\u00e7\u00e3o em outubro. Para o ano o Copom mant\u00e9m a sua expectativa de infla\u00e7\u00e3o, mesmo considerando a possibilidade de aumentos nos pre\u00e7os administrados at\u00e9 o fim do ano (transportes p\u00fablicos e combust\u00edveis).\n    \n\n    \n      O cen\u00e1rio externo, por\u00e9m, continua sendo um fator de risco relevante. A volatilidade do pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo aumentou. Apesar da manuten\u00e7\u00e3o da expectativa de queda nos pre\u00e7os apontada nos mercados futuros ao longo do ano que vem, n\u00e3o se espera um patamar inferior a U$27 por barril de petr\u00f3leo Brent at\u00e9 o final do ano que vem. Nos mercados emergentes, em particular na Am\u00e9rica Latina, percebe-se um aumento de volatilidade nos pre\u00e7os dos t\u00edtulos externos, em parte devido \u00e0s incertezas sobre o impacto da crise no oriente m\u00e9dio e da deprecia\u00e7\u00e3o do Euro. J\u00e1 as demais condi\u00e7\u00f5es da economia internacional parecem n\u00e3o ter se alterado substancialmente em rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio considerado na reuni\u00e3o anterior deste Comit\u00ea. As perspectivas de crescimento melhoraram para o Jap\u00e3o e continuam boas para a \u00c1rea do Euro, apesar das incertezas causadas pelo enfraquecimento desta moeda. Nos EUA a trajet\u00f3ria impl\u00edcita nos contratos futuros n\u00e3o projeta altera\u00e7\u00f5es na taxa de juros b\u00e1sica nos pr\u00f3ximos meses.\n    \n\n    \n      Diante disso, o Copom decidiu manter a meta para a taxa Selic em 16,5% ao ano.\n    \n\n    \n      Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltaria a reunir-se em 21 de novembro de 2000, \u00e0s 15:00 h, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e no dia seguinte, \u00e0s 16:30 h, para deliberar sobre as diretrizes de pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido no Calend\u00e1rio das Reuni\u00f5es Ordin\u00e1rias do Copom, divulgado pelo Comunicado n\u00ba 7.228, de 19.1.2000, do Banco Central.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Ilan Goldfajn\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 68, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]