[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "1999-02-12T02:00:00Z", "Titulo": "29\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "1998-10-01T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      \n        Pre\u00e7os e N\u00edvel de Atividade\n      \n\n      \n        Agregados Monet\u00e1rios e Cr\u00e9dito\n      \n\n      \n        Finan\u00e7as P\u00fablicas\n      \n\n      \n        Balan\u00e7o de Pagamentos\n      \n\n      \n        Ambiente Externo\n      \n\n      \n        Evolu\u00e7\u00e3o do Mercado de C\u00e2mbio Dom\u00e9stico e Posi\u00e7\u00e3o das Reservas Internacionais\n      \n\n      \n        Liquidez Banc\u00e1ria\n      \n\n      \n        Mercado Monet\u00e1rio e Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto\n      \n\n      \n        Diretrizes de Pol\u00edtica Monet\u00e1ria\n      \n      \n\n      Data: 07.10.1998\n       Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central \u2013 Bras\u00edlia-DF\n       Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 17:30 h\n       Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 21:10 h\n\n      Presentes:\n      Membros da Diretoria Colegiada\n      Gustavo H. B. Franco - Presidente\n      Carlos Eduardo Tavares de Andrade\n      Francisco Lafaiete de P\u00e1dua Lopes\n      Paolo Enrico Maria Zaghen\n      S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n\n      Chefes de Departamento\n      Altamir Lopes - Departamento Econ\u00f4mico (DEPEC)\n      Eduardo Hitiro Nakao - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto (DEMAB)\n      Luis Gustavo da Matta Machado - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias (DEBAN)\n      Maria do Socorro Costa de Carvalho - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n\n      Demais participantes:\n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria e Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n      Alzira Rosa Morais da Silva -Economista e Assistente do Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n      Iveraldo Sampaio de Souza. -Economista e Assistente do Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n      Silvia Correa de Faria - Assessora de Imprensa (ASIMP)\n\n      A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional considerando os informes dos Srs. Chefes de Departamento relativamente \u00e0 an\u00e1lise da conjuntura, abrangendo infla\u00e7\u00e3o, n\u00edvel de atividade, evolu\u00e7\u00e3o dos agregados monet\u00e1rios, finan\u00e7as p\u00fablicas e balan\u00e7o de pagamentos (DEPEC); \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do mercado de c\u00e2mbio, opera\u00e7\u00f5es cambiais conduzidas pelo Banco Central, posi\u00e7\u00e3o das reservas internacionais e ambiente externo (DEPIN); ao estado da liquidez banc\u00e1ria (DEBAN); e \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto (DEMAB).\n\n      \u00a0\n\n      Pre\u00e7os e N\u00edvel de Atividade\n\n      \u00a0\n\n      O \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor apurado pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas (IPC-FIPE) registrou varia\u00e7\u00e3o negativa pelo terceiro m\u00eas consecutivo. Em setembro, a queda de 0,66% foi causada pela redu\u00e7\u00e3o generalizada de pre\u00e7os, sobretudo vestu\u00e1rio, alimentos in natura e transportes (ve\u00edculos e combust\u00edveis). Esses mesmos fatores haviam influenciado, em agosto, tanto o IPC-FIPE, quanto o \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor (INPC) do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE).\n\n      \u00a0\n\n      A taxa negativa do \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV) de agosto foi influenciada pela maior queda dos pre\u00e7os ao consumidor (0,52%, ante 0,25% em julho) e pela desacelera\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional da Constru\u00e7\u00e3o Civil (INCC), \u00e0 vista da estabilidade dos pre\u00e7os por atacado. O \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os - Mercado (IGP-M) da FGV reduziu-se 0,08% em setembro (-0,16% em agosto), como resultado da queda do \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC) da FGV (0,40%) e da desacelera\u00e7\u00e3o dos custos da constru\u00e7\u00e3o (0,08%), tendo em vista a rea\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os por atacado (0,07%). A estabilidade do \u00cdndice de Pre\u00e7os por Atacado \u2013 Oferta Global (IPA-OG) da FGV, em agosto (-0,04%) deveu-se \u00e0 queda de 0,23% nos pre\u00e7os industriais (com destaque para combust\u00edveis e lubrificantes, ve\u00edculos e m\u00e1quinas e equipamentos para a ind\u00fastria), o que compensou a eleva\u00e7\u00e3o de 0,35% nos pre\u00e7os agr\u00edcolas (principalmente cereais e gr\u00e3os).\n\n      \u00a0\n\n      At\u00e9 agosto, o IGP-DI acumulou taxa de 0,95% no ano e o INPC, de 2,45%. O IPC-FIPE apresentou queda acumulada de 1,26% at\u00e9 o m\u00eas de setembro e, em doze meses registrou varia\u00e7\u00e3o de 0,05%, refletindo a continuidade das quedas de pre\u00e7os do feij\u00e3o, vestu\u00e1rio, ve\u00edculos, utens\u00edlios dom\u00e9sticos, eletroeletr\u00f4nicos e cama/mesa/banho, o que resultou em taxa de varia\u00e7\u00e3o anual negativa dos pre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis em setembro (0,82%). A queda da varia\u00e7\u00e3o anual dos pre\u00e7os dos n\u00e3o-comercializ\u00e1veis, de 0,91% em agosto para 0,21% em setembro, esteve associada ao comportamento dos pre\u00e7os dos alimentos in natura, dos alugu\u00e9is, das linhas telef\u00f4nicas e da recrea\u00e7\u00e3o e cultura. Os pre\u00e7os administrados tamb\u00e9m apresentaram comportamento semelhante em fun\u00e7\u00e3o dos maiores intervalos de tempo entre as majora\u00e7\u00f5es das tarifas p\u00fablicas e da redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis.\n\n      \u00a0\n\n      A desvaloriza\u00e7\u00e3o real da taxa de c\u00e2mbio, em doze meses acumulados at\u00e9 agosto, atingiu 4,37%, considerando-se a varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Pre\u00e7os por Atacado - Oferta Global - Produtos Industriais (IPA-OG-PI) da FGV, e 5,75%, se considerada a varia\u00e7\u00e3o do INPC.\n\n      \u00a0\n\n      Os indicadores do m\u00eas de julho para a produ\u00e7\u00e3o industrial confirmaram a mudan\u00e7a de perfil do setor, com crescimento da produ\u00e7\u00e3o de bens de capital e queda no segmento de bens dur\u00e1veis (-6,7%). Cabe destacar o bom desempenho do segmento de consumo de n\u00e3o-dur\u00e1veis e semidur\u00e1veis, respaldado pelos resultados do com\u00e9rcio atacadista e das vendas nos supermercados, com dados dispon\u00edveis at\u00e9 agosto (crescimentos acumulados em 12 meses de 4,22% e de 2,6%, respectivamente). A estimativa para agosto aponta para o crescimento em todas as categorias, referendada pelos aumentos da expedi\u00e7\u00e3o de papel ondulado (1,4%), pelo crescimento de 2,2% das vendas reais da ind\u00fastria paulista e pela evolu\u00e7\u00e3o positiva das vendas do com\u00e9rcio varejista da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. Para o m\u00eas de setembro, projeta-se retra\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica em n\u00edvel similar ao ocorrido em novembro de 1997.\n\n      \u00a0\n\n      A produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria automobil\u00edstica apresentou redu\u00e7\u00e3o em setembro, acumulando no ano varia\u00e7\u00e3o negativa de 18,6%. A recente redu\u00e7\u00e3o do Imposto sobre Produtos Industrializados (IPI) e a flexibiliza\u00e7\u00e3o dos prazos de cons\u00f3rcios n\u00e3o foram suficientes para compensar a eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros e a queda dos rendimentos reais observada ao longo do ano. Em agosto, a retomada da produ\u00e7\u00e3o (139 mil unidades ante 88 mil em julho) favoreceu o crescimento do estoque de ve\u00edculos nas concession\u00e1rias (121 mil unidades), retornando ao patamar ocorrido em junho. A produ\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas agr\u00edcolas decresceu 3,5% em setembro, enquanto a expans\u00e3o acumulada no ano situa-se em 18,5%.\n\n      \u00a0\n\n      Os indicadores de investimento continuam apresentando comportamento favor\u00e1vel, com exce\u00e7\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o de bens de capital, que acumulou no ano queda de 2,7% at\u00e9 agosto (crescimento m\u00e9dio de 30% entre 1993 e 1997). A produ\u00e7\u00e3o de bens de capital cresceu 5,9%, at\u00e9 agosto, e a produ\u00e7\u00e3o de insumos para a constru\u00e7\u00e3o civil, 4,4%, considerando dados at\u00e9 julho. Em 1998, mant\u00e9m-se tend\u00eancia de crescimento da produtividade na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, refletindo o comportamento dos indicadores de investimento.\n\n      \u00a0\n\n      A decomposi\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o que apura o custo unit\u00e1rio de trabalho - ULC (sal\u00e1rio em d\u00f3lar / produtividade industrial) mostra que o fator determinante do aumento de 57,7% da ULC em 94-96 decorreu da expressiva eleva\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio real (57,9%), enquanto a produtividade e o sal\u00e1rio em d\u00f3lar norte-americano apresentaram crescimento de 34,2% e de 96,4%, nessa ordem. Entre janeiro de 1997 e maio de 1998, observou-se redu\u00e7\u00e3o da ULC de 46%, favorecida pelo crescimento de produtividade da ordem de 18,6%, enquanto o sal\u00e1rio real elevou-se 2,2%.\n\n      \u00a0\n\n      Para efeitos de mensura\u00e7\u00e3o de competitividade, utilizou-se o inverso da ULC relativa. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses asi\u00e1ticos, para os quais as exporta\u00e7\u00f5es comp\u00f5em-se principalmente de produtos b\u00e1sicos (com custo total relativamente inel\u00e1stico ao custo do trabalho) e semi-manufaturados (nos quais os contratos normalmente t\u00eam prazos mais alongados), percebeu-se forte correla\u00e7\u00e3o entre a ULC relativa e o saldo comercial com a Europa (Alemanha, Fran\u00e7a e Reino Unido), Estados Unidos, Canad\u00e1 e Jap\u00e3o. Adicionalmente, observou-se perda de competitividade (eleva\u00e7\u00e3o da ULC relativa - RULC) em rela\u00e7\u00e3o a todos os pa\u00edses analisados ap\u00f3s 1993, principalmente o Jap\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da deprecia\u00e7\u00e3o do iene. Ap\u00f3s 1996, a ULC relativa \u00e0 Europa e ao Jap\u00e3o manteve-se est\u00e1vel, ao passo que se registrou recupera\u00e7\u00e3o da competitividade em rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos.\n\n      \u00a0\n\n      O crescimento de 3,4% no faturamento do com\u00e9rcio varejista na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo em agosto refletiu a eleva\u00e7\u00e3o de 3,2% nos bens de consumo, especialmente dur\u00e1veis (6,4%), bem como o resultado positivo do com\u00e9rcio automotivo (3,2%) e de materiais de constru\u00e7\u00e3o (5,9%). Em doze meses a varia\u00e7\u00e3o negativa acumula 8,98%. Para setembro, dados da Associa\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo sinalizam redu\u00e7\u00e3o das vendas \u00e0 vista (queda de 2,5% nas consultas ao Telecheque), e a prazo (diminui\u00e7\u00e3o de 5% no SPC). A taxa de inadimpl\u00eancia voltou a elevar-se em setembro, principalmente a taxa l\u00edquida, tendo em vista que os novos registros superaram os registros cancelados.\n\n      \u00a0\n\n      A taxa de desemprego dessazonalizada reduziu-se em agosto (7,58% ante 7,68% registrada no m\u00eas anterior), em fun\u00e7\u00e3o de o crescimento das ocupa\u00e7\u00f5es (1,09%) ter superado a eleva\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa \u2013 PEA (0,84%). Os rendimentos m\u00e9dios reais das pessoas ocupadas reduziram-se em 0,44% em julho. Com esse resultado, o crescimento acumulado no ano diminuiu de 1,18% para 0,51%. Considerando-se a posi\u00e7\u00e3o na ocupa\u00e7\u00e3o, observou-se queda no m\u00eas apenas nos ganhos da categoria \"por conta pr\u00f3pria\" (-5,7%), o que mais que compensou a estabilidade dos rendimentos dos empregados com carteira (0,01%) e dos empregadores (0,04%) e a eleva\u00e7\u00e3o dos empregados sem carteira (1,96%).\n\n      \u00a0\n\n      Agregados Monet\u00e1rios e Cr\u00e9dito\n\n      \u00a0\n\n      A base monet\u00e1ria registrou crescimento de 2% no m\u00eas de setembro, situando-se em R$ 32,3 bilh\u00f5es, dentro do intervalo previsto pela Programa\u00e7\u00e3o Monet\u00e1ria para o terceiro trimestre. O agregado M1 registrou eleva\u00e7\u00e3o no in\u00edcio de setembro, em fun\u00e7\u00e3o do crescimento no saldo de papel-moeda em poder do p\u00fablico, particularmente no dia 1\u00ba de setembro (R$ 17,8 bilh\u00f5es). No decorrer do m\u00eas, o saldo retornou aos padr\u00f5es normais.\n\n      \u00a0\n\n      Os fatores condicionantes da base monet\u00e1ria restrita mais relevantes em setembro foram as opera\u00e7\u00f5es com o setor externo, que provocaram contra\u00e7\u00e3o de R$ 26 bilh\u00f5es, refletindo a perda de reservas internacionais. Como fator de expans\u00e3o, destacou-se o retorno de dep\u00f3sitos de institui\u00e7\u00f5es financeiras (R$ 6,9 bilh\u00f5es). Desse total, R$ 4,6 bilh\u00f5es est\u00e3o associados \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da sistem\u00e1tica de recolhimento compuls\u00f3rio sobre recursos a prazo.\n\n      \u00a0\n\n      O saldo da base ampliada apresentou redu\u00e7\u00e3o de 5,6%, situando-se em R$ 322,4 bilh\u00f5es, reflexo da queda nas reservas internacionais. Em decorr\u00eancia, o saldo da base ampliada situou-se abaixo do limite m\u00ednimo da Programa\u00e7\u00e3o Monet\u00e1ria para o terceiro trimestre.\n\n      \u00a0\n\n      O estoque de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito continua refletindo o conservadorismo das institui\u00e7\u00f5es financeiras, refor\u00e7ado pela prefer\u00eancia por opera\u00e7\u00f5es de tesouraria observada nos meses recentes. A rela\u00e7\u00e3o com o PIB atingiu 26,1% em julho. O n\u00edvel de inadimpl\u00eancia manteve-se em 7,9%, em julho, observando-se eleva\u00e7\u00e3o de 0,7% nos cr\u00e9ditos em atraso e redu\u00e7\u00e3o de 1,4% nos cr\u00e9ditos em liquida\u00e7\u00e3o.\n\n      \u00a0\n\n      Finan\u00e7as P\u00fablicas\n\n      \u00a0\n\n      O estoque de t\u00edtulos p\u00fablicos federais apresentou decr\u00e9scimo de R$ 303 bilh\u00f5es em agosto para R$ 293 bilh\u00f5es em setembro, refletindo a queda do n\u00edvel de reservas internacionais, que foi parcialmente contrabalan\u00e7ada pelos resgates l\u00edquidos de R$ 23 bilh\u00f5es no mercado prim\u00e1rio. Para o mesmo per\u00edodo, considerando-se os t\u00edtulos p\u00fablicos por indexador, ocorreu eleva\u00e7\u00e3o na participa\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos remunerados pela varia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio (de 19,4% para 21,4%) e de t\u00edtulos p\u00f3s-fixados, remunerados pela Taxa Referencial do SELIC (de 62% para 65,3%), enquanto se verificou a redu\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos prefixados (de 13% para 7%).\n\n      \u00a0\n\n      A D\u00edvida L\u00edquida do Setor P\u00fablico (DLSP) atingiu 38,6% do PIB em julho. As Necessidades de Financiamento do Setor P\u00fablico (NFSP), no conceito prim\u00e1rio, acusaram super\u00e1vit de R$ 825 milh\u00f5es, resultante dos super\u00e1vits das Empresas Estatais (R$ 738 milh\u00f5es) e do Governo Federal e Banco Central (R$ 247 milh\u00f5es), enquanto os Governos Estaduais e Municipais apresentaram d\u00e9ficit de R$ 160 milh\u00f5es. Em termos de PIB, no acumulado do ano, o resultado prim\u00e1rio registrou super\u00e1vit de 0,27% e o resultado nominal acusou d\u00e9ficit de 7,02%.\n\n      \u00a0\n\n      Balan\u00e7o de pagamentos\n\n      \u00a0\n\n      O saldo comercial em setembro foi negativo em US$ 801 milh\u00f5es, resultando em d\u00e9ficit de US$ 3,8 bilh\u00f5es no acumulado do ano. A despesa l\u00edquida com servi\u00e7os registrou d\u00e9ficit de US$ 4,2 bilh\u00f5es, apresentando crescimento de 16% no acumulado do ano at\u00e9 agosto, comparativamente ao mesmo per\u00edodo de 1997.\n\n      \u00a0\n\n      A queda das despesas l\u00edquidas nos Itens viagens internacionais e transportes n\u00e3o compensaram as eleva\u00e7\u00f5es dos pagamentos l\u00edquidos ocorridas nas rubricas juros, lucros e dividendos e servi\u00e7os diversos, no acumulado do ano. Em setembro, ampliaram-se as despesas l\u00edquidas com servi\u00e7os (122% em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas precedente), basicamente em fun\u00e7\u00e3o do expressivo aumento da remessa l\u00edquida de lucros e dividendos (389%) e de juros (124%).\n\n      \u00a0\n\n      O d\u00e9ficit do saldo em transa\u00e7\u00f5es correntes alcan\u00e7ou US$ 4,9 bilh\u00f5es em setembro, totalizando US$ 23,5 bilh\u00f5es no acumulado do ano. Dessa forma, a necessidade de financiamento externo alcan\u00e7ou US$ 2,5 bilh\u00f5es, ap\u00f3s tr\u00eas meses de situa\u00e7\u00e3o inversa, na qual o ingresso de investimentos diretos superava o d\u00e9ficit em transa\u00e7\u00f5es correntes.\n\n      \u00a0\n\n      Comparados aos tr\u00eas meses anteriores, os investimentos estrangeiros diretos em setembro apresentaram redu\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o da menor entrada de recursos para as privatiza\u00e7\u00f5es. Os ingressos vinculados \u00e0s demais modalidades de investimento mantiveram-se elevados, quando comparadas as m\u00e9dias mensais de 1997 e do primeiro semestre de 1998.\n\n      \u00a0\n\n      A exemplo do ocorrido em agosto, os investimentos diretos em portfolio apresentaram expressiva sa\u00edda l\u00edquida em todos os sub-itens com exce\u00e7\u00e3o do Anexo V, que registrou ingresso l\u00edquido em setembro, acusando, entretanto, indica\u00e7\u00e3o de revers\u00e3o a partir do final do m\u00eas. Destacou-se no per\u00edodo a intensifica\u00e7\u00e3o das remessas l\u00edquidas por meio dos Fundos de Investimento no Exterior \u2013 FIEX (eleva\u00e7\u00e3o de 72%), e via Anexo VI (crescimento de 53%).\n\n      \u00a0\n\n      As sa\u00eddas l\u00edquidas referentes \u00e0 conta corrente do balan\u00e7o de pagamentos, \u00e0s amortiza\u00e7\u00f5es, aos investimentos em portfolio e aos capitais de curto prazo (principalmente CC-5) n\u00e3o foram compensadas pelos ingressos de investimento estrangeiro direto, de financiamentos e de empr\u00e9stimos de longo prazo. Tal resultado implicou a redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de reservas internacionais, que totalizaram US$ 46,3 bilh\u00f5es, no conceito de liquidez internacional.\n\n      \u00a0\n\n      Ambiente Externo\n\n      \u00a0\n\n      No mercado financeiro norte-americano, vem se observando desde agosto, eleva\u00e7\u00e3o das taxas praticadas no mercado de swap (troca) de taxas de juros e os rendimentos dos b\u00f4nus do tesouro norte-americano. Esse movimento sugere a ocorr\u00eancia de restri\u00e7\u00e3o/encarecimento de cr\u00e9dito (credit crunch). Tal eleva\u00e7\u00e3o, entre outras causas, favoreceu a redu\u00e7\u00e3o de 0,25 ponto percentual das taxas pelo banco central norte-americano, Federal Reserve (FED).\n\n      \u00a0\n\n      Apesar do aquecimento do mercado de trabalho, a economia norte-americana tem apresentado sinais de arrefecimento da atividade econ\u00f4mica, o que se interpreta como decorr\u00eancia do encolhimento dos mercados importadores de produtos norte-americanos, em raz\u00e3o da crise asi\u00e1tica. O \u00cdndice Nacional dos Gerentes de Compras (NAPM) situou-se em 49,4% no m\u00eas de setembro (seu menor n\u00edvel desde dezembro de 1996), principalmente em fun\u00e7\u00e3o de cancelamentos de ordens de exporta\u00e7\u00e3o.\n\n      \u00a0\n\n      O \u00edndice Consumer Confidence, que retrata as expectativas sobre a evolu\u00e7\u00e3o da economia norte-americana, tem apresentado queda desde fevereiro deste ano, o que indica a intensifica\u00e7\u00e3o dos temores em rela\u00e7\u00e3o aos desdobramentos do cen\u00e1rio internacional e seus impactos sobre a economia dos Estados Unidos. A varia\u00e7\u00e3o do PIB norte-americano, que no primeiro trimestre de 1998 situou-se em 5,5% a.a., reduziu-se para 1,8% a.a. no segundo trimestre, refletindo os efeitos da crise da \u00c1sia.\n\n      \u00a0\n\n      Observou-se no per\u00edodo a expressiva queda do rendimento do long bond, que se reduziu de 5,75% para 4,80% a.a., enquanto as taxas praticadas nas opera\u00e7\u00f5es compromissadas (federal funds) situaram-se em 5,25% a.a. A redu\u00e7\u00e3o das taxas dos Iong bonds \u00e9 explicada pela persistente migra\u00e7\u00e3o de capitais para aplica\u00e7\u00f5es de baixo risco e alta liquidez (flight to quality), principalmente para aquisi\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos do Tesouro norte-americano, movimento este intensificado a partir de agosto deste ano.\n\n      \u00a0\n\n      As expressivas perdas do fundo de risco norte-americano Long Term Capital Management (LTCM) foram o destaque do mercado financeiro, exigindo a mobiliza\u00e7\u00e3o de US$ 3,5 bilh\u00f5es de seus credores para evitar a sua fal\u00eancia e gerando especula\u00e7\u00f5es sobre a solidez financeira de outras institui\u00e7\u00f5es de grande porte.\n\n      \u00a0\n\n      Al\u00e9m de ampliar o credit crunch, essa situa\u00e7\u00e3o tende a intensificar o quadro de flight to quality, cujos efeitos podem ser visualizados na estrutura a termo das taxas de juros (yield curve) dos t\u00edtulos do Tesouro norte-americano (treasuries). Em 6 de outubro, a curva apresentava os n\u00edveis mais baixos de taxa de juros para todos os vencimentos, comparativamente \u00e0s curvas observadas h\u00e1 um ano e h\u00e1 um m\u00eas. O mercado futuro projetava redu\u00e7\u00e3o do rendimento dos treasuries em aproximadamente um ponto percentual, reflexo da expectativa de queda das taxas de juros pelo FED no prazo de um ano.\n\n      \u00a0\n\n      A trajet\u00f3ria descendente do \u00edndice da bolsa de Nova Iorque (Dow Jones), observada desde julho, tem refletido as perspectivas de redu\u00e7\u00e3o dos lucros corporativos, decorrentes da crise asi\u00e1tica. A partir da segunda quinzena de setembro, a desvaloriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de institui\u00e7\u00f5es financeiras com opera\u00e7\u00f5es junto a fundos de risco tamb\u00e9m contribu\u00edram para a redu\u00e7\u00e3o recente do Dow Jones.\n\n      \u00a0\n\n      Quanto ao mercado japon\u00eas, o \u00edndice japon\u00eas Tankan tem expressado a deteriora\u00e7\u00e3o do desempenho das atividades manufatureiras e de n\u00e3o-manufatureiras, desde meados de 1997, refletindo as dificuldades enfrentadas pela economia japonesa.\n\n      \u00a0\n\n      Os rendimentos dos b\u00f4nus japoneses registraram estabilidade no curto prazo e tend\u00eancia declinante no m\u00e9dio e no longo prazo. No per\u00edodo, o banco central japon\u00eas reduziu a taxa para as opera\u00e7\u00f5es compromissadas de um dia (overnight) para 0,25% a.a. (anteriormente a taxa situava-se em 0,50% a.a.). As negocia\u00e7\u00f5es entre o governo e oposi\u00e7\u00e3o relativamente ao projeto de reestrutura\u00e7\u00e3o do sistema financeiro japon\u00eas t\u00eam apresentado progressos. Os t\u00f3picos do programa contemplam, entre outros, a nacionaliza\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es falidas e a cria\u00e7\u00e3o de uma institui\u00e7\u00e3o para garantir os dep\u00f3sitos e empr\u00e9stimos problem\u00e1ticos (\"banco-ponte\"), mas n\u00e3o explicita a utiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de fundos p\u00fablicos para o saneamento do sistema. A evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel das negocia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas refletiram-se na eleva\u00e7\u00e3o do \u00edndice da bolsa de valores de T\u00f3quio (NIKKEY) no in\u00edcio de outubro, revertendo a trajet\u00f3ria descendente observada desde meados de julho de 1998.\n\n      \u00a0\n\n      Com vistas a estimular o consumo na economia japonesa, uma vez que o corte de tributos n\u00e3o foi eficaz, foi apresentada a proposta da cria\u00e7\u00e3o do \"happy Monday\", que seria um dia n\u00e3o-\u00fatil em que os consumidores disporiam de um vale de US$ 233,00 para realizar compras.\n\n      \u00a0\n\n      O movimento de valoriza\u00e7\u00e3o do iene em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00f3lar norte-americano intensificou-se expressivamente a partir do final de setembro. Essa evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 explicada por tr\u00eas fatores: pela repatria\u00e7\u00e3o de capital para pagamento de empr\u00e9stimos feitos por estrangeiros no Jap\u00e3o, com vistas \u00e0 zeragem de posi\u00e7\u00f5es e, consequentemente, redu\u00e7\u00e3o do risco global de carteira; pela repatria\u00e7\u00e3o de capitais de japoneses, que t\u00eam reduzido as suas aplica\u00e7\u00f5es no exterior e, por \u00faltimo, pela desvaloriza\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar norte-americano em rela\u00e7\u00e3o a outras moedas (tais como o marco alem\u00e3o e o franco franc\u00eas) devido \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de que as proje\u00e7\u00f5es de crescimento da economia norte-americana estavam superestimadas.\n\n      \u00a0\n\n      A yield curve dos t\u00edtulos do Tesouro japon\u00eas, em 6 de outubro, al\u00e9m de apresentar n\u00edveis mais baixos de taxa de juros para todos os vencimentos, comparativamente \u00e0s curvas observadas h\u00e1 um ano e h\u00e1 um m\u00eas, registrava estabilidade no curto prazo e ligeira queda no longo prazo. A expectativa de estabilidade das taxas de juros futuras tamb\u00e9m \u00e9 explicitada pelas cota\u00e7\u00f5es praticadas no mercado futuro.\n\n      \u00a0\n\n      Na Alemanha, o banco central (Bundesbank) manteve as taxas de juros inalteradas. As taxas das opera\u00e7\u00f5es compromissadas (repurchase agreement) situaram-se em 3,3% a.a., enquanto a taxa lombarda permaneceu em 4,0% a.a.. Nesse sentido, a converg\u00eancia de taxas de juros na Comunidade Europ\u00e9ia deve ser dar em torno da taxa de juros alem\u00e3.\n\n      \u00a0\n\n      Em 6 de outubro, a yield curve dos t\u00edtulos do Tesouro alem\u00e3o acusou estabilidade das taxas de juros no curt\u00edssimo prazo e queda no longo prazo, al\u00e9m de apresentar n\u00edveis mais baixos de taxa de juros para todos os vencimentos, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s curvas observadas h\u00e1 um ano e h\u00e1 um m\u00eas. As taxas de juros praticadas no mercado futuro retratavam a expectativa de estabilidade, com ligeira queda no curto prazo e eleva\u00e7\u00e3o pouco significativa no longo prazo. Os indicadores da economia alem\u00e3 para o ano de 1998 apontam para crescimento de 2,8% a.a. do PIB e infla\u00e7\u00e3o de 1% a.a..\n\n      \u00a0\n\n      A bolsa de valores de Frankfurt tem apresentado queda do \u00edndice de a\u00e7\u00f5es desde o m\u00eas de julho, refletindo os efeitos da crise global sobre os lucros dos bancos alem\u00e3es e a alta exposi\u00e7\u00e3o desses bancos na R\u00fassia. A eleva\u00e7\u00e3o mais recente, ocorrida ao in\u00edcio de outubro, decorreu da expectativa de redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros europ\u00e9ias, em fun\u00e7\u00e3o da converg\u00eancia das taxas de juros na Comunidade Europ\u00e9ia.\n\n      \u00a0\n\n      O marco alem\u00e3o tem registrado valoriza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00f3lar norte-americano a partir de meados de agosto, reflexo da taxa de c\u00e2mbio entre o marco e o iene e das quedas das taxas de juros nos EUA, que t\u00eam sido maiores que as ocorridas no mercado alem\u00e3o.\n\n      \u00a0\n\n      Os l\u00edderes da Comunidade Europ\u00e9ia, entre eles os chefes de governo da Fran\u00e7a e da Inglaterra, al\u00e9m do presidente do Bundesbank, t\u00eam explicitado a preocupa\u00e7\u00e3o quanto aos desdobramentos da crise financeira, mas \u00e9 percept\u00edvel que os esfor\u00e7os atuais concentram-se principalmente na efetiva\u00e7\u00e3o da unifica\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria europ\u00e9ia.\n\n      \u00a0\n\n      As cota\u00e7\u00f5es dos t\u00edtulos da d\u00edvida externa dos pa\u00edses emergentes (bradies), inclusive as dos brasileiros, mant\u00eam a tend\u00eancia de volatilidade. Na primeira quinzena de setembro, considerando-se as m\u00e9dias semanais do \u00edndice da cota\u00e7\u00e3o desses t\u00edtulos (EMBI), verificou-se a redu\u00e7\u00e3o do diferencial entre os rendimentos dos pap\u00e9is e os t\u00edtulos do Tesouro norte-americano (spread over treasuries). A trajet\u00f3ria reverteu-se, principalmente, em fun\u00e7\u00e3o do rebaixamento das classifica\u00e7\u00f5es de risco (rating) da R\u00fassia, da Mal\u00e1sia e do Brasil. A perspectiva de an\u00fancio de assist\u00eancia financeira para o Brasil, coordenada pelo FMI, favoreceu a redu\u00e7\u00e3o do spread over treasuries dos t\u00edtulos brasileiros nos \u00faltimos dias.\n\n      \u00a0\n\n      Ressaltou-se a redu\u00e7\u00e3o do volume m\u00e9dio di\u00e1rio de negocia\u00e7\u00e3o dos bradies brasileiros de US$ 2,2 bilh\u00f5es, em setembro, para US$ 1,5 bilh\u00e3o em outubro. O volume di\u00e1rio de negocia\u00e7\u00e3o do C-Bond, que alcan\u00e7ava US$ 2 bilh\u00f5es at\u00e9 agosto, reduziu-se para US$ 1,3 bilh\u00e3o em setembro e US$ 938 milh\u00f5es em outubro. A movimenta\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de IDU diminuiu de US$ 700 milh\u00f5es em setembro para US$ 195 milh\u00f5es em outubro. A mesma evolu\u00e7\u00e3o foi observada para o volume total di\u00e1rio de bradies negociado no mercado, que caiu de US$ 4,4 bilh\u00f5es para US$ 2,4 bilh\u00f5es no primeiros dias de outubro.\n\n      \u00a0\n\n      Evolu\u00e7\u00e3o do Mercado de C\u00e2mbio Dom\u00e9stico e Posi\u00e7\u00e3o das Reservas Internacionais\n\n      \u00a0\n\n      Em setembro, at\u00e9 o dia 14, o movimento do c\u00e2mbio contratado apresentou expressivos fluxos negativos nos segmentos de taxas livres e de taxas flutuantes, provocando redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de reservas internacionais, dada a atua\u00e7\u00e3o l\u00edquida do Banco Central nestes segmentos. A partir da segunda quinzena, o ritmo de sa\u00eddas apresentou arrefecimento, refletindo a eleva\u00e7\u00e3o da Taxa de Assist\u00eancia do Banco Central (TBAN) para 49,75% a.a. J\u00e1 no m\u00eas de outubro o saldo global foi positivo at\u00e9 o dia 6, decorrente dos recursos vinculados \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o da Telebr\u00e1s.\n\n      \u00a0\n\n      As contrata\u00e7\u00f5es m\u00e9dias di\u00e1rias no fluxo financeiro registraram evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel at\u00e9 o dia 6 de outubro, apresentando diminui\u00e7\u00e3o das remessas no m\u00eas (US$ 520 milh\u00f5es), comparativamente \u00e0s ocorridas no m\u00eas precedente (US$ 762 milh\u00f5es). No mesmo per\u00edodo, a m\u00e9dia di\u00e1ria da exporta\u00e7\u00f5es elevou-se de US$155 milh\u00f5es para US$ 162 milh\u00f5es, ante a redu\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia das importa\u00e7\u00f5es de US$ 201 milh\u00f5es para US$ 172 milh\u00f5es.\n\n      \u00a0\n\n      Os principais fluxos financeiros relativos aos investimentos externos no pa\u00eds acusaram, no m\u00eas de setembro, sa\u00eddas l\u00edquidas nas rubricas portfolio (US$ 1,7 bilh\u00e3o) e fundos de renda fixa (US$ 3,6 bilh\u00f5es), parcialmente contrabalan\u00e7adas pelo ingresso l\u00edquido de investimentos diretos (US$ 2,1 bilh\u00f5es). At\u00e9 o dia 6 de outubro, os ingressos por meio da rubrica empr\u00e9stimos em moeda (US$ 4,3 bilh\u00f5es) refletiram a antecipa\u00e7\u00e3o de recursos relativos \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o da Telebr\u00e1s. O estoque de recursos do Anexo VI, at\u00e9 o dia 6 de outubro, atingiu US$ 2,1 bilh\u00f5es.\n\n      \u00a0\n\n      O mercado futuro de c\u00e2mbio registrou eleva\u00e7\u00e3o das cota\u00e7\u00f5es dos diversos vencimentos no in\u00edcio do m\u00eas de setembro. A partir do dia 11, apresentou tend\u00eancia inversa, em fun\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o da TBAN e da perspectiva de ocorr\u00eancia de suporte financeiro internacional ao Brasil. A volatilidade apresentada no in\u00edcio de outubro refletiu a proximidade da realiza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es.\n\n      \u00a0\n\n      A curva do cupom cambial registrada no dia 6 de outubro apresentava ligeira eleva\u00e7\u00e3o no curto prazo e redu\u00e7\u00e3o a partir de dois meses, refletindo a expectativa de redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros e de desvaloriza\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio. Desde 1\u00ba de setembro, o cupom cambial bruto de 30 dias situou-se acima do rendimento corrente (current yield) do IDU. No mesmo per\u00edodo, o cupom cambial bruto de 360 dias manteve-se acima do current yield do IDU e abaixo do rendimento no vencimento do IDU (yield to maturity).\n\n      \u00a0\n\n      As reservas internacionais, no conceito de liquidez internacional, atingiram US$ 46,9 bilh\u00f5es no dia 5 de outubro, comparativamente a US$ 45,8 bilh\u00f5es no fechamento do m\u00eas anterior.\n\n      \u00a0\n\n      Liquidez Banc\u00e1ria\n\n      \u00a0\n\n      Em 4 de setembro, a assist\u00eancia financeira na linha da Taxa B\u00e1sica do Banco Central (TBC) foi suspensa at\u00e9 o dia 30 de mesmo m\u00eas. No dia 23, essa suspens\u00e3o foi prorrogada at\u00e9 o dia 11 de novembro, favorecendo a perman\u00eancia da taxa de juros no mercado de reservas banc\u00e1rias no atual patamar.\n\n      \u00a0\n\n      O volume m\u00e9dio di\u00e1rio na assist\u00eancia financeira passou de R$ 442 milh\u00f5es (entre 30 de julho e 31 de agosto) para R$ 2,5 bilh\u00f5es (no per\u00edodo de 1\u00ba a 29 de setembro), reflexo do movimento de saques durante a transi\u00e7\u00e3o da taxa de juros para o novo patamar. A m\u00e9dia atingiria R$ 336 milh\u00f5es se fosse desconsiderado do c\u00e1lculo da m\u00e9dia o per\u00edodo entre 3 e 10 de setembro, em que a Taxa Referencial do SELIC foi superior \u00e0 TBC ou \u00e0 TBAN.\n\n      \u00a0\n\n      O recolhimento compuls\u00f3rio sobre recursos a prazo, que era cumprido por meio de dep\u00f3sitos em esp\u00e9cie no Banco Central, passou a ser efetuado por meio da vincula\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos p\u00fablicos federais no SELIC, desde que fossem da carteira pr\u00f3pria da institui\u00e7\u00e3o financeira e n\u00e3o estivessem vinculados a compromisso de revenda. Pela nova sistem\u00e1tica, permitiu-se o cumprimento do compuls\u00f3rio em t\u00edtulos p\u00fablicos, com al\u00edquota crescente de 5% a cada semana, at\u00e9 atingir 20%. Simultaneamente o recolhimento em esp\u00e9cie vem sendo reduzido em igual intensidade, at\u00e9 ser anulado. A primeira parcela foi cumprida no ajuste de 25 de setembro.\n\n      \u00a0\n\n      Os custos financeiros para os casos de \"defici\u00eancias (di\u00e1ria e na m\u00e9dia) nos recolhimentos compuls\u00f3rios/encaixes obrigat\u00f3rios\" e de \"saques a descoberto\" na conta Reservas Banc\u00e1rias foram redefinidos em 16 de setembro. A base para o c\u00e1lculo dos custos passou a ser a TBAN (em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 TBC), acrescida de 12% a.a. para o primeiro caso e de 18% a.a. para o segundo. Dessa forma, para quaisquer valores da TBC e da TBAN, os custos por \"defici\u00eancias\" e por \"saque a descoberto\" na conta Reservas Banc\u00e1rias voltam a apresentar n\u00edveis superiores \u00e0 taxa \"teto\" da assist\u00eancia financeira, descartando qualquer possibilidade de arbitragem entre o cumprimento de compuls\u00f3rio e a obten\u00e7\u00e3o de reservas por meio da assist\u00eancia financeira, que porventura viesse a ocorrer.\n\n      \u00a0\n\n      No per\u00edodo, houve acentuada contra\u00e7\u00e3o de ativos financeiros, reflexo da sa\u00edda l\u00edquida de recursos externos. O impacto na liquidez banc\u00e1ria foi parcialmente contrabalan\u00e7ada pelas opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto e pela libera\u00e7\u00e3o da parcela em esp\u00e9cie do recolhimento compuls\u00f3rio sobre recursos a prazo.\n\n      \u00a0\n\n      Em setembro, cresceu o n\u00famero de participantes no mercado de DI-Reserva, tanto de tomadores quanto de doadores. Alguns bancos que tradicionalmente n\u00e3o se financiavam em DI-Reserva o fizeram. J\u00e1 o mercado de DI-over apresentou volume m\u00e9dio de R$ 1,4 bilh\u00e3o, montante superior ao de agosto.\n\n      \u00a0\n\n      A exigibilidade total dos dep\u00f3sitos compuls\u00f3rios, medida pela m\u00e9dia nos dias \u00fateis, declinou R$ 400 milh\u00f5es, situando-se em R$ 62,8 bilh\u00f5es em setembro. Esse comportamento, n\u00e3o observado desde julho de 1997, decorreu, principalmente, da diminui\u00e7\u00e3o do exig\u00edvel sobre recursos a prazo.\n\n      \u00a0\n\n      O total de dep\u00f3sitos compuls\u00f3rios remunerados, recolhido em esp\u00e9cie, apresentou redu\u00e7\u00e3o (de 53,3% em agosto para 50,9% em setembro), em fun\u00e7\u00e3o da nova forma de recolhimento do dep\u00f3sito compuls\u00f3rio sobre recursos a prazo. At\u00e9 o dia 29 de setembro, a rela\u00e7\u00e3o recolhimento em esp\u00e9cie/base ampliada aumentou para 16,2% (15,6% no m\u00eas precedente), devido ao resgate l\u00edquido de t\u00edtulos p\u00fablicos.\n\n      \u00a0\n\n      O custo de capta\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos compuls\u00f3rios recolhidos em esp\u00e9cie, que declinou para 9,59% a.a. em agosto, apresentou eleva\u00e7\u00e3o em setembro, em decorr\u00eancia do novo patamar das taxa de juros b\u00e1sicas e da conseq\u00fcente eleva\u00e7\u00e3o da Taxa Referencial (TR) em setembro, uma vez que a TR remunera o encaixe obrigat\u00f3rio sobre dep\u00f3sitos de poupan\u00e7a.\n\n      \u00a0\n\n      A exigibilidade sobre dep\u00f3sitos de poupan\u00e7a manteve a tend\u00eancia de eleva\u00e7\u00e3o, alcan\u00e7ando R$ 16,1 bilh\u00f5es em setembro, na m\u00e9dia dos dias \u00fateis, (comparativamente a R$ 15,8 bilh\u00f5es em agosto).\n\n      \u00a0\n\n      At\u00e9 o dia 28 de setembro, os dep\u00f3sitos de poupan\u00e7a apresentaram capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida positiva. No m\u00eas de outubro, o est\u00edmulo para aplica\u00e7\u00f5es em caderneta de poupan\u00e7a n\u00e3o mais se verificou, uma vez que o redutor elevou-se de 1,0104 para 1,0163, j\u00e1 incorporando o novo patamar de taxas de juros.\n\n      \u00a0\n\n      A capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida dos dep\u00f3sitos a prazo manteve-se negativa at\u00e9 o dia 28 de setembro. O desest\u00edmulo \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de recursos pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras por meio de emiss\u00e3o de dep\u00f3sitos a prazo decorreu do fato de a remunera\u00e7\u00e3o do recolhimento compuls\u00f3rio sobre recursos a prazo, TBC, n\u00e3o ter acompanhado prontamente o aumento da taxa de juros da economia. Adicionalmente, os fundos de investimento promoveram a substitui\u00e7\u00e3o das aplica\u00e7\u00f5es em CDB de sua carteira por t\u00edtulos p\u00fablicos federais.\n\n      \u00a0\n\n      Foi restabelecida a competitividade dos CDB, em fun\u00e7\u00e3o da nova forma de recolhimento compuls\u00f3rio sobre recursos a prazo, \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o da parcela de recolhimento em esp\u00e9cie existente, de TBC para Taxa Referencial do SELIC, e \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o do efeito defasado do redutor da TR.\n\n      \u00a0\n\n      Ap\u00f3s per\u00edodo de trajet\u00f3ria ascendente, a exigibilidade dos fundos de investimento (R$ 4,6 bilh\u00f5es) declinou em setembro, relativamente a R$ 4,7 bilh\u00f5es do m\u00eas anterior.\n\n      \u00a0\n\n      Ap\u00f3s as eleva\u00e7\u00f5es das taxas de juros no m\u00eas de setembro, as cotas dos fundos de renda fixa foram reajustadas para baixo, dado que a maior parte da carteira desses fundos era composta por t\u00edtulos prefixados. O patrim\u00f4nio l\u00edquido total dos fundos tradicionais, inclusive Extramercado, reduziu-se de R$ 164 bilh\u00f5es (17 de agosto) para R$ 150 bilh\u00f5es (28 de setembro). No per\u00edodo, todos os fundos apresentaram capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida negativa, com destaque para os fundos de investimento de 60 dias.\n\n      \u00a0\n\n      Os Fundos de Renda Fixa \u2013 Capital Estrangeiro (FRF-CE) mant\u00eam a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio l\u00edquido, movimento explicado pela crise financeira internacional. Em 1998, no per\u00edodo de julho a setembro (at\u00e9 o dia 28), o patrim\u00f4nio dos fundos declinou de R$ 9,1 bilh\u00f5es para R$ 2,8 bilh\u00f5es. A redu\u00e7\u00e3o da al\u00edquota de imposto de renda, que ocorreu ao final de agosto, n\u00e3o foi suficiente para garantir a perman\u00eancia destes fundos no Pa\u00eds.\n\n      \u00a0\n\n      Desde agosto, a capta\u00e7\u00e3o nos Fundos de Investimento no Exterior (FIEX) tem apresentado expressiva eleva\u00e7\u00e3o. O patrim\u00f4nio l\u00edquido consolidado desses fundos atingiu R$ 1,5 bilh\u00e3o em setembro, comparativamente a R$ 190 milh\u00f5es em julho e R$ 975 milh\u00f5es em agosto.\n\n      \u00a0\n\n      Os fundos de a\u00e7\u00f5es tradicionais e os de carteira livre continuam apresentando capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida negativa no m\u00eas de setembro. O \u00edndice da Bolsa de Valores do Estado de S\u00e3o Paulo (IBOVESPA) apresentou alta de 1,85% em setembro, ante queda de 39,55% em agosto. Registre-se que a volatilidade di\u00e1ria intra-m\u00eas, contudo, foi muito elevada, variando de -15,83% para +18,68%, o que afetou a aloca\u00e7\u00e3o da carteira dos fundos. Nesse sentido, mant\u00e9m-se a expectativa de capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida negativa para tais fundos nos pr\u00f3ximos meses.\n\n      \u00a0\n\n      Em setembro, at\u00e9 o dia 29, observou-se aumento do papel-moeda em poder do p\u00fablico na varia\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia dos saldos di\u00e1rios. O volume de papel-moeda, na m\u00e9dia, cresceu 2,8%, enquanto os dep\u00f3sitos \u00e0 vista declinaram 1,5%.\n\n      \u00a0\n\n      O Programa de Estabilidade Fiscal (PEF) prev\u00ea a eleva\u00e7\u00e3o da al\u00edquota da Contribui\u00e7\u00e3o Provis\u00f3ria sobre a Movimenta\u00e7\u00e3o Financeira (CPMF). Conforme o n\u00edvel vigente de taxa de juros, tal eleva\u00e7\u00e3o surtir\u00e1 efeitos sobre o prazo m\u00ednimo (em dias \u00fateis) de aplica\u00e7\u00e3o no fundos de investimento de curto prazo (FIF-CP) de forma a compensar diferentes al\u00edquotas de CPMF e o imposto de renda de 20% sobre os rendimentos nominais. Como resultado, dever\u00e1 ser observada migra\u00e7\u00e3o de recursos desses fundos para M1, papel-moeda e dep\u00f3sitos \u00e0 vista.\n\n      \u00a0\n\n      A trajet\u00f3ria da Taxa Referencial do SELIC acompanhou a suspens\u00e3o da assist\u00eancia financeira pela linha da TBC e a eleva\u00e7\u00e3o da TBAN, apresentando mudan\u00e7as de patamar nos dias 8 e 11 de setembro. Ap\u00f3s o decl\u00ednio da TBC, no dia 3 de setembro, a Taxa Referencial do SELIC se situou em patamar superior \u00e0 TBC e, durante tr\u00eas dias (at\u00e9 10 de setembro), superior \u00e0 TBAN. Dessa forma, nos dias em que o diferencial entre a Taxa Referencial do SELIC e a TBC/TBAN se tornou positivo, houve saques nas linhas TBC e TBAN, tendo o maior montante atingido R$ 10,3 bilh\u00f5es (28% da base monet\u00e1ria).\n\n      \u00a0\n\n      A volatilidade do diferencial entre a Taxa Referencial do SELIC e a TBC/TBAN passou de 0,18 pontos percentuais em agosto para 4,58 pontos percentuais em setembro. Esse comportamento deveu-se ao aumento do diferencial que se verificou, ap\u00f3s 11 de setembro, entre a Taxa Referencial do SELIC e a TBAN. Desconsiderando-se o per\u00edodo de 1\u00ba a 10 de setembro, a volatilidade seria igual a 0,21. No per\u00edodo, observou-se eleva\u00e7\u00e3o da correla\u00e7\u00e3o direta entre a utiliza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia financeira (linhas TBC e TBAN) e o diferencial.\n\n      \u00a0\n\n      Em setembro, a mudan\u00e7a na forma de recolhimento compuls\u00f3rio sobre recursos a prazo aumentou a liquidez da economia, que passou da posi\u00e7\u00e3o de \"defici\u00eancia de reservas dispon\u00edveis\" de R$ 4,0 bilh\u00f5es, no dia 23, para \"excesso de reservas dispon\u00edveis\" de R$ 4,6 bilh\u00f5es no dia 25.\n\n      \u00a0\n\n      Mercado Monet\u00e1rio e Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto\n\n      \u00a0\n\n      O per\u00edodo iniciado a partir da \u00faltima reuni\u00e3o ordin\u00e1ria do COPOM foi marcado pelo aprofundamento do processo de perda de reservas internacionais e pela queda dos pre\u00e7os dos ativos financeiros do Brasil negociados nos mercados dom\u00e9sticos e externo. Com o objetivo de conter a sa\u00edda de recursos externos, foram promovidas duas eleva\u00e7\u00f5es na TBAN.\n\n      \u00a0\n\n      No dia 04 de setembro, o Banco Central, ao suspender a linha de assist\u00eancia financeira vinculada \u00e0 TBC, estabeleceu a TBAN como piso das taxas de juros do mercado financeiro, dada a situa\u00e7\u00e3o de defici\u00eancia de reservas banc\u00e1rias observada na ocasi\u00e3o. Em 10 de setembro, o COPOM, reunido extraordinariamente, decidiu elevar a TBAN de 29,75% a.a. para 49,75% a.a. Por meio da atua\u00e7\u00e3o do Banco Central no mercado aberto, apesar da continuidade da situa\u00e7\u00e3o de defici\u00eancia de reservas banc\u00e1rias, a Taxa Referencial do SELIC foi mantida em 39,75% a.a. at\u00e9 o dia 18 de setembro.\n\n      \u00a0\n\n      A fixa\u00e7\u00e3o da TBAN e a defini\u00e7\u00e3o da taxa de juros relativa \u00e0s opera\u00e7\u00f5es compromissadas objetivaram manter a atratividade do cupom cambial no mercado dom\u00e9stico e, consequentemente, desestimular a evas\u00e3o de divisas.\n\n      \u00a0\n\n      Em 9 de setembro, o Banco Central realizou um leil\u00e3o informal para venda de B\u00f4nus do Banco Central (BBC) com vencimento em 23 de setembro, no qual todas as propostas foram recusadas por apresentarem taxas de juros acentuadamente acima das condi\u00e7\u00f5es vigentes. No dia seguinte, com a repeti\u00e7\u00e3o do evento, os BBC foram vendidos \u00e0 taxa m\u00e9dia de 30,88% a.a.\n\n      \u00a0\n\n      At\u00e9 o in\u00edcio do terceiro dec\u00eandio do m\u00eas de setembro, o Banco Central e o Tesouro Nacional encontraram dificuldades para a coloca\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos federais remunerados pela Taxa Referencial do SELIC nas ofertas p\u00fablicas semanais. Tais dificuldades j\u00e1 ocorriam desde o final de agosto, como reflexo do excesso desses t\u00edtulos na carteira das institui\u00e7\u00f5es financeiras. Nesse contexto, o Tesouro Nacional n\u00e3o ofertou t\u00edtulos no dia 15, enquanto o Banco Central deixou de realiz\u00e1-lo no dia 17 de setembro.\n\n      A partir do dia 22 de setembro, as coloca\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas de Letras do Banco Central (LBC) e de Letras Financeiras do Tesouro (LFT) foram favorecidas tanto pela nova rela\u00e7\u00e3o t\u00edtulos em mercado sobre as reservas banc\u00e1rias dispon\u00edveis, quanto pela altera\u00e7\u00e3o da forma do recolhimento compuls\u00f3rio/encaixe obrigat\u00f3rio sobre recursos a prazo, que passou a acatar, gradualmente, t\u00edtulos federais ao inv\u00e9s de dep\u00f3sitos em esp\u00e9cie.\n\n      \u00a0\n\n      No per\u00edodo de refer\u00eancia, as Notas do Banco Central \u2013 S\u00e9rie E (NBC-E) foram vendidas em cinco leil\u00f5es, com prazos que variaram entre 5 e 21 meses, enquanto os custos financeiros m\u00e9dios situaram-se no intervalo de 14,12% a 22,20% a.a. Destaque-se, no per\u00edodo, a oferta p\u00fablica de Notas do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie D (NTN-D) com maturidade de 60 meses, ocorrida em 29 de setembro, que apresentou taxa m\u00e9dia de 18,25% a.a.\n\n      \u00a0\n\n      O Banco Central introduziu dois t\u00edtulos no mercado: as Notas do Banco Central \u2013 S\u00e9rie Flutuante (NBCF) e os B\u00f4nus do Banco Central \u2013 S\u00e9rie A (BBCA). As NBCF possuem caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s NBC-E, mas com atualiza\u00e7\u00e3o feita pela varia\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar no mercado de c\u00e2mbio de taxas flutuantes. A introdu\u00e7\u00e3o desse t\u00edtulo visou, al\u00e9m de ratificar a pol\u00edtica cambial vigente, oferecer mecanismo de prote\u00e7\u00e3o financeira (hedge) para os agentes econ\u00f4micos que realizam opera\u00e7\u00f5es no mercado de c\u00e2mbio de taxas flutuantes. As NBCF foram leiloadas em dois lotes, com prazo de 12 meses, nos dias 17 e 24 de setembro, registrando-se taxas m\u00e9dias de 15,22% e 16,08% a.a., respectivamente. Os BBCA s\u00e3o t\u00edtulos h\u00edbridos, que apresentam rendimento prefixado (prazo m\u00ednimo de 7 dias) e p\u00f3s-fixado (prazo m\u00ednimo de 21 dias), destinados a favorecer a retomada da coloca\u00e7\u00e3o em mercado de t\u00edtulos prefixados, sem o \u00f4nus dos efeitos advindos da prov\u00e1vel redu\u00e7\u00e3o do prazo da d\u00edvida mobili\u00e1ria interna federal. Em seu primeiro leil\u00e3o ocorrido no dia 1\u00ba de outubro, o BBCA, com prazo de rendimento prefixado de 7 dias e total de 119 dias, foi vendido \u00e0 taxa m\u00e9dia de 40,78% a.a.\n\n      O resultado das opera\u00e7\u00f5es com t\u00edtulos federais do Tesouro Nacional exerceu impacto expansionista de R$ 3,5 bilh\u00f5es sobre a base monet\u00e1ria, enquanto a atua\u00e7\u00e3o do Banco Central produziu expans\u00e3o de R$ 19,9 bilh\u00f5es.\n\n      \u00a0\n\n      O mercado de reservas banc\u00e1rias reverteu gradativamente a posi\u00e7\u00e3o de defici\u00eancia para situa\u00e7\u00e3o de excesso de liquidez banc\u00e1ria. At\u00e9 o dia 9 de setembro, a defici\u00eancia observada foi compensada pelas opera\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia financeira. Entre os dias 10 e 23, o Banco Central doou recursos diariamente no mercado secund\u00e1rio, mediante opera\u00e7\u00f5es compromissadas. No dia 24, a defici\u00eancia de reservas p\u00f4de ser suprida pela movimenta\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia m\u00f3vel efetuada pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras. A partir do dia 25, a autoridade monet\u00e1ria atuou, diariamente, tomando recursos no mercado, em raz\u00e3o do resgate l\u00edquido de t\u00edtulos federais verificado na terceira semana do m\u00eas e da libera\u00e7\u00e3o do recolhimento compuls\u00f3rio em esp\u00e9cie sobre dep\u00f3sitos a prazo.\n\n      \u00a0\n\n      Ressalte-se que, desde o dia 21, o Banco Central pautou sua atua\u00e7\u00e3o no mercado de reservas banc\u00e1rias pela eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros praticadas nos leil\u00f5es informais ao ritmo de 0,10 ponto percentual ao dia. Nesse sentido, o aumento do custo de oportunidade em moeda dom\u00e9stica manteve-se como uma das principais respostas de pol\u00edtica econ\u00f4mica aos movimentos de sa\u00edda de recursos externos.\n\n      \u00a0\n\n      Diretrizes de Pol\u00edtica Monet\u00e1ria\n\n      \u00a0\n\n      A eleva\u00e7\u00e3o gradual das taxas de juros, adotada na reuni\u00e3o anterior do COPOM, objetivou impedir que a curva da estrutura a termo das taxas de juros apresentasse maior inclina\u00e7\u00e3o negativa no longo prazo, uma vez que o mercado apresentava ent\u00e3o tend\u00eancia declinante para as taxas mais longas. O fato p\u00f4de ser ilustrado pelas taxas praticadas na ocasi\u00e3o, no mercado futuro, que apontavam para 39,80% a.a. em outubro, 34,73% a.a. em novembro e 33% a.a. em dezembro. Essa trajet\u00f3ria refletia as expectativas de redu\u00e7\u00e3o das taxas, fundamentadas pelas perspectivas de resolu\u00e7\u00e3o da crise no curto prazo, seja por meio de desvaloriza\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio, seja por meio de suporte financeiro externo (acordo com o Fundo Monet\u00e1rio Internacional).\n\n      \u00a0\n\n      Lembrou-se que, apesar da atual taxa ser relativamente alta, o cupom cambial de seis meses estava relativamente baixo, influenciando a decis\u00e3o de quem pretendesse captar no exterior, dado que este agente observa a estrutura das taxas e n\u00e3o somente a taxa de juros do overnight. Ressaltou-se que em outubro de 1997, quando o COPOM procedeu a eleva\u00e7\u00e3o da TBC, a yield curve permaneceu horizontal (flat) no prazo de um ano. A \u00faltima eleva\u00e7\u00e3o, em setembro, n\u00e3o provocara os mesmos efeitos sobre a estrutura a termo das taxas de juros.\n\n      \u00a0\n\n      Destacou-se o fato de que a linha de assist\u00eancia financeira via TBC encontrava-se suspensa at\u00e9 11 de novembro. Consequentemente, qualquer que fosse a decis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 taxa n\u00e3o implicaria compromisso com o n\u00edvel da TBC, uma vez que ele poderia ser alterado na reuni\u00e3o seguinte.\n\n      \u00a0\n\n      Foi relatado o movimento de autoridades financeiras internacionais no esfor\u00e7o de resolu\u00e7\u00e3o dos problemas, numa situa\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel de perdas de capital sofridas por bancos, queda generalizada das bolsas e movimentos de zeragem de posi\u00e7\u00f5es. A participa\u00e7\u00e3o ativa do presidente norte-americano, Bill Clinton, na reuni\u00e3o do G-22, expressou o n\u00edvel de preocupa\u00e7\u00e3o com a crise. Os presentes \u00e0 reuni\u00e3o manifestaram apoio oficial e informal ao Brasil, inclusive no que se referia a suportes financeiros. O presidente americano se comprometera ainda com aporte de recursos do Tesouro ao FMI.\n\n      \u00a0\n\n      O acordo financeiro do Brasil com o FMI era iminente, mas ainda sem defini\u00e7\u00e3o do volume de recursos e o formato desse suporte. Comentou-se que nos dias seguintes seria divulgado comunicado conjunto do governo brasileiro e do FMI, relatando o apoio do Fundo Monet\u00e1rio ao esfor\u00e7o fiscal e \u00e0 atual pol\u00edtica cambial brasileira, evoluindo para fechamento efetivo de acordo financeiro ou n\u00e3o. Visualizava-se, portanto, a melhoria do cen\u00e1rio dom\u00e9stico e externo, considerando-se que o movimento de perda de reservas j\u00e1 apresentava desacelera\u00e7\u00e3o, com o esgotamento da evas\u00e3o dos capitais de curto prazo e das possibilidades de arbitragem dos devedores privados.\n\n      \u00a0\n\n      Entendeu-se que, dada a manuten\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio ainda indefinido, dever-se-ia manter a delega\u00e7\u00e3o \u00e0 mesa do DEMAB para efetuar os movimentos necess\u00e1rios de pol\u00edtica monet\u00e1ria, at\u00e9 a reuni\u00e3o seguinte.\n\n      \u00a0\n\n      Ap\u00f3s estas pondera\u00e7\u00f5es, decidiu-se, por unanimidade, pela manuten\u00e7\u00e3o da TBC em 19,00% a.a. e da TBAN em 49,75% a.a.\n\n      \u00a0\n\n      Ao final da reuni\u00e3o, foi lembrado que o Comit\u00ea voltaria a se reunir em 11 de novembro de 1998, \u00e0s 16:30h, conforme estabelecido no Calend\u00e1rio das Reuni\u00f5es Ordin\u00e1rias do COPOM, divulgado pelo Comunicado n.\u00ba 5.898, de 12.11.1997, do Banco Central.\n\n      \u00a0\n\n      \n        Alexandre Pundek Rocha\n        Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n      \n\n      \u00a0\n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 91, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]