[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2016-03-10T03:00:00Z", "Titulo": "197\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2016-03-02T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente\nda economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\nData: 1\u00ba e 2/3/2016\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (1\u00ba/3) e do 20\u00ba andar (2/3)\ndo Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h10 (1\u00ba/3) e 16h46 (2/3)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h25 (1\u00ba/3) e 19h27\n(2/3)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nOt\u00e1vio\nRibeiro Damaso\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\nTony\nVolpon\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 1\u00ba/3)\n\nAriosto Revoredo de\nCarvalho \u2013 Departamento das Reservas Internacionais\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 2/3)\n\nFl\u00e1vio T\u00falio Vilela \u2013\nDepartamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nJo\u00e3o Henrique de Paula\nFreitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nRenato Jansson Rosek \u2013\nDepartamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti Maciel\n\u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 1\u00ba/3)\n\nGustavo \u00canio Falc\u00e3o Freire \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nMaur\u00edcio Barreto Campos\n\u2013 Chefe de Subunidade do Departamento Econ\u00f4mico\n\nMaur\u00edcio Costa de Moura\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n(IPCA) atingiu 1,27% em janeiro, 0,31 ponto percentual (p.p.) acima da\nregistrada no m\u00eas anterior. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses registrou\n10,71% em janeiro (7,14% em janeiro de 2015), com os pre\u00e7os livres aumentando\n8,78% (7,01% em janeiro de 2015), e os administrados, 17,21% (7,55% em janeiro\nde 2015). Especificamente sobre pre\u00e7os livres, os de itens comercializ\u00e1veis\naumentaram 8,94% em doze meses at\u00e9 janeiro (5,57% em janeiro de 2015), e os de\nn\u00e3o comercializ\u00e1veis, 8,59% (8,29% em janeiro de 2015). Note-se, ainda, que os\npre\u00e7os no segmento de alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas variaram 12,89% em doze meses at\u00e9\njaneiro (8,72% em janeiro de 2015), e os dos servi\u00e7os, 7,87% (8,76% em janeiro\nde 2015). Em s\u00edntese, as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis refletem, em parte, a din\u00e2mica\nde maior persist\u00eancia dos pre\u00e7os no segmento de servi\u00e7os, os processos de\nrealinhamento de pre\u00e7os relativos e choques tempor\u00e1rios de oferta no segmento\nde alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas.\n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, deslocou-se de 0,77% em dezembro para 0,82% em janeiro, e,\nassim, a varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 8,47% (1,83 p.p. acima da\nregistrada em janeiro de 2015). O n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o deslocou-se de\n0,72% em dezembro para 0,86% em janeiro; o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem\nsuaviza\u00e7\u00e3o, de 0,69% para 0,87%; o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o,\nde 0,78% para 0,84%; e o n\u00facleo por exclus\u00e3o, que descarta dez itens de\nalimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, bem como combust\u00edveis, de 0,77% para 0,93%. Por sua\nvez, o n\u00facleo por exclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio variou\nde 0,88% para 0,62%, no mesmo per\u00edodo. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em 77,5%\nem janeiro (8,6 p.p. acima do registrado em janeiro de 2015).\n\n\u00a0\n\n3.\nO\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) aumentou 1,53% em\njaneiro, com varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses de 11,65% (4,06% em janeiro de\n2015). O principal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo\n(IPA), variou 12,87% em doze meses at\u00e9 janeiro (2,27% em janeiro de 2015),\n17,79% no segmento de produtos agropecu\u00e1rios e 10,96% no de produtos\nindustriais. O \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo componente mais\nimportante do IGP-DI, aumentou 10,59% em igual per\u00edodo (7,66% em janeiro de\n2015), e o \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor\npeso no IGP-DI, variou 6,93% (6,99% em janeiro de 2015), em parte reflexo de\npress\u00f5es de custos de m\u00e3o de obra, que cresceram 7,47% no per\u00edodo. Por sua vez,\no \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado\npelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), avan\u00e7ou 0,99% em janeiro,\ncom varia\u00e7\u00e3o em doze meses de 10,49%. O Copom avalia que os efeitos do\ncomportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor depender\u00e3o\ndas condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das expectativas dos\nformadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativas\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Em dezembro de 2015, o IBC-Br recuou 6,51% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas\ndo ano anterior e, ajustado sazonalmente, contraiu 0,52% em rela\u00e7\u00e3o a novembro.\nO \u00edndice de produ\u00e7\u00e3o consolidado para o Brasil, com dados agregados do Purchasing Managers\u2019 Index (PMI), apesar\nde ter variado de 43,9 em dezembro para 45,1 em janeiro, permanece em patamar\ninferior a 50, indicando, portanto, contra\u00e7\u00e3o. Os \u00edndices de Confian\u00e7a da\nInd\u00fastria (ICI) e de Servi\u00e7os (ICS) avan\u00e7aram 3,4% e 4,1%, respectivamente, entre\ndezembro e janeiro. J\u00e1 o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC) avan\u00e7ou 3,2%\nentre janeiro e fevereiro. No que se refere \u00e0 agricultura, o Levantamento\nSistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA), do IBGE, projeta para 2016 um\ncrescimento de 0,6% na safra anual de gr\u00e3os, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 safra de 2015.\n\n\u00a0\n\n5.\nA\natividade fabril recuou 0,7% em dezembro, ante o m\u00eas anterior, de acordo com a\ns\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais divulgada pelo IBGE. Assim, o setor\nindustrial acumula, nos doze meses de 2015, varia\u00e7\u00e3o de -8,3%. Na s\u00e9rie sem\najuste sazonal, a produ\u00e7\u00e3o industrial recuou 11,9% em dezembro, em rela\u00e7\u00e3o ao\nmesmo m\u00eas do ano anterior, com resultados negativos nas quatro categorias de\nuso e em 24 dos 26 ramos pesquisados. De acordo com dados divulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o\nNacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento real da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o variou\n1,0% de dezembro de 2015 a janeiro de 2016, de acordo com a s\u00e9rie livre de\ninflu\u00eancias sazonais, mas encontra-se em n\u00edvel 13,9% menor do que o registrado\nem janeiro de 2015. O indicador PMI do setor industrial, por seu turno, caiu de\n47,4 em janeiro para 44,5 em fevereiro, indicando desacelera\u00e7\u00e3o corroborada\npela retra\u00e7\u00e3o observada no mercado de bens de investimento.\n\n\u00a0\n\n6.\nEntre\nas categorias de uso, comparando-se a produ\u00e7\u00e3o de dezembro com a de novembro,\nde acordo com a s\u00e9rie com ajuste sazonal, bens de capital (-8,2%) mostrou\nredu\u00e7\u00e3o acentuada. Por outro lado, o segmento de bens de consumo semi e n\u00e3o\ndur\u00e1veis (0,3%) e de bens intermedi\u00e1rios (0,7%) registraram pequeno avan\u00e7o, e o\nde bens de consumo dur\u00e1veis (9,4%), expans\u00e3o mais elevada, interrompendo quatro\nmeses consecutivos de queda na produ\u00e7\u00e3o. Comparando-se a produ\u00e7\u00e3o de dezembro\ncom a do mesmo m\u00eas de 2014, houve redu\u00e7\u00e3o nas quatro categorias: bens de\ncapital (-31,9%), bens de consumo dur\u00e1veis (-24,7%), bens intermedi\u00e1rios\n(-11,4%) e bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis (-4,2%).\n\n\u00a0\n\n7.\nDe\nacordo com a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua (PNADC), a\ntaxa de desocupa\u00e7\u00e3o no trimestre m\u00f3vel encerrado em novembro foi estimada em\n9,0%, com aumento de 2,5 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano anterior. De\nacordo com a Pesquisa Mensal de Emprego (PME), que abrange seis regi\u00f5es\nmetropolitanas, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o situou-se em 7,6% em janeiro, com aumento\nde 0,7 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e aumento de 2,3 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a\njaneiro de 2015. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE)\nmostram redu\u00e7\u00e3o de 596,2 mil postos de trabalho formais em dezembro e\nfechamento de 1,54 milh\u00e3o de vagas no acumulado do ano. Em suma, dados\ndispon\u00edveis confirmam intensifica\u00e7\u00e3o do processo de distens\u00e3o no mercado de\ntrabalho.\n\n\u00a0\n\n8.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio varejista restrito recuou 7,1% em dezembro, em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior. Por sua vez, o volume de vendas do\ncom\u00e9rcio ampliado, que inclui o setor automobil\u00edstico e o setor de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, diminuiu 11,0% em dezembro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. As varia\u00e7\u00f5es\nmensais foram de -2,7% e de -0,9%, respectivamente, de acordo com as s\u00e9ries\ndessazonalizadas, com retra\u00e7\u00e3o em seis dos dez segmentos pesquisados. Em doze\nmeses, o com\u00e9rcio restrito registrou queda de 4,3%, e o ampliado, redu\u00e7\u00e3o de\n8,6% no volume de vendas. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM), medido pela\nFunda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), subiu 0,7 p.p. entre janeiro e fevereiro e\natingiu 69,1 pontos.\n\n\u00a0\n\n9.\nO\nN\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 72,4% em\njaneiro e, na s\u00e9rie dessazonalizada, 73,9%. Entre as categorias de uso da\nind\u00fastria, de acordo com as s\u00e9ries com ajuste sazonal, as que mostram Nuci mais\nelevado s\u00e3o as de material para constru\u00e7\u00e3o (77,7%), bens de consumo n\u00e3o\ndur\u00e1veis (75,4%) e de bens intermedi\u00e1rios (74,3%), seguidas pelas de consumo\ndur\u00e1veis (71,4%) e de capital (64,5%). Por sua vez, a absor\u00e7\u00e3o de bens de\ncapital recuou 27,1% no per\u00edodo de doze meses encerrado em janeiro.\n\n\u00a0\n\n10. De acordo com o\nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC), a balan\u00e7a\ncomercial registrou superavit de US$29,6\nbilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 fevereiro de 2016. Esse resultado adveio de\nexporta\u00e7\u00f5es de US$189,9 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$160,3 bilh\u00f5es, com recuo\nde 13,2% e de 28,1%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao acumulado at\u00e9 fevereiro de\n2015. Por sua vez, o deficit em\ntransa\u00e7\u00f5es correntes acumulado em doze meses atingiu US$51,6 bilh\u00f5es em janeiro\nde 2016, equivalente a 2,9% do Produto Interno Bruto (PIB). J\u00e1 os investimentos\ndiretos no pa\u00eds totalizaram US$74,8 bilh\u00f5es na mesma base de compara\u00e7\u00e3o,\nequivalentes a 4,3% do PIB.\n\n\u00a0\n\n11. Sobre a atividade\nglobal, indicadores antecedentes apontam tend\u00eancia de modera\u00e7\u00e3o no horizonte\nrelevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, com taxas de crescimento relativamente\nmais homog\u00eaneas nas economias maduras, ainda que baixas e abaixo do crescimento\npotencial. Especificamente sobre a Europa, em que pesem a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria recentes, altas taxas de desemprego, aliadas \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o fiscal e\na incertezas pol\u00edticas, seguem como elementos de conten\u00e7\u00e3o de investimentos e\ndo crescimento. Nos Estados Unidos, a tend\u00eancia \u00e9 de recupera\u00e7\u00e3o da economia,\nentretanto antecipa-se algum arrefecimento na din\u00e2mica de crescimento. Nas\neconomias emergentes, o ritmo de atividade tem sido constantemente revisado\npara baixo, em cen\u00e1rio cercado de incertezas quanto aos desdobramentos da perda\nde dinamismo na China e suas implica\u00e7\u00f5es para a economia mundial. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\npol\u00edtica monet\u00e1ria, de modo geral, nas economias maduras e emergentes\nprevalecem posturas acomodat\u00edcias, refor\u00e7adas por sinais de um processo mais\ngradual de normaliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias nos EUA. As taxas de infla\u00e7\u00e3o\npermanecem baixas nas economias maduras e relativamente elevadas nas\nemergentes.\n\n\u00a0\n\n12. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent avan\u00e7ou desde\na reuni\u00e3o anterior do Copom, atingindo patamares pr\u00f3ximos a US$37. Cabe\nressaltar que a complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor de petr\u00f3leo tende\na acentuar o comportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa\nprevisibilidade de alguns componentes da demanda global, acentuada pelos\nefeitos da desacelera\u00e7\u00e3o da economia chinesa, e da oferta, influenciada pela\nredu\u00e7\u00e3o dos investimentos no processo de produ\u00e7\u00e3o. Desde a reuni\u00e3o anterior do\nCopom, os pre\u00e7os internacionais das commodities\nagr\u00edcolas recuaram 0,47%, enquanto os pre\u00e7os das met\u00e1licas avan\u00e7aram 8,54%. Por\nsua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es\nUnidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), recuou 15,9% em doze meses at\u00e9\njaneiro de 2016.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n13. Os choques identificados,\ne seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo conjunto de informa\u00e7\u00f5es\ndispon\u00edvel.\n\n\u00a0\n\n14.\nPara\no conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, projeta-se\nvaria\u00e7\u00e3o de 5,9% em 2016, ante 6,3% considerados na reuni\u00e3o do Copom de\njaneiro. Entre outros fatores, essa proje\u00e7\u00e3o considera reajuste m\u00e9dio de 9,9% nas\ntarifas de \u00f4nibus urbano e redu\u00e7\u00e3o de 3,5% nos pre\u00e7os da energia el\u00e9trica,\nconsideradas as altera\u00e7\u00f5es anunciadas relativamente a bandeiras tarif\u00e1rias. Para\n2017, considera-se varia\u00e7\u00e3o de 5,0%, mesmo valor da reuni\u00e3o de janeiro. Os\nitens para os quais se disp\u00f5e de mais informa\u00e7\u00f5es foram projetados\nindividualmente e, para os demais, as proje\u00e7\u00f5es se baseiam em modelos de\ndetermina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que consideram, entre outras\nvari\u00e1veis, componentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida\npelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP). \n\n\u00a0\n\n15.\nA\ntrajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread\nsobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 28 pontos base (p.b.) e de 25\np.b. para o quarto trimestre de 2016 e de 2017, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n16.\nConsidera-se como indicador fiscal o resultado\nprim\u00e1rio estrutural que deriva das trajet\u00f3rias de superavit prim\u00e1rio de 0,50% do PIB para 2016 e de 1,30% do PIB para\n2017. Cabe destacar, ainda, que, em determinado per\u00edodo, o impulso fiscal\nequivale \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do resultado estrutural em rela\u00e7\u00e3o ao observado no per\u00edodo\nanterior.\n\n\u00a0\n\n17.\nDesde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de Relacionamento com Investidores e\nEstudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA, para 2016, deslocou-se de\n7,00% para 7,57% e, para 2017, elevou-se de 5,40% para 6,00%.\n\n\u00a0\n\n18. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa\nde c\u00e2mbio em R$3,95/US$ e da taxa Selic em 14,25% ao ano (a.a.) em todo o\nhorizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, houve eleva\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o\nem rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o anterior, tanto para 2016 quanto\npara 2017, ambas se situando acima da meta de 4,5% fixada pelo Conselho\nMonet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as\ntrajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin com analistas de mercado,\nno per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, as proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o\npara 2016 e 2017 tamb\u00e9m se elevaram em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o\nde janeiro e encontram-se acima da meta de 4,5%.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da\npol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n19. O Copom ressalta que a evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela\nexperi\u00eancia brasileira, indica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es\nque levam a aumento dos riscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se\nmanifestam, por exemplo, no encurtamento dos horizontes de planejamento das\nfam\u00edlias, empresas e governos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de\nempres\u00e1rios. O Comit\u00ea enfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem\no poder de compra de sal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas\nsobre a confian\u00e7a e o consumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o\nelevadas reduzem o potencial de crescimento da economia, bem como o de gera\u00e7\u00e3o\nde empregos e de renda. \n\n\u00a0\n\n20. \u00c0 vista disso, o Copom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir\npara a consolida\u00e7\u00e3o de um ambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais\nlongos. Nesse sentido, reitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta\nsuas decis\u00f5es de acordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco\nCentral e com base na an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das\nprincipais vari\u00e1veis que determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende,\ntamb\u00e9m, que riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a\nreduzir incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena,\nfacilitam a avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como\nauxiliam no processo de coordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em\nparticular dos formadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos\npara a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar, de forma mais\nduradoura, a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em horizontes mais\ncurtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n21. O Copom considera que o ambiente externo permanece especialmente\ncomplexo. Entretanto, em que pese a ocorr\u00eancia de epis\u00f3dios de maior\nvolatilidade afetando importantes economias emergentes, o Comit\u00ea identifica, ainda,\nbaixa probabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados financeiros\ninternacionais. Para o Comit\u00ea, a atividade global mostra tend\u00eancia de maior\nmodera\u00e7\u00e3o ao longo do horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. As\nperspectivas recentes indicam modesta recupera\u00e7\u00e3o da atividade nas economias\nmaduras, enquanto importantes economias emergentes experimentam per\u00edodo de\ntransi\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, de redu\u00e7\u00e3o no ritmo de atividade, destaca-se a continuada\npreocupa\u00e7\u00e3o com a economia chinesa e seus desdobramentos para outras economias.\n\n\n\u00a0\n\n22. Ainda sobre os mercados financeiros internacionais, o Copom destaca\nmodera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica dos pre\u00e7os de commodities.\nSobre o petr\u00f3leo, o Comit\u00ea assinala que, independentemente do comportamento dos\npre\u00e7os dom\u00e9sticos da gasolina, a evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais tende a se\ntransmitir \u00e0 economia dom\u00e9stica por meio de cadeias produtivas, como a\npetroqu\u00edmica. Deve-se ressaltar, tamb\u00e9m, o aumento das incertezas geradas pelos\nbaixos pre\u00e7os do petr\u00f3leo e suas implica\u00e7\u00f5es para empresas do setor e pa\u00edses\nprodutores, bem como para os mercados financeiros em geral, com riscos para a\nestabilidade financeira global.\n\n\u00a0\n\n23. O Copom reitera que, em conformidade com o processo de ajuste\nmacroecon\u00f4mico em curso, os indicadores dispon\u00edveis mostram que as taxas de\ncrescimento da absor\u00e7\u00e3o interna e do PIB continuam a se ajustar, indicando\nritmo de expans\u00e3o da atividade dom\u00e9stica neste ano inferior ao previsto\nanteriormente. Esse processo est\u00e1 sendo especialmente intensificado pelas\nincertezas oriundas do efeito de eventos n\u00e3o econ\u00f4micos. Em particular, o\ninvestimento tem-se retra\u00eddo, influenciado, principalmente, pela ocorr\u00eancia\ndesses eventos, e o consumo privado tamb\u00e9m se contrai, em linha com os dados de\ncr\u00e9dito, emprego e renda. Entretanto, para o Comit\u00ea, depois de um per\u00edodo\nnecess\u00e1rio de ajustes, que se tem mostrado mais intenso e mais longo que o\nantecipado, \u00e0 medida que a confian\u00e7a de firmas e fam\u00edlias se fortale\u00e7a, o ritmo\nde atividade tende a se intensificar. Al\u00e9m disso, o Comit\u00ea avalia que, no m\u00e9dio\nprazo, mudan\u00e7as importantes devem ocorrer na composi\u00e7\u00e3o da demanda e da oferta\nagregada. O consumo tende a crescer em ritmo moderado e os investimentos tendem\na ganhar impulso. Essas mudan\u00e7as, somadas a outras ora em curso, antecipam uma composi\u00e7\u00e3o\ndo crescimento da demanda agregada no m\u00e9dio prazo mais favor\u00e1vel ao crescimento\npotencial. No que se refere ao componente externo da demanda agregada, a\ndeprecia\u00e7\u00e3o do real milita no sentido de torn\u00e1-lo mais favor\u00e1vel ao crescimento\nda economia brasileira. Pelo lado da oferta, o Comit\u00ea avalia que, em prazos\nmais longos, emergem perspectivas mais favor\u00e1veis \u00e0 competitividade da\nind\u00fastria e da agropecu\u00e1ria. O setor de servi\u00e7os, por sua vez, tende a crescer\na taxas menores do que as registradas em anos recentes. \n\n\u00a0\n\n24. Para o Comit\u00ea, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que esses desenvolvimentos\ntraduzir-se-\u00e3o numa aloca\u00e7\u00e3o mais eficiente dos fatores de produ\u00e7\u00e3o da economia\ne em ganhos de produtividade. Entretanto, a velocidade de materializa\u00e7\u00e3o dessas\nmudan\u00e7as e dos ganhos delas decorrentes depende, fundamentalmente, de uma\ntrajet\u00f3ria de superavit prim\u00e1rios que\nfortale\u00e7a a percep\u00e7\u00e3o de sustentabilidade do balan\u00e7o do setor p\u00fablico, al\u00e9m da\nredu\u00e7\u00e3o de incertezas que cercam o ambiente dom\u00e9stico e internacional.\u00a0Ressalte-se\na import\u00e2ncia de se perseverar na promo\u00e7\u00e3o de reformas estruturais de forma a\nassegurar a consolida\u00e7\u00e3o fiscal em prazos mais longos.\n\n\u00a0\n\n25. O Copom reitera que o cen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a\nmaterializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias anunciadas para as vari\u00e1veis fiscais.\nRelativamente ao resultado fiscal estrutural e a depender do ciclo econ\u00f4mico, o\nComit\u00ea pondera que, no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, o balan\u00e7o\ndo setor p\u00fablico tende a se deslocar para a zona de neutralidade e n\u00e3o descarta\na hip\u00f3tese de migra\u00e7\u00e3o para a zona de conten\u00e7\u00e3o, mesmo que de forma lenta e em\nmenor intensidade em rela\u00e7\u00e3o ao anteriormente projetado. Por\u00e9m, o Comit\u00ea nota\nque indefini\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es significativas na trajet\u00f3ria de gera\u00e7\u00e3o de\nresultados prim\u00e1rios, bem como na sua composi\u00e7\u00e3o, impactam as hip\u00f3teses de\ntrabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o e contribuem para criar uma\npercep\u00e7\u00e3o negativa sobre o ambiente macroecon\u00f4mico, bem como t\u00eam impactado\nnegativamente as expectativas de infla\u00e7\u00e3o. Sobre o combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea\ndestaca que a literatura e as melhores pr\u00e1ticas internacionais recomendam um\ndesenho de pol\u00edtica fiscal consistente e sustent\u00e1vel, de modo a permitir que as\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria sejam plenamente transmitidas aos pre\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n26. O Copom destaca que o cen\u00e1rio central contempla expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito, o que j\u00e1 havia sido observado e tende a persistir. A esse respeito,\nimporta destacar que, ap\u00f3s anos em forte expans\u00e3o, o mercado de cr\u00e9dito voltado\nao consumo passou por modera\u00e7\u00e3o, de modo que, nos \u00faltimos trimestres,\nobservaram-se, de um lado, redu\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o por parte de bancos e, de\noutro, desalavancagem das fam\u00edlias. No agregado, portanto, infere-se que os\nriscos no segmento de cr\u00e9dito ao consumo v\u00eam sendo mitigados. Em outra\ndimens\u00e3o, a exemplo de a\u00e7\u00f5es implementadas, o Comit\u00ea considera oportuno\ncontinuar refor\u00e7ando as iniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es de\nsubs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n27. No mercado de fatores, como antecipado em Notas anteriores, o Copom\nobserva que a margem de ociosidade no mercado de trabalho encontra-se elevada,\ncom dados confirmando a intensifica\u00e7\u00e3o da distens\u00e3o esperada nesse mercado. No\nentanto, ainda prevalece risco significativo relacionado, particularmente, \u00e0\npossibilidade de concess\u00e3o de elevados aumentos de sal\u00e1rios nominais, com\nrepercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante a ocorr\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es\nreais de sal\u00e1rios mais condizentes com as estimativas de ganhos de\nprodutividade do trabalho, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial permanece\noriginando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n28. O Copom considera que o ainda elevado patamar da infla\u00e7\u00e3o \u00e9 reflexo dos\nprocessos de ajustes de pre\u00e7os relativos ocorridos em 2015, bem como do\nprocesso de recomposi\u00e7\u00e3o de receitas tribut\u00e1rias observado nos n\u00edveis federal e\nestadual, no in\u00edcio deste ano, e que fazem com que a infla\u00e7\u00e3o mostre\nresist\u00eancia. Ao tempo em que reconhece que esses processos t\u00eam impactos diretos\nsobre a infla\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea reafirma sua vis\u00e3o de que a pol\u00edtica monet\u00e1ria pode,\ndeve e est\u00e1 contendo os efeitos de segunda ordem deles decorrentes.\n\n\u00a0\n\n29. Diante do exposto, avaliando a conjuntura macroecon\u00f4mica e as\nperspectivas para a infla\u00e7\u00e3o, o Copom considera que remanescem incertezas\nassociadas ao balan\u00e7o de riscos, principalmente, quanto ao processo de\nrecupera\u00e7\u00e3o dos resultados fiscais e sua composi\u00e7\u00e3o, ao comportamento da\ninfla\u00e7\u00e3o corrente e das expectativas de infla\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, mant\u00eam-se as\nincertezas em rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio externo, com destaque para a preocupa\u00e7\u00e3o com o\ndesempenho da economia chinesa e seus desdobramentos e com a evolu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os\nno mercado de petr\u00f3leo. Parte de seus membros argumentou que seria oportuno\najustar, de imediato, as condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias, de modo a reduzir os riscos de\nn\u00e3o cumprimento dos objetivos do regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ar o\nprocesso de ancoragem das expectativas inflacion\u00e1rias e contribuir para deter a\nalta das proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o. No entanto, a maioria dos membros do Copom\nconsiderou que as incertezas dom\u00e9sticas e, principalmente, externas, justificam\ncontinuar monitorando a evolu\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico para, ent\u00e3o, definir\nos pr\u00f3ximos passos na sua estrat\u00e9gia de pol\u00edtica monet\u00e1ria. Para estes membros,\nfaz-se necess\u00e1rio continuar acompanhando o desenvolvimento nos ambientes\ndom\u00e9stico e externo e seus impactos sobre o balan\u00e7o de riscos para a infla\u00e7\u00e3o,\no que, combinado com os ajustes j\u00e1 implementados na pol\u00edtica monet\u00e1ria, pode\nfortalecer o cen\u00e1rio de converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a meta de 4,5%, em 2017. \n\n\u00a0\n\n30. O Copom, ent\u00e3o, decidiu manter a taxa Selic em 14,25% a.a., sem vi\u00e9s, por\nseis votos a favor e dois votos pela eleva\u00e7\u00e3o da taxa Selic em 0,50 p.p.\n\n\u00a0\n\n31. Votaram pela manuten\u00e7\u00e3o da taxa Selic em 14,25% a.a. os seguintes membros\ndo Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini (Presidente), Aldo Luiz Mendes, Altamir\nLopes, Anthero de Moraes Meirelles, Luiz Edson Feltrim e Ot\u00e1vio Ribeiro Damaso.\nVotaram pela eleva\u00e7\u00e3o da taxa Selic para 14,75% a.a. os seguintes membros do\nComit\u00ea: Sidnei Corr\u00eaa Marques e Tony Volpon.\n\n\u00a0\n\n32. O Copom reitera que a demanda agregada continuar\u00e1 a se apresentar\nmoderada no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. De um lado, o\nconsumo das fam\u00edlias tende a ser influenciado por fatores como emprego, renda e\ncr\u00e9dito; de outro, a concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e a amplia\u00e7\u00e3o da renda\nagr\u00edcola, entre outros, tendem a favorecer os investimentos. Por sua vez, as\nexporta\u00e7\u00f5es l\u00edquidas apresentam melhor resultado, seja pelo aumento das\nexporta\u00e7\u00f5es, beneficiadas pela deprecia\u00e7\u00e3o do real, seja pelo processo de\nsubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es em curso. Para o Comit\u00ea, os efeitos conjugados\ndesses elementos, o desenvolvimento nos \u00e2mbitos fiscal, parafiscal e no mercado\nde ativos e, neste ano, a din\u00e2mica dos pre\u00e7os administrados e um hiato do\nproduto mais desinflacion\u00e1rio que o inicialmente previsto s\u00e3o fatores\nimportantes do contexto em que decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o\ntomadas, com vistas a assegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a meta de 4,5%\nestabelecida pelo CMN, em 2017. \n\n\u00a0\n\n33. O Comit\u00ea ressalta que h\u00e1 incertezas associadas ao balan\u00e7o de riscos,\nprincipalmente, quanto ao processo de recupera\u00e7\u00e3o dos resultados fiscais e sua\ncomposi\u00e7\u00e3o, e que o processo de realinhamento de pre\u00e7os relativos mostrou-se\nmais demorado e mais intenso que o previsto. Adicionalmente, que remanescem\nincertezas em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento da economia mundial. Nesse contexto, o\nComit\u00ea reitera que adotar\u00e1 as medidas necess\u00e1rias de forma a assegurar o\ncumprimento dos objetivos do regime de metas, ou seja, circunscrever a infla\u00e7\u00e3o\naos limites estabelecidos pelo CMN, em 2016, e fazer convergir a infla\u00e7\u00e3o para\na meta de 4,5%, em 2017.\n\n\u00a0\n\n34. Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 26\nde abril de 2016, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e, no dia seguinte, para\ndeliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba\n28.079, de 26 de junho de 2015.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 210, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]