[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2014-04-10T03:00:00Z", "Titulo": "182\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2014-04-02T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\nData: 1\u00ba e 2/4/2014\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (1\u00ba/4) e do 20\u00ba\nandar (2/4) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h12 (1\u00ba/4) e 16h04 (2/4) \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h38 (1\u00ba/4) e 19h46\n(2/4) \n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 1\u00ba/4)\n\nAndr\u00e9 Barbosa\nCoutinho Marques \u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos\nEspeciais\n\nAriosto Revoredo de\nCarvalho \u2013 Departamento das Reservas Internacionais\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 2/4)\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti Maciel\n\u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 1\u00ba/4)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n(IPCA) atingiu 0,69% em fevereiro, 0,09 ponto percentual (p.p.)\nacima da registrada em fevereiro de 2013 e 0,14 p.p.\nmaior que a de janeiro de 2014. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses\nrecuou para 5,68% em fevereiro (ante 6,31% em fevereiro de 2013), com os pre\u00e7os\nlivres aumentando 6,28% (7,86% em fevereiro de 2013), e os pre\u00e7os administrados,\n3,71% (1,53% em fevereiro de 2013). Especificamente sobre pre\u00e7os livres, os de itens\ncomercializ\u00e1veis aumentaram 5,25% em doze meses (6,43% em fevereiro de 2013), e\nos de n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 7,19% (9,13% em fevereiro de 2013). Por sua vez, os\npre\u00e7os no segmento de alimentos e bebidas, sensibilizado por fatores\nclim\u00e1ticos, aumentaram 6,31% no mesmo per\u00edodo (12,49% em fevereiro de 2013), e\nos dos servi\u00e7os, 8,20% (8,66% at\u00e9 fevereiro de 2013). Em s\u00edntese, as\ninforma\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sugerem certa persist\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o, o que reflete,\nem parte, a din\u00e2mica dos pre\u00e7os no segmento de servi\u00e7os. \n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, deslocou-se de 0,53% em janeiro para 0,70% em fevereiro, e, assim,\na varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 6,18% (0,21 p.p.\nacima da registrada em fevereiro de 2013). Especificamente, o n\u00facleo por dupla\npondera\u00e7\u00e3o deslocou-se de 0,55% em janeiro para 0,69% em fevereiro; o n\u00facleo\npor exclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, de 0,52% para 0,92%;\no n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,54% para 0,57%; e o n\u00facleo\npor exclus\u00e3o, que descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, bem como\ncombust\u00edveis, de 0,50% para 0,79%. Por sua vez, o n\u00facleo do IPCA por m\u00e9dias\naparadas com suaviza\u00e7\u00e3o passou de 0,55% para 0,51%. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se\nem 63,8% em fevereiro (8,5 p.p. abaixo do registrado em\nfevereiro de 2013).\n\n\u00a0\n\n3.\nO\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) avan\u00e7ou 0,85% em fevereiro,\nap\u00f3s alta de 0,40% em janeiro, e 6,30% no acumulado em doze meses (8,24% em fevereiro\nde 2013). O principal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor\nAmplo (IPA), aumentou 6,15% em doze meses (9,24% em fevereiro de 2013), com eleva\u00e7\u00e3o\nde 0,47% nos pre\u00e7os de produtos agropecu\u00e1rios e de 8,41% nos pre\u00e7os de produtos\nindustriais. O \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo componente mais\nimportante do IGP-DI, variou 5,95% em doze meses at\u00e9 fevereiro (6,04% em fevereiro\nde 2013); e o \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de\nmenor peso no IGP-DI, 8,04% (7,18% em fevereiro de 2013), em parte, reflexo de\npress\u00f5es de custos de m\u00e3o de obra, que variaram 9,57% no per\u00edodo. Por sua vez,\no \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado\npelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), variou 0,51% em\nfevereiro e 8,24% em doze meses. O Copom avalia que os efeitos do comportamento\ndos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor depender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es\natuais e prospectivas da demanda e das expectativas dos formadores de pre\u00e7os em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria futura da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativa\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Em janeiro de 2014, o IBC-Br ajustado sazonalmente variou 1,3% em\nrela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e 0,9% em rela\u00e7\u00e3o a janeiro de 2013. O Purchasing Managers\u2019 Index\n(PMI) composto para o Brasil apontou acelera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica em fevereiro,\ncom expans\u00e3o tanto no setor manufatureiro quanto no de servi\u00e7os. Por sua vez, o\n\u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC), da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), ficou\npraticamente est\u00e1vel entre fevereiro e mar\u00e7o de 2014 e permanece abaixo da\nm\u00e9dia hist\u00f3rica do \u00edndice. J\u00e1 a confian\u00e7a do empres\u00e1rio industrial, medida pelo\n\u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), recuou em mar\u00e7o e atingiu o menor\npatamar desde junho de 2009. Ap\u00f3s a terceira queda no ano, o \u00edndice mant\u00e9m-se\nabaixo da m\u00e9dia hist\u00f3rica pelo 13\u00ba m\u00eas consecutivo. O \u00cdndice de Confian\u00e7a de\nServi\u00e7os (ICS) tamb\u00e9m recuou em mar\u00e7o. No que se refere \u00e0 agricultura, o\nLevantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA), do IBGE, projeta\ncrescimento de 1,1% na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em 2014, em rela\u00e7\u00e3o a 2013.\n\n\u00a0\n\n5.\nO\nProduto Interno Bruto (PIB) a pre\u00e7os de mercado cresceu 0,7% no quarto\ntrimestre de 2013, ap\u00f3s recuar 0,5% no trimestre anterior, de acordo com dados\ndessazonalizados pelo IBGE. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo trimestre do ano\nanterior, expandiu 1,9% (ante 2,2% no terceiro trimestre). Dessa forma, a economia\nbrasileira cresceu 2,3% em 2013. Sob a \u00f3tica da demanda agregada, o consumo das\nfam\u00edlias cresceu 0,7% no quarto trimestre, ante o anterior, de acordo com dados\ndessazonalizados, e 1,9% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre de 2012, configurando a quadrag\u00e9sima\nprimeira expans\u00e3o consecutiva nessa base de compara\u00e7\u00e3o. Por sua vez, o consumo\ndo governo cresceu 0,8% na margem e 2,0% em rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo trimestre de 2012.\nJ\u00e1 a Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo (FBCF) avan\u00e7ou 0,3% em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre\nanterior e 5,5% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre de 2012.\n\n\u00a0\n\n6.\nA\natividade fabril avan\u00e7ou 0,4% em fevereiro, ap\u00f3s crescimento de 3,8% em janeiro,\nde acordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, divulgada pelo IBGE. Em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior, houve avan\u00e7o de 5,0% em fevereiro,\ninterrompendo dois meses de taxas negativas consecutivas (-2,6% em dezembro de\n2013 e -2,2% em janeiro de 2014), com destaque para a produ\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos\nautomotores, que cresceu 7,0% no m\u00eas, segundo resultado positivo consecutivo. O\nsetor industrial prosseguiu com a melhora no seu ritmo produtivo, expresso n\u00e3o\ns\u00f3 no segundo resultado positivo consecutivo na compara\u00e7\u00e3o com o m\u00eas\nimediatamente anterior, mas tamb\u00e9m no perfil disseminado de taxas positivas, j\u00e1\nque 19 dos 27 ramos de atividade expandiram a produ\u00e7\u00e3o em fevereiro. O indicador\nPMI do setor industrial aponta pequena expans\u00e3o em fevereiro, com crescimento\nno n\u00famero de novos pedidos. De acordo com dados divulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o\nNacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento real da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o cresceu\n6,0% na passagem de janeiro para fevereiro de 2014, de acordo com a s\u00e9rie livre\nde influ\u00eancias sazonais (12,4% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2013).\n\n\u00a0\n\n7.\nEntre\nas categorias de uso, a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis (20,9%) e bens de\ncapital (12,4%) assinalaram crescimento de dois d\u00edgitos em fevereiro, na\ncompara\u00e7\u00e3o interanual mensal. Os segmentos de bens de consumo semi e n\u00e3o\ndur\u00e1veis e de bens intermedi\u00e1rios tamb\u00e9m apontaram taxas positivas, 3,6% e\n1,1%, respectivamente. No que se refere \u00e0 varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses at\u00e9 fevereiro,\nhouve crescimento de 12,5% e 1,3% na produ\u00e7\u00e3o de bens de capital e de bens de\nconsumo dur\u00e1veis, respectivamente. J\u00e1 a atividade no setor de bens intermedi\u00e1rios\ne de bens semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis recuou 0,1% e 0,4%, respectivamente,\nnessa mesma base de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n8.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME) atingiu um m\u00ednimo para os meses de fevereiro (5,1%) desde\no in\u00edcio da s\u00e9rie, em 2002, e representa redu\u00e7\u00e3o de 0,5 p.p.\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 taxa observada em fevereiro de 2013. De acordo com a s\u00e9rie\ndessazonalizada pelo Banco Central, a taxa atingiu 5,0%. Ainda de acordo com a\nPME, o rendimento m\u00e9dio real habitual cresceu 3,1% em fevereiro, quando\ncomparado a igual m\u00eas do ano anterior, e a massa salarial real, 4,1%, na mesma\nbase de compara\u00e7\u00e3o. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego\n(MTE) mostram cria\u00e7\u00e3o de 260,8 mil postos de trabalho formais em fevereiro. A\ngera\u00e7\u00e3o l\u00edquida foi superior \u00e0 observada em fevereiro de 2013 (123,4 mil). Em\nsuma, dados dispon\u00edveis indicam estreita margem de ociosidade no mercado de\ntrabalho, embora existam alguns sinais de modera\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n9.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio varejista restrito cresceu 6,2% em janeiro, em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior. Por sua vez, o volume de vendas do com\u00e9rcio\nampliado, que inclui o setor automobil\u00edstico e o setor de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, aumentou 3,5% em janeiro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. As varia\u00e7\u00f5es\nmensais foram de 0,4% e de 2,1%, respectivamente, de acordo com as s\u00e9ries\ndessazonalizadas. Em doze meses, a taxa de crescimento do com\u00e9rcio ampliado foi\nde 3,3%, com expans\u00e3o em oito dos dez segmentos pesquisados. O \u00cdndice de\nConfian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM), medido pela FGV, recuou em mar\u00e7o, principalmente por\ncausa da percep\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual. O Copom avalia que a trajet\u00f3ria do\ncom\u00e9rcio continuar\u00e1 sendo influenciada pelas transfer\u00eancias governamentais,\npelo ritmo de crescimento da massa salarial real e pela expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n10. O N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o\nda Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela\nFGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 83,6% em mar\u00e7o (83,3% em mar\u00e7o de 2013) e, na\ns\u00e9rie dessazonalizada, 84,4%. A utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade no setor de bens de\ncapital ficou em 82,9%. No setor de bens de consumo, de bens intermedi\u00e1rios e\nde materiais de constru\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade se posicionou em 82,0%,\n85,2% e 88,4%, respectivamente. Por sua vez, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital\ncresceu 10,9% no per\u00edodo de doze meses encerrado em janeiro.\n\n\u00a0\n\n11. O saldo da balan\u00e7a\ncomercial atingiu US$1,7 bilh\u00e3o em doze meses at\u00e9 fevereiro. Esse resultado\nadveio de exporta\u00e7\u00f5es de US$242,6 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$240,9 bilh\u00f5es,\ncom avan\u00e7os de 1,1% e 6,5%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao acumulado at\u00e9 fevereiro\nde 2013. Por sua vez, o deficit\nem transa\u00e7\u00f5es correntes acumulado em doze meses atingiu US$82,5 bilh\u00f5es em fevereiro,\nequivalente a 3,7% do PIB. J\u00e1 os investimentos estrangeiros diretos totalizaram\nUS$65,8 bilh\u00f5es na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, equivalentes a 2,9% do PIB.\n\n\u00a0\n\n12. No que se refere \u00e0\neconomia global, indicadores antecedentes apontam perspectivas de crescimento\ncompat\u00edveis com a tend\u00eancia em economias maduras e emergentes. Especificamente\nsobre a Europa, em que pesem avan\u00e7os recentes, altas taxas de desemprego\naliadas \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o fiscal e a incertezas pol\u00edticas ainda constituem\nelementos de conten\u00e7\u00e3o de investimentos e do crescimento. Nas economias\nemergentes, entretanto, observa-se alguma diminui\u00e7\u00e3o no ritmo de atividade. Em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, o banco central norte-americano (Federal Reserve) continuou processo de\nredu\u00e7\u00e3o gradual do programa de compra de ativos; no entanto, de modo geral,\nprevalecem posturas acomodat\u00edcias nas economias maduras. Nas economias\nemergentes, a pol\u00edtica monet\u00e1ria se apresenta menos expansionista, e em alguns\ncasos contracionista. A infla\u00e7\u00e3o continua em n\u00edveis moderados ou baixos nos\nEstados Unidos (EUA), na Zona do Euro e no Jap\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n13. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent manteve-se em\npatamar pr\u00f3ximo a US$110 desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom. Cabe ressaltar que a\ncomplexidade geopol\u00edtica que envolve o setor de petr\u00f3leo tende a acentuar o\ncomportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa\nprevisibilidade de alguns componentes da demanda global e do fato de o\ncrescimento da oferta depender de projetos de investimentos de longa matura\u00e7\u00e3o\ne de elevado risco. Desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, os pre\u00e7os internacionais\ndas commodities agr\u00edcolas aumentaram 7,7%,\nenquanto os pre\u00e7os das commodities\nmet\u00e1licas recuaram 3,3%. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado\npela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), recuou\n2,1% em doze meses at\u00e9 fevereiro de 2014.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14. Os choques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo\ncom o novo conjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. \n\n\u00a0\n\n15. Para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, projeta-se\nvaria\u00e7\u00e3o de 5% em 2014, ante 4,5% considerados na reuni\u00e3o do Copom de fevereiro.\nEssa proje\u00e7\u00e3o considera varia\u00e7\u00f5es ocorridas, at\u00e9 fevereiro, nos pre\u00e7os da\ngasolina (0,6%) e do g\u00e1s de buj\u00e3o (0,3%), bem como as hip\u00f3teses de estabilidade\nnas tarifas de telefonia fixa e de aumento de 9,5% nos pre\u00e7os da eletricidade.\nOs itens para os quais se disp\u00f5e de mais informa\u00e7\u00f5es foram projetados\nindividualmente e, para os demais, as proje\u00e7\u00f5es se baseiam em modelos de\ndetermina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que consideram, entre outras\nvari\u00e1veis, componentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida\npelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP). Com base nesses modelos, projeta-se varia\u00e7\u00e3o\nde 5% para o conjunto dos pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, em 2015,\nante 4,5% na \u00faltima reuni\u00e3o do Comit\u00ea. \u00a0\n\n\u00a0\n\n16. A trajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread\nsobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 21 pontos base (p.b.) e 17 p.b. para o quarto\ntrimestre de 2014 e de 2015, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n17. Considera-se como\nindicador fiscal o superavit\nprim\u00e1rio estrutural que deriva das trajet\u00f3rias de superavit prim\u00e1rio, tanto para\n2014 quanto para 2015, conforme par\u00e2metros estabelecidos na Lei de Diretrizes\nOr\u00e7ament\u00e1rias (LDO)/2014. Dessa forma, em determinado per\u00edodo, o impulso fiscal\nequivale \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do superavit\nestrutural em rela\u00e7\u00e3o ao observado no per\u00edodo anterior. \n\n\u00a0\n\n18. Desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo\nDepartamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin)\npara a varia\u00e7\u00e3o do IPCA em 2014 elevou-se de 6,00% para 6,30%. Para 2015, a\nmediana das proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o elevou-se de 5,70% para 5,80%.\n\n\u00a0\n\n19. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa\nde c\u00e2mbio em R$2,30/US$ e da taxa Selic em 10,75% ao ano (a.a.) em todo o\nhorizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2014 aumentou\nem rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na \u00faltima reuni\u00e3o e permanece acima da meta de\n4,5% fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que\nleva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin com\nanalistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a\nproje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2014 tamb\u00e9m aumentou em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado\nna reuni\u00e3o de fevereiro e permanece acima da meta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2015,\nem ambos os cen\u00e1rios, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o elevou-se em rela\u00e7\u00e3o ao valor\nconsiderado na reuni\u00e3o do Copom de fevereiro e se posiciona acima do valor\ncentral da meta.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20. O Copom ressalta que\na evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es que levam a aumentos dos\nriscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se manifestam, por exemplo,\nno encurtamento dos horizontes de planejamento das fam\u00edlias, empresas e\ngovernos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea\nenfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem o poder de compra de\nsal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas sobre a confian\u00e7a e o\nconsumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem o\npotencial de crescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de empregos e de\nrenda. \n\n\u00a0\n\n21. \u00c0 vista disso, o\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais\nduradoura a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n22. O Copom considera\nque, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade financeira global\npermaneceram elevados, em particular os derivados de mudan\u00e7as na inclina\u00e7\u00e3o da\ncurva de juros em importantes economias maduras. Apesar de identificar baixa\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados financeiros\ninternacionais, o Comit\u00ea pondera que o ambiente externo permanece complexo.\nPara o Comit\u00ea, amparadas em dados positivos recentemente divulgados,\nmantiveram-se as perspectivas de atividade global mais intensa ao longo do\nhorizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. De fato, h\u00e1 avan\u00e7os nas\neconomias maduras, inclusive em pa\u00edses da \u00c1rea do Euro, n\u00e3o obstante, de modo\ngeral, permanecer limitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e\nprevalecer cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o fiscal neste e nos pr\u00f3ximos anos. J\u00e1 em\nimportantes economias emergentes, o ritmo de atividade n\u00e3o tem correspondido \u00e0s\nexpectativas, em que pese a resili\u00eancia da demanda dom\u00e9stica. O Comit\u00ea destaca\nainda que, n\u00e3o obstante press\u00f5es localizadas, recentemente observadas, as\nperspectivas indicam modera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica dos pre\u00e7os de commodities nos mercados internacionais; bem como que, nos mercados\nde moeda, h\u00e1 evid\u00eancias de tens\u00e3o e de volatilidade.\n\n\u00a0\n\n23. O Copom pondera que o\nritmo de expans\u00e3o da atividade dom\u00e9stica tende a se manter relativamente\nest\u00e1vel este ano, em compara\u00e7\u00e3o a 2013, bem como que informa\u00e7\u00f5es recentes\nindicam, no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, mudan\u00e7as na\ncomposi\u00e7\u00e3o da demanda e da oferta agregada. O Comit\u00ea nota que a absor\u00e7\u00e3o\ninterna expande-se a taxas maiores do que as do PIB (que, todavia, se aproximam)\ne tende a ser beneficiada, entre outros fatores, pelos efeitos de a\u00e7\u00f5es de\npol\u00edtica fiscal, pela expans\u00e3o moderada da oferta de cr\u00e9dito (especialmente do\ncr\u00e9dito ao consumo), pelo programa de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e de\npermiss\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Nesse contexto, o consumo tende a\ncontinuar em crescimento, por\u00e9m, em ritmo mais moderado do que o observado em\nanos recentes; e os investimentos ganhariam impulso. No que se refere ao\ncomponente externo da demanda agregada, o cen\u00e1rio de maior crescimento global,\ncombinado com a deprecia\u00e7\u00e3o do real, milita no sentido de torn\u00e1-lo mais\nfavor\u00e1vel ao crescimento da economia brasileira. Pelo lado da oferta, o Comit\u00ea\navalia que emergem perspectivas mais favor\u00e1veis \u00e0 competitividade da ind\u00fastria\ne da agropecu\u00e1ria e que, no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, o\nsetor de servi\u00e7os tende a crescer a taxas menores do que as registradas em anos\nrecentes. \u00c9 plaus\u00edvel afirmar que esses desenvolvimentos \u2013 somados a avan\u00e7os em\ntermos de qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra \u2013 traduzir-se-\u00e3o numa aloca\u00e7\u00e3o mais\neficiente dos fatores de produ\u00e7\u00e3o da economia e em ganhos de produtividade. O\nComit\u00ea ressalta, ainda, que a velocidade de materializa\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as acima\ncitadas e dos ganhos delas decorrentes depende do fortalecimento da confian\u00e7a\nde firmas e fam\u00edlias.\n\n\u00a0\n\n24. O Copom observa que o\ncen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias\ncom as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais e que se criam condi\u00e7\u00f5es para\nque, no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, o balan\u00e7o do setor\np\u00fablico se desloque para a zona de neutralidade. O Comit\u00ea nota ainda que a\ngera\u00e7\u00e3o de superavit\nprim\u00e1rios compat\u00edveis com as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es\nde infla\u00e7\u00e3o, de um lado, contribuiria para arrefecer o descompasso entre as\ntaxas de crescimento da demanda e da oferta; de outro, contribuiria para criar\numa percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente macroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo\nprazo. Importa destacar, tamb\u00e9m, que a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios em patamares\npr\u00f3ximos \u00e0 m\u00e9dia dos gerados em anos mais recentes contribuiria para diminuir o\ncusto de financiamento da d\u00edvida p\u00fablica, com repercuss\u00f5es favor\u00e1veis sobre o\ncusto de capital de modo geral, o que estimularia o investimento privado no\nm\u00e9dio e no longo prazo.\n\n\u00a0\n\n25. O Copom destaca que o\ncen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. Ainda sobre esse\nmercado, o Comit\u00ea considera oportunas iniciativas no sentido de moderar\nconcess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n26. No mercado de\nfatores, o Copom destaca a estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho\ne pondera que, em tais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside na\npossibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o\ncrescimento da produtividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o obstante a concess\u00e3o este ano de reajuste para o sal\u00e1rio m\u00ednimo n\u00e3o t\u00e3o\nexpressivo quanto em anos anteriores, bem como a ocorr\u00eancia nos \u00faltimos\ntrimestres de varia\u00e7\u00f5es reais de sal\u00e1rios mais condizentes com as estimativas\nde ganhos de produtividade do trabalho, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial\npermanece originando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n27. O Copom avalia que a\ndeprecia\u00e7\u00e3o e a volatilidade da taxa de c\u00e2mbio verificadas nos \u00faltimos\nsemestres ensejam uma natural e esperada corre\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os relativos. Para o\nComit\u00ea, os movimentos nos mercados dom\u00e9sticos de divisas, em certa medida,\nrefletem a transi\u00e7\u00e3o dos mercados financeiros internacionais na dire\u00e7\u00e3o da\nnormalidade, entre outras dimens\u00f5es, em termos de liquidez e de taxas de juros.\nImporta destacar ainda que, para o Comit\u00ea, a citada deprecia\u00e7\u00e3o cambial, em que\npese acomoda\u00e7\u00e3o recentemente observada, constitui fonte de press\u00e3o\ninflacion\u00e1ria em prazos mais curtos. Somem-se a isso press\u00f5es localizadas que\nora se manifestam, especialmente, no segmento de alimentos in natura, embora, em princ\u00edpio, trate-se de um choque tempor\u00e1rio\nque tende a reverter nos pr\u00f3ximos meses. \n\n\u00a0\n\n28. O Copom pondera que a\nelevada varia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor nos \u00faltimos doze meses\ncontribui para que a infla\u00e7\u00e3o ainda mostre resist\u00eancia, que, a prop\u00f3sito, tem\nse mostrado ligeiramente acima daquela que se antecipava. Nesse contexto,\ninserem-se tamb\u00e9m os mecanismos formais e informais de indexa\u00e7\u00e3o e a percep\u00e7\u00e3o\ndos agentes econ\u00f4micos sobre a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o. Tendo em vista os danos\nque a persist\u00eancia desse processo causaria \u00e0 tomada de decis\u00f5es sobre consumo e\ninvestimentos, na vis\u00e3o do Comit\u00ea, faz-se necess\u00e1rio que, com a devida\ntempestividade, o mesmo seja revertido. Dessa forma, o Copom entende ser\napropriado ajustar as condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias.\n\n\u00a0\n\n29. Diante disso, o Copom\ndecidiu, por unanimidade, neste momento, elevar a taxa Selic\nem 0,25 p.p., para 11,00% a.a., sem vi\u00e9s. O Comit\u00ea ir\u00e1\nmonitorar a evolu\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico at\u00e9 sua pr\u00f3xima reuni\u00e3o, para\nent\u00e3o definir os pr\u00f3ximos passos na sua estrat\u00e9gia de pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n30. Votaram por essa\ndecis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini (Presidente),\nAldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles, Carlos Hamilton\nVasconcelos Ara\u00fajo, Luiz Awazu Pereira da Silva, Luiz\nEdson Feltrim e Sidnei Corr\u00eaa Marques. \n\n\u00a0\n\n31. O Copom avalia que a\ndemanda agregada tende a se apresentar relativamente robusta. De um lado, o\nconsumo das fam\u00edlias tende a continuar em ritmo moderado de expans\u00e3o, devido\naos efeitos de fatores de est\u00edmulo, como o crescimento da renda e a expans\u00e3o\nmoderada do cr\u00e9dito; de outro, condi\u00e7\u00f5es financeiras relativamente favor\u00e1veis,\nconcess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo,\nentre outros, sugerem expans\u00e3o dos investimentos. Esses elementos e os\ndesenvolvimentos no \u00e2mbito parafiscal e no mercado de\nativos s\u00e3o partes importantes do contexto no qual decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a converg\u00eancia tempestiva da\ninfla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n32. Para o Copom,\nconsiderando-se a experi\u00eancia brasileira na vig\u00eancia do regime de metas,\ninfere-se que, de modo geral, as trajet\u00f3rias de importantes indicadores econ\u00f4micos\ndurante o atual ciclo de ajuste da taxa Selic, bem como as perspectivas para essas\ntrajet\u00f3rias nos pr\u00f3ximos trimestres, apresentam-se em linha com o que se\npoderia antecipar. Dessa forma, as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sugerem que os\nimpulsos monet\u00e1rios introduzidos na economia desde abril de 2013 t\u00eam se\npropagado normalmente por interm\u00e9dio dos principais canais de transmiss\u00e3o e que\nassim tendem a continuar nos pr\u00f3ximos trimestres. Nesse sentido, como os\nefeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria sobre a infla\u00e7\u00e3o s\u00e3o cumulativos e se\nmanifestam com defasagens, o Comit\u00ea entende que parte significativa da resposta\ndos pre\u00e7os ao atual ciclo de aperto monet\u00e1rio ainda est\u00e1 por se materializar. Al\u00e9m\ndisso, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que, na presen\u00e7a de n\u00edveis de confian\u00e7a relativamente\nmodestos, os efeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria tendem a ser\npotencializados. \u00a0\n\n\u00a0\n\n33. O Copom destaca que,\nem momentos como o atual, a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve se manter vigilante, de\nmodo a minimizar riscos de que n\u00edveis elevados de infla\u00e7\u00e3o, como o observado\nnos \u00faltimos doze meses, persistam no horizonte relevante para a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n34. Ao final da reuni\u00e3o,\nfoi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 27 de maio de 2014, para as\napresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 24.064, de 12 de junho de\n2013.\n\n\u00a0\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 195, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]