[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2015-09-10T03:00:00Z", "Titulo": "193\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2015-09-02T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente\nda economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\nData: 1\u00ba e 2/9/2015\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (1\u00ba/9) e do 20\u00ba andar (2/9)\ndo Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h21 (1\u00ba/9) e 16h49 (2/9)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h37 (1\u00ba/9) e 20h17 (2/9)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio Tombini \u2013 Presidente\n\nAldo Luiz Mendes\n\nAltamir Lopes\n\nAnthero de Moraes Meirelles\n\nLuiz Awazu Pereira da Silva\n\nLuiz Edson Feltrim\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\nSidnei Corr\u00eaa Marques\n\nTony Volpon\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 1\u00ba/9)\n\nAriosto Revoredo de Carvalho \u2013 Departamento das Reservas Internacionais\n\nBruno Walter Coelho Saraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo Lima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 2/9)\n\nFl\u00e1vio T\u00falio Vilela \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nJo\u00e3o Henrique de Paula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nRenato Jansson Rosek \u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti Maciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 1\u00ba/9)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013 Assessor de Imprensa\n\nItamar Marins da Silva \u2013 Coordenadora do Departamento Econ\u00f4mico\n\nMaur\u00edcio Costa de Moura \u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom analisaram\na evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e para a\neconomia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo\nobjetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1. A \ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n(IPCA) foi de 0,62% em julho, 0,17 ponto percentual (p.p.) abaixo da registrada\nno m\u00eas anterior. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 9,56%\nem julho (6,50% em julho de 2014), com os pre\u00e7os livres aumentando 7,67% (7,07%\nem julho de 2014), e os administrados, 15,97% (4,63% em julho de 2014).\nEspecificamente sobre pre\u00e7os livres, os de itens comercializ\u00e1veis aumentaram\n6,29% em doze meses at\u00e9 julho (7,11% em julho de 2014), e os de n\u00e3o\ncomercializ\u00e1veis, 8,86% (7,04% em julho de 2014). Note-se ainda que os pre\u00e7os\nno segmento de alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas aumentaram 10,48% em doze meses at\u00e9 julho\n(7,70% em julho de 2014), e os dos servi\u00e7os, 8,53% (8,45% em julho de 2014). Em\ns\u00edntese, as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sugerem certa persist\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o, o\nque reflete, em parte, a din\u00e2mica dos pre\u00e7os no segmento de servi\u00e7os e, no\ncurto prazo, o processo de realinhamento dos pre\u00e7os administrados e choques\ntempor\u00e1rios de oferta no segmento de alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas.\n\n\u00a0\n\n2. A\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, deslocou-se de 0,74% em junho para 0,59% em julho, e, assim, a\nvaria\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 7,79% (1,12 p.p. acima da registrada\nem julho de 2014). Especificamente, o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o deslocou-se\nde 0,77% em junho para 0,63% em julho; o n\u00facleo por exclus\u00e3o, que descarta dez\nitens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, bem como combust\u00edveis, de 0,89% para 0,71%;\ne o n\u00facleo por exclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, de 0,68%\npara 0,41%. Por sua vez, o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o\ndeslocou-se de 0,62% em junho para 0,55% em julho, e o n\u00facleo por m\u00e9dias\naparadas com suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,72% para 0,67%. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em\n65,7% em julho (6,7 p.p. acima do registrado em julho de 2014).\n\n\u00a0\n\n3. O\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) aumentou 0,58% em\njulho, com varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses se posicionando em 7,43% (5,05% em\njulho de 2014). O principal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao\nProdutor Amplo (IPA), variou 6,73% em doze meses (3,97% em julho de 2014),\n10,24% no segmento de produtos agropecu\u00e1rios e 5,44% no de produtos\nindustriais. O \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo componente mais\nimportante do IGP-DI, aumentou 9,61% em doze meses at\u00e9 julho (6,85% em julho de\n2014), e o \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor\npeso no IGP-DI, aumentou 6,76% (7,52% em julho de 2014), em parte reflexo de\npress\u00f5es de custos de m\u00e3o de obra, que variaram 7,65% no per\u00edodo. Por sua vez,\no \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado\npelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), avan\u00e7ou 0,68% em\njulho, com varia\u00e7\u00e3o em doze meses de 7,62%. O Copom avalia que os efeitos do\ncomportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor depender\u00e3o\ndas condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das expectativas dos\nformadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4. O\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativas\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Em junho de 2015, o IBC-Br recuou 1,20% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do\nano anterior e, ajustado sazonalmente, recuou 0,58% em rela\u00e7\u00e3o a maio. O Purchasing Managers\u2019 Index (PMI)\ncomposto para o Brasil se deslocou de 41,0 em junho para 40,8 em julho,\nregistrando sua marca mais baixa desde mar\u00e7o de 2009. Os \u00edndices de Confian\u00e7a\nda Ind\u00fastria (ICI) e do Consumidor (ICC) recuaram 1,6% e 1,7%, respectivamente,\nentre julho e agosto. J\u00e1 o \u00cdndice de Confian\u00e7a dos Servi\u00e7os recuou 4,7%,\nregistrando o m\u00ednimo hist\u00f3rico pela sexta vez em 2015. No que se refere \u00e0\nagricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA), do IBGE,\nprojetava, em julho, crescimento de 8,1% na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em 2015, em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 de 2014.\n\n\u00a0\n\n5. O\nProduto Interno Bruto (PIB) a pre\u00e7os de mercado recuou 1,9% no segundo\ntrimestre de 2015, comparado com o trimestre anterior (ap\u00f3s recuo de 0,7% no\nprimeiro trimestre), de acordo com dados dessazonalizados pelo IBGE. Na\ncompara\u00e7\u00e3o interanual, houve retra\u00e7\u00e3o de 2,6% (retra\u00e7\u00e3o de 1,6% no primeiro\ntrimestre, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o). Sob a \u00f3tica da demanda agregada, o\nconsumo das fam\u00edlias recuou 2,1% ante o trimestre anterior, de acordo com dados\ndessazonalizados, e 2,7% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre de 2014. Por sua vez, o\nconsumo do governo avan\u00e7ou 0,7% na margem e recuou 1,1% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo\ntrimestre do ano anterior. J\u00e1 a Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo (FBCF) recuou\n8,1% em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior e 11,9% em rela\u00e7\u00e3o ao segundo trimestre\nde 2014.\n\n\u00a0\n\n6. A\natividade fabril recuou 1,5% em julho, ante o m\u00eas anterior, de acordo com a\ns\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais divulgada pelo IBGE. Assim, o setor\nindustrial acumula, nos \u00faltimos doze meses, varia\u00e7\u00e3o de -5,3% em julho de 2015.\nNa s\u00e9rie sem ajuste sazonal, a produ\u00e7\u00e3o industrial recuou 8,9% em julho, em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior, com resultados negativos nas quatro\ncategorias de uso e em 23 dos 26 ramos pesquisados. De acordo com dados\ndivulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento real da\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o recuou 0,2% de junho para julho de 2015, de acordo\ncom a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, e encontra-se em n\u00edvel 6,66% menor\ndo que o registrado em julho de 2014. O indicador PMI do setor industrial, por\nseu turno, variou de 47,2 em julho para 45,8 em agosto.\n\n\u00a0\n\n7. Entre\nas categorias de uso, comparando-se a produ\u00e7\u00e3o de julho com a de junho, de\nacordo com a s\u00e9rie com ajuste sazonal, a de bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis\nmostrou a redu\u00e7\u00e3o mais acentuada, com recuo de 3,4%. Os setores de bens\nintermedi\u00e1rios (-2,1%) e de bens de capital (-1,9%) tamb\u00e9m apresentaram recuo\nna produ\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o setor de bens de consumo dur\u00e1veis registrou o \u00fanico resultado\npositivo em julho, com avan\u00e7o de 9,6%. Comparando-se a produ\u00e7\u00e3o de julho com a\ndo mesmo m\u00eas de 2014, houve redu\u00e7\u00e3o nas quatro categorias: bens de capital (-27,8%),\nbens de consumo dur\u00e1veis (-13,7%), bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis (-9,2%)\ne bens intermedi\u00e1rios (-5,6%).\n\n\u00a0\n\n8. De\nacordo com a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua (PNADC), a\ntaxa de desocupa\u00e7\u00e3o no trimestre m\u00f3vel encerrado em junho foi estimada em 8,3%,\ncom aumento de 1,5 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano anterior. De acordo\ncom a Pesquisa Mensal de Emprego (PME), que abrange seis regi\u00f5es\nmetropolitanas, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o situou-se em 7,5% em julho, com aumento\nde 0,6 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e de 2,6 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a julho de\n2014. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) mostram\nredu\u00e7\u00e3o de 157,9 mil postos de trabalho formais em julho e fechamento de 494,4\nmil vagas no acumulado do ano. Em suma, dados dispon\u00edveis confirmam um processo\nde distens\u00e3o no mercado de trabalho. \n\n\u00a0\n\n9. De\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio varejista restrito recuou 2,7% em junho, em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior. Por sua vez, o volume de vendas do\ncom\u00e9rcio ampliado, que inclui o setor automobil\u00edstico e o setor de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, diminuiu 3,5% em junho, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. As varia\u00e7\u00f5es\nmensais foram de -0,4% e de -0,8%, respectivamente, de acordo com as s\u00e9ries\ndessazonalizadas, com retra\u00e7\u00e3o em sete dos dez segmentos pesquisados. Em doze\nmeses, a taxa de crescimento do com\u00e9rcio restrito registrou queda de 0,8%, e a\ndo ampliado, redu\u00e7\u00e3o de 4,8%. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM), medido\npela FGV, recuou 4,1% entre julho e agosto, sem sinaliza\u00e7\u00e3o de melhora da\natividade do setor para os pr\u00f3ximos meses. \n\n\u00a0\n\n10. O N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o\nda Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela\nFGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 78,1% em agosto e, na s\u00e9rie dessazonalizada,\n77,7%. Entre as categorias de uso da ind\u00fastria, de acordo com as s\u00e9ries com\najuste sazonal, as que mostram Nuci mais elevado s\u00e3o as de bens intermedi\u00e1rios\n(82,2%) e as de material para constru\u00e7\u00e3o (78,7%), seguidas pelas de bens de\nconsumo n\u00e3o dur\u00e1veis (74,9%), de consumo dur\u00e1veis (71,5%) e de capital (66,1%).\nPor sua vez, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital recuou 16,7% no per\u00edodo de doze\nmeses encerrado em julho.\n\n\u00a0\n\n11. De acordo com o\nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC), a balan\u00e7a\ncomercial registrou superavit de US$ 3,0\nbilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 agosto de 2015. Esse resultado adveio de exporta\u00e7\u00f5es\nde US$199,4 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$196,4 bilh\u00f5es, com recuo de 16,7% e\nde 15,7%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao acumulado at\u00e9 agosto de 2014. Por sua\nvez, o deficit em transa\u00e7\u00f5es correntes\nacumulado em doze meses atingiu US$89,4 bilh\u00f5es em julho de 2015, equivalente a\n4,3% do Produto Interno Bruto (PIB). J\u00e1 os investimentos diretos no pa\u00eds\ntotalizaram US$78,4 bilh\u00f5es na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, equivalentes a 3,8% do\nPIB.\n\n\u00a0\n\n12. No que se refere \u00e0\neconomia global, indicadores antecedentes apontam, no horizonte relevante para\na pol\u00edtica monet\u00e1ria, crescimento compat\u00edvel com a tend\u00eancia em importantes\neconomias maduras e emergentes. Particularmente sobre a Europa, em que pesem\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria recentes, altas taxas de desemprego, aliadas \u00e0\nconsolida\u00e7\u00e3o fiscal e a incertezas pol\u00edticas, constituem elementos de conten\u00e7\u00e3o\nde investimentos e do crescimento. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, de modo\ngeral, nas economias maduras e emergentes prevalecem posturas acomodat\u00edcias, apesar\ndos avan\u00e7os em curso no debate sobre a normaliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias.\nAs taxas de infla\u00e7\u00e3o permanecem em n\u00edveis baixos nas economias maduras e em\nn\u00edveis relativamente elevados nas emergentes.\n\n\u00a0\n\n13. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent caiu para\npatamares em torno de US$43 desde a reuni\u00e3o anterior do Copom, retornando, no\nentanto, a n\u00edveis pr\u00f3ximos a US$50. Cabe ressaltar que a complexidade\ngeopol\u00edtica que envolve o setor de petr\u00f3leo tende a acentuar o comportamento\nvol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa previsibilidade de alguns\ncomponentes da demanda global e da oferta. Desde a reuni\u00e3o anterior do Copom,\nos pre\u00e7os internacionais das commodities\nagr\u00edcolas e met\u00e1licas recuaram 0,94% e 5,18%, respectivamente. Por sua vez, o\n\u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\npara Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), recuou 19,4% em doze meses at\u00e9 julho de\n2015.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14. Os choques\nidentificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo conjunto\nde informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. \n\n\u00a0\n\n15. Para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato\ne monitorados, projeta-se varia\u00e7\u00e3o de 15,2% em 2015, ante 14,8% considerados na\nreuni\u00e3o do Copom de julho. Entre outros fatores, essa proje\u00e7\u00e3o considera\nhip\u00f3tese de varia\u00e7\u00e3o de 8,9% no pre\u00e7o da gasolina e de 15,0% no pre\u00e7o do g\u00e1s de\nbuj\u00e3o; de -3,5% nas tarifas de telefonia fixa; e de 49,2% nos pre\u00e7os da energia\nel\u00e9trica. Os itens para os quais se disp\u00f5e de mais\ninforma\u00e7\u00f5es foram projetados individualmente e, para os demais, as proje\u00e7\u00f5es se\nbaseiam em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que\nconsideram, entre outras vari\u00e1veis, componentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os\nlivres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP). Com base nesses\nmodelos, projeta-se, para o conjunto dos pre\u00e7os administrados por contrato e\nmonitorados, varia\u00e7\u00e3o de 5,7% em 2016, mesmo valor considerado na reuni\u00e3o do\nComit\u00ea de julho.\n\n\u00a0\n\n16.\nA trajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360 dias indica spread sobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia, de -74 pontos base (p.b.) e de 10 p.b. para o quarto trimestre de\n2015 e de 2016, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n17. Considera-se como indicador fiscal o superavit prim\u00e1rio estrutural que deriva\ndas trajet\u00f3rias de superavit prim\u00e1rio\nde 0,15% do PIB em 2015 e de 0,70% do PIB em 2016. Cabe destacar, ainda, que,\nem determinado per\u00edodo, o impulso fiscal equivale \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do superavit estrutural em rela\u00e7\u00e3o ao\nobservado no per\u00edodo anterior.\n\n\u00a0\n\n18. Desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de Relacionamento com Investidores e\nEstudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA em 2015 passou de 9,23% para\n9,28% e, para 2016, de 5,40% para 5,51%.\n\n\u00a0\n\n19. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses\nde manuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio em R$3,55/US$ e da taxa Selic em 14,25% ao ano\n(a.a.) em todo o horizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, houve eleva\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o\npara a infla\u00e7\u00e3o de 2015 em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o anterior e\npermanece acima da meta de 4,5% fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN).\nNo cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros\ncoletadas pelo Gerin com analistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente\nanterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2015 tamb\u00e9m se elevou\nem rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o de julho e permanece acima da meta\npara a infla\u00e7\u00e3o. Para 2016, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o reduziu-se no cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia e encontra-se em torno da meta de 4,5% fixada pelo CMN. No cen\u00e1rio\nde mercado, a proje\u00e7\u00e3o para 2016 manteve-se est\u00e1vel e permanece acima da meta.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da\npol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20. O Copom ressalta que a\nevid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es que levam a aumento dos\nriscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se manifestam, por\nexemplo, no encurtamento dos horizontes de planejamento das fam\u00edlias, empresas\ne governos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea\nenfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem o poder de compra de\nsal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas sobre a confian\u00e7a e o\nconsumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem o\npotencial de crescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de empregos e de\nrenda. \n\n\u00a0\n\n21. \u00c0 vista disso, o Copom\navalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar, de forma mais\nduradoura, a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n22. O Copom considera que,\ndesde sua \u00faltima reuni\u00e3o, permaneceram elevados os riscos para a estabilidade\nfinanceira global, a exemplo dos derivados de mudan\u00e7as na inclina\u00e7\u00e3o da curva\nde juros em importantes economias maduras. Apesar de identificar baixa\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados financeiros\ninternacionais, o Comit\u00ea pondera que o ambiente externo permanece complexo, com\nepis\u00f3dios de maior volatilidade afetando importantes economias emergentes. Para\no Comit\u00ea, a tend\u00eancia de atividade global mostrou maior modera\u00e7\u00e3o ao longo do horizonte relevante para a\npol\u00edtica monet\u00e1ria. As perspectivas continuam indicando recupera\u00e7\u00e3o da\natividade em algumas economias maduras e intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento\nem outras, apesar de nessas economias, de modo geral, permanecer limitado o\nespa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalecer cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o\nfiscal. Importantes economias emergentes experimentam per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o e, nesse\ncontexto, de maior modera\u00e7\u00e3o no ritmo de atividade, em que pese a resili\u00eancia\nda demanda dom\u00e9stica. \n\n\u00a0\n\n23. Ainda sobre os mercados\nfinanceiros internacionais, o Copom destaca evid\u00eancias de novos focos de\nvolatilidade nos mercados de moedas e de renda fixa, bem como modera\u00e7\u00e3o na\ndin\u00e2mica dos pre\u00e7os de commodities.\nEspecificamente sobre o petr\u00f3leo, o Comit\u00ea assinala que, independentemente do\ncomportamento dos pre\u00e7os dom\u00e9sticos da gasolina, a evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os\ninternacionais tende a se transmitir \u00e0 economia dom\u00e9stica tanto por meio de\ncadeias produtivas, como a petroqu\u00edmica, quanto por interm\u00e9dio das expectativas\nde infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n24. O Copom reitera que, em\nconformidade com o processo de ajuste macroecon\u00f4mico em curso, os indicadores\ndispon\u00edveis mostram que as taxas de crescimento da absor\u00e7\u00e3o interna e do PIB continuaram\na se ajustar e confirmam que o ritmo de expans\u00e3o da atividade dom\u00e9stica neste\nano ser\u00e1 inferior ao potencial. Esse processo est\u00e1 sendo intensificado pelas\nincertezas oriundas do efeito de eventos n\u00e3o econ\u00f4micos. Em particular, o\ninvestimento tem-se retra\u00eddo, influenciado, principalmente, pela ocorr\u00eancia desses\neventos, e o consumo privado mostra sinais de contra\u00e7\u00e3o, em linha com recentes\ndados de cr\u00e9dito, emprego e renda. Entretanto, para o Comit\u00ea, depois de um\nper\u00edodo necess\u00e1rio de ajustes, que pode ser mais intenso e mais longo que o\nantecipado, o ritmo de atividade tende a se intensificar, na medida em que a\nconfian\u00e7a de firmas e fam\u00edlias se fortale\u00e7a. Al\u00e9m disso, o Comit\u00ea avalia que,\nno m\u00e9dio prazo, mudan\u00e7as importantes devem ocorrer na composi\u00e7\u00e3o da demanda e\nda oferta agregada. O consumo tende a crescer em ritmo moderado e os\ninvestimentos tendem a ganhar impulso. Essas mudan\u00e7as, somadas a outras ora em\ncurso, antecipam uma composi\u00e7\u00e3o do crescimento da demanda agregada no m\u00e9dio\nprazo mais favor\u00e1vel ao crescimento potencial. No que se refere ao componente externo\nda demanda agregada, o cen\u00e1rio de maior crescimento global, combinado com a\ndeprecia\u00e7\u00e3o do real, milita no sentido de torn\u00e1-lo mais favor\u00e1vel ao\ncrescimento da economia brasileira. Pelo lado da oferta, o Comit\u00ea avalia que,\nem prazos mais longos, emergem perspectivas mais favor\u00e1veis \u00e0 competitividade\nda ind\u00fastria e da agropecu\u00e1ria. O setor de servi\u00e7os, por sua vez, tende a\ncrescer a taxas menores do que as registradas em anos recentes. Para o Comit\u00ea,\n\u00e9 plaus\u00edvel afirmar que esses desenvolvimentos \u2013 somados a avan\u00e7os na\nqualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e ao programa de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos \u2013\ntraduzir-se-\u00e3o numa aloca\u00e7\u00e3o mais eficiente dos fatores de produ\u00e7\u00e3o da economia\ne em ganhos de produtividade. \n\n\u00a0\n\n25. O Copom reitera que o\ncen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias anunciadas\npara as vari\u00e1veis fiscais. Relativamente ao resultado fiscal estrutural e a\ndepender do ciclo econ\u00f4mico, o Comit\u00ea pondera que, no horizonte relevante para\na pol\u00edtica monet\u00e1ria, o balan\u00e7o do setor p\u00fablico tende a se deslocar para a\nzona de neutralidade e n\u00e3o descarta a hip\u00f3tese de migra\u00e7\u00e3o para a zona de\nconten\u00e7\u00e3o, mesmo que mais lentamente e com menor intensidade. Por\u00e9m, a perspectiva\nde nova mudan\u00e7a de trajet\u00f3ria para as vari\u00e1veis fiscais, impl\u00edcita na proposta\nor\u00e7ament\u00e1ria para 2016, afetou as expectativas e, de forma significativa, os\npre\u00e7os de ativos. Nesse sentido, o Comit\u00ea nota que altera\u00e7\u00f5es significativas na\ntrajet\u00f3ria de gera\u00e7\u00e3o de superavit  prim\u00e1rios impactam as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de\ninfla\u00e7\u00e3o e contribuem para criar uma percep\u00e7\u00e3o menos positiva sobre o ambiente\nmacroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo prazo. Destaca, tamb\u00e9m, que uma trajet\u00f3ria\nde superavit prim\u00e1rios que fortale\u00e7a\na percep\u00e7\u00e3o de sustentabilidade do balan\u00e7o do setor p\u00fablico contribui para\ndiminuir o custo de financiamento da d\u00edvida p\u00fablica, com repercuss\u00f5es\nfavor\u00e1veis sobre o custo de capital de modo geral e, em \u00faltima inst\u00e2ncia,\nestimula o investimento privado no m\u00e9dio e no longo prazo. Especificamente\nsobre o combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea destaca que a literatura e as melhores\npr\u00e1ticas internacionais recomendam um desenho de pol\u00edtica fiscal consistente e\nsustent\u00e1vel, de modo a permitir que as a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria sejam\nplenamente transmitidas aos pre\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n26. O Copom destaca que o\ncen\u00e1rio central contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito, o que j\u00e1 havia sido observado\ne tende a persistir. A esse respeito, importa destacar que, ap\u00f3s anos em forte\nexpans\u00e3o, o mercado de cr\u00e9dito voltado ao consumo passou por modera\u00e7\u00e3o, de modo\nque, nos \u00faltimos trimestres, observaram-se, de um lado, redu\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o\npor parte de bancos e, de outro, desalavancagem das fam\u00edlias. No agregado,\nportanto, infere-se que os riscos no segmento de cr\u00e9dito ao consumo v\u00eam sendo\nmitigados. Em outra dimens\u00e3o, a exemplo de a\u00e7\u00f5es implementadas, o Comit\u00ea\nconsidera oportuno refor\u00e7ar as iniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es de\nsubs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n27. No mercado de fatores,\ncomo antecipado em Notas anteriores, o Copom observa que a margem de ociosidade\nno mercado de trabalho tem aumentado em ritmo mais intenso, com dados\nconfirmando a acelera\u00e7\u00e3o de um processo de distens\u00e3o nesse mercado. No entanto,\nainda prevalece risco significativo relacionado, particularmente, \u00e0\npossibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o\ncrescimento da produtividade, com repercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o. N\u00e3o\nobstante a ocorr\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es reais de sal\u00e1rios mais condizentes com as\nestimativas de ganhos de produtividade do trabalho, o Comit\u00ea avalia que a\ndin\u00e2mica salarial permanece originando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n28. Para o Copom, o fato de\na infla\u00e7\u00e3o atualmente se encontrar em patamares elevados reflete, em grande\nparte, os efeitos de dois importantes processos de ajustes de pre\u00e7os relativos\nna economia \u2013 realinhamento dos pre\u00e7os dom\u00e9sticos em rela\u00e7\u00e3o aos internacionais\ne realinhamento dos pre\u00e7os administrados em rela\u00e7\u00e3o aos livres. O Comit\u00ea\nconsidera ainda que, ao longo da primeira metade de 2015, entre outros fatores,\nesses ajustes de pre\u00e7os relativos na economia tornaram o balan\u00e7o de riscos para\na infla\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel para este ano. Nesse contexto, conforme antecipado em\nNotas anteriores, esses ajustes de pre\u00e7os fazem com que a infla\u00e7\u00e3o se eleve no\ncurto prazo e tenda a permanecer elevada em 2015, necessitando determina\u00e7\u00e3o e\nperseveran\u00e7a para impedir sua transmiss\u00e3o para prazos mais longos. Ao tempo em\nque reconhece que esses ajustes de pre\u00e7os relativos t\u00eam impactos diretos sobre\na infla\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea reafirma sua vis\u00e3o de que a pol\u00edtica monet\u00e1ria pode, deve e\nest\u00e1 contendo os efeitos de segunda ordem deles decorrentes, para circunscrev\u00ea-los\na 2015.\n\n\u00a0\n\n29. Diante do exposto, avaliando\no cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico, as perspectivas para a infla\u00e7\u00e3o e o atual balan\u00e7o de\nriscos, o Copom decidiu, por unanimidade, manter a taxa Selic em 14,25% a.a.,\nsem vi\u00e9s. O Comit\u00ea entende que a manuten\u00e7\u00e3o desse patamar da taxa b\u00e1sica de\njuros, por per\u00edodo suficientemente prolongado, \u00e9 necess\u00e1ria para a converg\u00eancia\nda infla\u00e7\u00e3o para a meta no final de 2016. \n\n\u00a0\n\n30. Votaram por essa\ndecis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini (Presidente),\nAldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles, Luiz Awazu\nPereira da Silva, Luiz Edson Feltrim, Ot\u00e1vio Ribeiro Damaso, Sidnei Corr\u00eaa\nMarques e Tony Volpon. \n\n\u00a0\n\n31. O Copom reitera que a\ndemanda agregada continuar\u00e1 a se apresentar moderada no horizonte relevante\npara a pol\u00edtica monet\u00e1ria. De um lado, o consumo das fam\u00edlias tende a ser\ninfluenciado por fatores como emprego, renda e cr\u00e9dito; de outro, o\nfinanciamento imobili\u00e1rio, a concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e a amplia\u00e7\u00e3o da\nrenda agr\u00edcola, entre outros, tendem a favorecer os investimentos. Por sua vez,\nas exporta\u00e7\u00f5es devem ser beneficiadas pelo cen\u00e1rio de maior crescimento de\nimportantes parceiros comerciais e pela deprecia\u00e7\u00e3o do real, que come\u00e7a a\ntraduzir-se em melhores resultados para o setor externo. Para o Comit\u00ea, os\nefeitos conjugados desses elementos, os desenvolvimentos no \u00e2mbito parafiscal e\nno mercado de ativos e, neste ano, a din\u00e2mica de recomposi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os\nadministrados s\u00e3o fatores importantes do contexto no qual decis\u00f5es futuras de\npol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a converg\u00eancia da\ninfla\u00e7\u00e3o para a meta de 4,5% estabelecida pelo CMN, ao final de 2016. \n\n\u00a0\n\n32. Nesse contexto, o Copom\navalia que o cen\u00e1rio de converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para 4,5% no final de 2016 tem\nse mantido, apesar de certa deteriora\u00e7\u00e3o no balan\u00e7o de riscos. Para o Comit\u00ea, de\num lado, os avan\u00e7os alcan\u00e7ados no combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o \u2013 a exemplo de sinais benignos\nvindos de indicadores de expectativas de m\u00e9dio e longo prazo \u2013 mostram que a\nestrat\u00e9gia de pol\u00edtica monet\u00e1ria est\u00e1 na dire\u00e7\u00e3o correta. Nessa \u00f3tica, certos riscos\nremanescentes para que as proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o do Copom atinjam com seguran\u00e7a\no objetivo de 4,5% no final de 2016 s\u00e3o condizentes com o efeito defasado e cumulativo\nda a\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria. De outro lado, eleva\u00e7\u00f5es recentes de pr\u00eamios de\nrisco, que se refletem nos pre\u00e7os de ativos, exigem que a pol\u00edtica monet\u00e1ria se\nmantenha vigilante em caso de desvios significativos das proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 meta.\n\n\u00a0\n\n33. Ao final da reuni\u00e3o,\nfoi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 20 de outubro de 2015, para\nas apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e, no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 26.042, de 24 de junho de\n2014.\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 206, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]