[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "1999-06-25T03:00:00Z", "Titulo": "33\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "1999-03-03T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n  \n    Sum\u00e1rio\n\n    \n      Pre\u00e7os e N\u00edvel de Atividade \n\n      \n        Agregados Monet\u00e1rios e Cr\u00e9dito\n      \n\n      \n        Finan\u00e7as P\u00fablicas\n      \n\n      \n        Balan\u00e7o de Pagamentos\n      \n\n      \n        Ambiente Externo\n      \n\n      \n        Evolu\u00e7\u00e3o do Mercado de C\u00e2mbio Dom\u00e9stico e Posi\u00e7\u00e3o das Reservas Internacionais\n      \n\n      \n        Liquidez Banc\u00e1ria\n      \n\n      \n        Mercado Monet\u00e1rio e Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto\n      \n\n      \n        Nota Explicativa da Decis\u00e3o do COPOM de 04/03/99\n      \n    \n    \n    \u00a0\n\n    \n      Data: 04.03.1999\n     \n\n    \n      Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central - Bras\u00edlia-DF\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de in\u00edcio:11:15 h\n    \n\n    \n      Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino:14:00 h\n    \n\n    \n      Presentes:\n    \n\n    \n      Membros da Diretoria Colegiada\n    \n\n    \n      Arminio Fraga Neto - Presidente\n    \n\n    \n      Daniel Luiz Gleizer\n    \n\n    \n      Edison Bernardes dos Santos\n    \n\n    \n      Luiz Carlos Alvarez\n    \n\n    \n      Luiz Fernando Figueiredo\n    \n\n    \n      Paolo Enrico Maria Zaghen\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Darcy da Silva Alves\n    \n\n    \n      S\u00e9rgio Ribeiro da Costa Werlang\n    \n\n    \n      Chefes de Departamento\n    \n\n    \n      Fernando Antonio de Moraes Rego Caldas - Departamento Econ\u00f4mico (DEPEC)\n    \n\n    \n      Maria do Socorro Costa de Carvalho -Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais (DEPIN)\n    \n\n    \n      Luis Gustavo da Matta Machado - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias (DEBAN)\n    \n\n    \n      Eduardo Hitiro Nakao - Departamento de Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto (DEMAB)\n    \n\n    \n      Demais participantes:\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha - Consultor da Diretoria e Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n    \n\n    \n      Alzira Rosa Morais da Silva - Economista e Assistente do Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n    \n\n    \n      Iveraldo Sampaio de Souza - Economista e Assistente do Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n    \n\n    \n      Cl\u00e1udia Safatle - Assessora de Imprensa (ASIMP)\n    \n\n    \n      A Diretoria Colegiada analisou a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas da economia brasileira e da economia internacional considerando os informes dos Srs. Chefes de Departamento relativamente \u00e0 an\u00e1lise da conjuntura, abrangendo infla\u00e7\u00e3o, n\u00edvel de atividade, evolu\u00e7\u00e3o dos agregados monet\u00e1rios, finan\u00e7as p\u00fablicas e balan\u00e7o de pagamentos (DEPEC); \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do mercado de c\u00e2mbio, opera\u00e7\u00f5es cambiais conduzidas pelo Banco Central, posi\u00e7\u00e3o das reservas internacionais e ambiente externo (DEPIN); ao estado da liquidez banc\u00e1ria (DEBAN); e \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do mercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto (DEMAB).\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Pre\u00e7os e N\u00edvel de Atividade\n    \n\n    \n      O \u00cdndice de Pre\u00e7os por Atacado - Oferta Global (IPA-OG) em fevereiro alcan\u00e7ou 5,82%, em compara\u00e7\u00e3o a 1,05% no m\u00eas anterior. Essa eleva\u00e7\u00e3o foi causada pela alta tanto dos pre\u00e7os dos produtos industriais (5,26%) quanto dos agr\u00edcolas (6,99%), como reflexo da desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial. Os produtos industriais registraram eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos insumos e componentes importados, al\u00e9m de produtos export\u00e1veis, como ferro, a\u00e7o e derivados. O setor agr\u00edcola apresentou aumento dos produtos export\u00e1veis como caf\u00e9, soja e carne bovina, al\u00e9m do crescimento dos custos de importa\u00e7\u00e3o do trigo.\n    \n\n    \n      A evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis em fevereiro refletiu parcialmente a desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial, principalmente os derivados de trigo e carne bovina. Os pre\u00e7os administrados foram afetados pelo reajuste das tarifas de \u00f4nibus urbanos. Ressalte-se que a eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos e servi\u00e7os n\u00e3o comercializ\u00e1veis tende a ser contida pela queda do n\u00edvel de renda real e de emprego.\n    \n\n    \n      Em janeiro, utilizando-se o \u00cdndice de Pre\u00e7os no Atacado - Disponibilidade Interna (IPA-DI), combinado com o Producer Price Index norte-americano (PPI), a desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial real atingiu 23%. Considerando-se a taxa de c\u00e2mbio m\u00e9dia de R$ 1,50 por US$ 1,00 em janeiro, a desvaloriza\u00e7\u00e3o real da moeda nacional atingiu 24% desde a introdu\u00e7\u00e3o do Plano Real.\n    \n\n    \n      No m\u00eas de fevereiro, o \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os - Mercado (IGP-M) e o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC-Fipe) elevaram-se em 1,29% (3\u00aa quadrissemana). Cabe ressaltar que os efeitos da desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial tendem a ser intensos e imediatos nos \u00edndices gerais de pre\u00e7os, em raz\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o significativa dos pre\u00e7os por atacado na sua composi\u00e7\u00e3o, componentes mais suscet\u00edveis a varia\u00e7\u00f5es na taxa de c\u00e2mbio. Os impactos sobre os \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor dever\u00e3o ser graduais e ser\u00e3o, em parte, neutralizados pela relativa estabilidade esperada dos pre\u00e7os dos servi\u00e7os (ausentes nos \u00edndices de pre\u00e7os por atacado).\n    \n\n    \n      A produ\u00e7\u00e3o industrial em 1998 caiu 2,22%, afetada principalmente pela queda da produ\u00e7\u00e3o de bens dur\u00e1veis (-20,4%) e de bens de capital (-2,1%), apesar da contribui\u00e7\u00e3o positiva desses setores at\u00e9 meados do ano. Na categoria dos bens intermedi\u00e1rios, destaque-se o desempenho positivo das ind\u00fastrias extrativa mineral e qu\u00edmica, enquanto a de alimentos favoreceu tanto essa categoria quanto a de bens de consumo n\u00e3o-dur\u00e1veis. O n\u00edvel da produ\u00e7\u00e3o de bens de capital em dezembro atingiu o menor patamar desde dezembro de 1991. Alguns indicadores setoriais (Indicador do N\u00edvel de Atividade - INA - da ind\u00fastria paulista; ind\u00fastria automobil\u00edstica) mostram recupera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial em janeiro, relativamente ao m\u00eas de dezembro de 1998, mas mantendo-se em patamar inferior ao de janeiro de 1998.\n    \n\n    \n      A utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, pesquisada pela Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV), manteve-se est\u00e1vel em janeiro de 1999 (80%) relativamente ao mesmo m\u00eas do ano anterior. Dos 22 g\u00eaneros pesquisados, 13 registraram quedas, especialmente mec\u00e2nica, produtos farmac\u00eauticos e veterin\u00e1rios, perfumaria, sab\u00f5es e velas, cal\u00e7ados e fumo. As principais altas foram verificadas em papel e papel\u00e3o, material el\u00e9trico e de comunica\u00e7\u00f5es.\n    \n\n    \n      Em 1998, a produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria automobil\u00edstica, cuja contra\u00e7\u00e3o intensificou-se no \u00faltimo trimestre de 1998, situou-se no mesmo n\u00edvel verificado em 1994. A produ\u00e7\u00e3o mensal do ano manteve-se abaixo das 100 mil unidades, com exce\u00e7\u00e3o dos meses de mar\u00e7o a junho, quando situou-se acima de 150 mil unidades.\n    \n\n    \n      O resultado positivo do faturamento real do com\u00e9rcio varejista da regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo em janeiro (0,32%) decorreu do desempenho positivo dos bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o-dur\u00e1veis, que compensou os resultados negativos dos bens dur\u00e1veis e do com\u00e9rcio automotivo e de materiais de constru\u00e7\u00e3o. Excluindo-se o resultado das concession\u00e1rias, o crescimento no m\u00eas atingiu 4,1% e, comparativamente a janeiro de 1998, observou-se eleva\u00e7\u00e3o de 6,3%.\n    \n\n    \n      As consultas ao Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito - SPC e ao Telecheque indicaram retra\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio varejista nos dois primeiros meses do ano, tanto nas compras a prazo quanto nas compras \u00e0 vista.\n    \n\n    \n      Os indicadores de faturamento real dos supermercados e do setor atacadista evolu\u00edram positivamente em 1998, com crescimentos de 5,98% e de 7,63%, respectivamente. Corrobora-se, assim, o desempenho da produ\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros industriais como papel e papel\u00e3o e produtos alimentares. Observe-se, finalmente, a manuten\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia de crescimento do setor supermercadista em janeiro de 1999 (1,02%).\n    \n\n    \n      Em janeiro, a taxa de desemprego subiu 0,35 ponto percentual relativamente ao mesmo m\u00eas do ano anterior, como resultado da redu\u00e7\u00e3o em 12 mil pessoas na Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA) e do aumento de 81 mil no total dos desocupados. Destaque-se que o aumento do desemprego poderia ter sido mais intenso caso n\u00e3o houvesse ocorrido a redu\u00e7\u00e3o da taxa de atividade (PEA sobre popula\u00e7\u00e3o em idade ativa) que passou de 58,28% para 56,88%.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Agregados Monet\u00e1rios e Cr\u00e9dito\n    \n\n    \n      A base monet\u00e1ria registrou varia\u00e7\u00e3o positiva de 0,2% no m\u00eas de fevereiro e de 22,7% em doze meses. J\u00e1 a base ampliada cresceu R$ 40,7 bilh\u00f5es at\u00e9 o dia 18 de fevereiro deste ano, principalmente devido ao impacto da desvaloriza\u00e7\u00e3o do real nos t\u00edtulos indexados \u00e0 taxa de c\u00e2mbio. No agregado monet\u00e1rio mais amplo (M4) este impacto foi menor, cerca de R$ 10 bilh\u00f5es, uma vez que apenas 30% dos t\u00edtulos cambiais encontram-se em poder do p\u00fablico n\u00e3o financeiro.\n    \n\n    \n      O volume de cr\u00e9ditos do sistema financeiro para os setores p\u00fablico e privado apresentou expans\u00e3o de 0,7% em dezembro e de 4,4% no ano. Nestas opera\u00e7\u00f5es foram contabilizadas as transfer\u00eancias de cr\u00e9ditos da Uni\u00e3o para o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), no valor de R$ 6,7 bilh\u00f5es.\n    \n\n    \n      Registre-se a expressiva eleva\u00e7\u00e3o nos cr\u00e9ditos em atraso e em liquida\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 1997 (39,5%).\n    \n\n    \n      Finan\u00e7as P\u00fablicas\n    \n\n    \n      A D\u00edvida L\u00edquida do Setor P\u00fablico (DLSP) em novembro alcan\u00e7ou R$ 378,3 bilh\u00f5es (41,9% do PIB). Desse total, R$ 324,9 bilh\u00f5es correspondem \u00e0 D\u00edvida Interna L\u00edquida e R$ 53,4 bilh\u00f5es \u00e0 D\u00edvida Externa L\u00edquida. Comparativamente ao saldo de dezembro de 1997, a D\u00edvida L\u00edquida Total cresceu 22,6%, enquanto as D\u00edvidas Interna e Externa cresceram 20,4% e 38,3%, respectivamente.\n    \n\n    \n      Em novembro, o fluxo mensal das Necessidades de Financiamento do Setor P\u00fablico (NFSP), no conceito nominal, foi deficit\u00e1rio em R$ 8,8 bilh\u00f5es, assim distribu\u00eddos: R$ 7,5 bilh\u00f5es no Governo Federal e Banco Central, R$ 1,1 bilh\u00e3o nos Governos Estaduais e Municipais e R$ 0,2 bilh\u00e3o nas Empresas Estatais.\n    \n\n    \n      O fluxo acumulado no ano registrou super\u00e1vit de 0,08% do PIB, no conceito prim\u00e1rio, e d\u00e9ficit de 7,84% no conceito nominal.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Balan\u00e7o de Pagamentos\n    \n\n    \n      O pagamento de juros registrou tend\u00eancia de alta, em decorr\u00eancia do crescimento do saldo da d\u00edvida externa. Os lucros e dividendos apresentaram comportamento similar.\n    \n\n    \n      As despesas com viagens internacionais apresentaram queda acentuada, passando de US$ 430 milh\u00f5es em dezembro \u00faltimo para US$ 336 milh\u00f5es em janeiro e, segundo dados preliminares, para US$ 196 milh\u00f5es em fevereiro. As receitas correspondentes registraram tend\u00eancia inversa.\n    \n\n    \n      O ingresso de investimento direto em janeiro manteve-se inalterado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia observada em 1998, exclu\u00eddos os recursos destinados \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o e ao sistema financeiro.\n    \n\n    \n      Os investimentos em carteiras (portfolio) elevaram-se em janeiro, arrefecendo-se em fevereiro. As sa\u00eddas mais expressivas ocorreram nos Anexos I a IV. Os FRF-CE tamb\u00e9m apresentaram sa\u00eddas expressivas em janeiro.\n    \n\n    \n      A desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial produziu impacto positivo no balan\u00e7o comercial em fevereiro. A m\u00e9dia di\u00e1ria das exporta\u00e7\u00f5es, relativamente a janeiro, cresceu 23,2% e a das importa\u00e7\u00f5es caiu 8,5%.\n    \n\n    \n      A m\u00e9dia di\u00e1ria das exporta\u00e7\u00f5es em fevereiro apresentou crescimento em todas as categorias, comparativamente a janeiro: b\u00e1sicos (23,7%), semimanufaturados (11%) e manufaturados (28,7%). Por\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 1998, somente observou-se acr\u00e9scimo em produtos b\u00e1sicos (5,9%), dado que os semimanufaturados ca\u00edram 1,2% e os manufaturados 20%.\n    \n\n    \n      O balan\u00e7o comercial apresentou super\u00e1vit de US$ 219 milh\u00f5es em fevereiro, ap\u00f3s sucessivos d\u00e9ficits mensais. Os \u00faltimos super\u00e1vits mensais foram registrados em junho/98 (US$ 41 milh\u00f5es) e em maio/96 (US$ 269 milh\u00f5es). Em valores acumulados, contabilizou-se d\u00e9ficit de US$ 535 milh\u00f5es no primeiro bimestre do ano. O d\u00e9ficit acumulado nos \u00faltimos doze meses reduziu-se de US$ 6,5 bilh\u00f5es em janeiro para US$ 6,2 bilh\u00f5es em fevereiro.\n    \n\n    \n      A queda nos pre\u00e7os de algumas das principais mercadorias exportadas facilitou a coloca\u00e7\u00e3o externa desses produtos. Caf\u00e9, a\u00e7\u00facar e fumo apresentaram redu\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os e eleva\u00e7\u00e3o na quantidade embarcada.\n    \n\n    \n      No setor de semimanufaturados, a celulose apresentou relativa estabilidade de receita, em fun\u00e7\u00e3o da queda dos pre\u00e7os ter sido contrabalan\u00e7ada pelo aumento da quantidade embarcada, principalmente para EUA e UE. Os principais mercados compradores da \u00c1sia (Jap\u00e3o e China) diminu\u00edram suas importa\u00e7\u00f5es do produto brasileiro, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os.\n    \n\n    \n      Nos manufaturados, verificou-se queda generalizada das exporta\u00e7\u00f5es, principalmente de material de transportes, equipamentos mec\u00e2nicos e eletroeletr\u00f4nicos. Al\u00e9m da escassez de Adiantamentos de Contratos de C\u00e2mbio (ACC), que vem prejudicando as exporta\u00e7\u00f5es desses produtos, deve-se considerar tamb\u00e9m a recess\u00e3o por que passam os parceiros comerciais, em particular os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. Um dos setores que continua sendo mais afetado \u00e9 o da ind\u00fastria automobil\u00edstica.\n    \n\n    \n      Quanto \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, destacaram-se as redu\u00e7\u00f5es em equipamentos mec\u00e2nicos, autom\u00f3veis e sider\u00fargicos. Ademais, observou-se menor disp\u00eandio com combust\u00edveis e lubrificantes, em virtude do aumento da sua produ\u00e7\u00e3o interna. Em contrapartida, observou-se acr\u00e9scimo nas importa\u00e7\u00f5es de produtos eletroeletr\u00f4nicos, basicamente na \u00e1rea de telefonia celular, e de insumos para a ind\u00fastria qu\u00edmico-farmac\u00eautica.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Ambiente Externo\n    \n\n    \n      A economia americana continua crescendo de forma significativa, inclusive o setor manufatureiro, que encontrava-se retra\u00eddo desde setembro de 1998, j\u00e1 apresenta sinais de recupera\u00e7\u00e3o. O comportamento do \u00edndice dos gerentes de compras (NAPM), considerado como indicador antecedente do comportamento da economia, registrou o maior n\u00edvel dos \u00faltimos dez meses atingindo eleva\u00e7\u00e3o para 52,4 em fevereiro.\n    \n\n    \n      O PIB norte-americano referente ao quarto trimestre de 1998 foi revisado de 5,6% para 6,1%. Nesse cen\u00e1rio, registrou-se forte crescimento das encomendas de bens dur\u00e1veis (3,9%) e do setor imobili\u00e1rio que registrou alta hist\u00f3rica, com a venda de 5,07 milh\u00f5es de im\u00f3veis usados. O \u00edndice de confian\u00e7a do consumidor elevou-se pelo quarto m\u00eas consecutivo.\n    \n\n    \n      O mercado de trabalho continua bastante aquecido com o n\u00famero de desempregados situando-se em patamar expressivamente baixo. A m\u00e9dia das quatro semanas de fevereiro (aproximadamente 290 mil) \u00e9 a menor dos \u00faltimos dez anos, e a taxa de desemprego mant\u00e9m-se est\u00e1vel em 4,3%.\n    \n\n    \n      Apesar do aquecimento da economia, n\u00e3o existem expectativas de alta significativa da infla\u00e7\u00e3o. A redu\u00e7\u00e3o da crise brasileira e o depoimento de Alan Greenspan ao Senado norte-americano prevendo crescimento econ\u00f4mico s\u00f3lido em 99, com ligeira eleva\u00e7\u00e3o da taxa de infla\u00e7\u00e3o, foram interpretados pelos participantes de mercado como sinal estabilizador dos fluxos financeiros entre diferentes pa\u00edses.\n    \n\n    \n      A redu\u00e7\u00e3o do risco de cr\u00e9dito, respons\u00e1vel em parte pela press\u00e3o vendedora dos t\u00edtulos do tesouro norte-americano (treasuries) no per\u00edodo, permitiu o estreitamento dos diferenciais entre as taxas de swap e os yields dos treasuries para n\u00edveis compat\u00edveis com os praticados logo no in\u00edcio da crise russa, ainda que acima dos n\u00edveis do in\u00edcio de 1998.\n    \n\n    \n      Na Alemanha, os indicadores econ\u00f4micos divulgados durante o per\u00edodo apontam para a desacelera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial e para a queda dos indicadores de confian\u00e7a desse setor. O \u00edndice .IFO de janeiro (que mede o \u00edndice de confian\u00e7a da ind\u00fastria) foi menor do que se esperava, o que pode alterar as pr\u00f3ximas previs\u00f5es de crescimento da economia.\n    \n\n    \n      No Jap\u00e3o, os n\u00fameros recentes da economia n\u00e3o representam ind\u00edcios de um crescimento mais duradouro. Enquanto se verificou ligeira alta da produ\u00e7\u00e3o industrial (0,8%) em janeiro, a redu\u00e7\u00e3o das vendas em lojas de departamento (1,5%) e a estimativa de queda de 6,3% das encomendas de bens de capital no quarto trimestre de 1998 apontam na dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria.\n    \n\n    \n      A desvaloriza\u00e7\u00e3o do iene frente ao d\u00f3lar, ocorrida em fevereiro, parece contar com a aprova\u00e7\u00e3o t\u00e1cita das autoridades japonesas e provavelmente objetiva permitir que parte da produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica passe a ser destinada ao mercado externo.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Evolu\u00e7\u00e3o do Mercado de C\u00e2mbio Dom\u00e9stico e Posi\u00e7\u00e3o das Reservas Internacionais\n    \n\n    \n      No m\u00eas de fevereiro, o c\u00e2mbio contratado no segmento de taxas livres registrou melhoria nos fluxos comerciais e financeiros, em rela\u00e7\u00e3o ao observado em janeiro. As opera\u00e7\u00f5es comerciais apresentaram super\u00e1vit de US$ 845,2 milh\u00f5es em fevereiro, comparativamente a US$ 197,7 milh\u00f5es no m\u00eas anterior (multiplicaram-se por 4,3). Conv\u00e9m destacar que, apesar da dificuldade de obten\u00e7\u00e3o de linhas de cr\u00e9dito, verificou-se aumento da contrata\u00e7\u00e3o de c\u00e2mbio para exporta\u00e7\u00e3o em fevereiro.\n    \n\n    \n      As expressivas sa\u00eddas de recursos dos fundos de renda fixa em janeiro arrefeceram no m\u00eas seguinte, favorecendo a redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit das opera\u00e7\u00f5es financeiras de US$ 6,5 bilh\u00f5es para US$ 3 bilh\u00f5es (queda de 53,8%).\n    \n\n    \n      A posi\u00e7\u00e3o vendida (l\u00edquida) de c\u00e2mbio dos bancos aumentou em aproximadamente 186,4% na compara\u00e7\u00e3o com janeiro.\n    \n\n    \n      Em fevereiro, os fluxos financeiros relativos a investimentos externos em carteiras (portfolio) registraram menores sa\u00eddas l\u00edquidas via Anexos I a IV (-74,3% na compara\u00e7\u00e3o com janeiro) enquanto que os investimentos diretos apresentaram queda de 30,3% frente a janeiro.\n    \n\n    \n      Em fun\u00e7\u00e3o do expressivo volume de amortiza\u00e7\u00f5es de b\u00f4nus e notes, financiamentos \u00e0 importa\u00e7\u00e3o e de recursos ingressados via resolu\u00e7\u00e3o 63 e Resolu\u00e7\u00e3o 2483, os meses de janeiro e fevereiro registraram d\u00e9ficits na capta\u00e7\u00e3o de recursos externos. Os empr\u00e9stimos e financiamentos apresentaram d\u00e9ficit 12% maior em fevereiro contra janeiro.\n    \n\n    \n      Desde a implementa\u00e7\u00e3o da nova pol\u00edtica cambial, caracterizada pela flutua\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio, em meados de janeiro, observou-se a sobrevaloriza\u00e7\u00e3o (overshooting) da moeda dom\u00e9stica. Entre 12 de janeiro e 3 de mar\u00e7o, a taxa de c\u00e2mbio elevou-se de 1,2114 R$/US$ para 2,1647 R$/US$.\n    \n\n    \n      Espera-se que a sobrevaloriza\u00e7\u00e3o, expresso pela desvaloriza\u00e7\u00e3o de 67,61% (em termos reais, considerando-se o IPC-Fipe como deflator) seja revertido nos pr\u00f3ximos meses, uma vez que a aprecia\u00e7\u00e3o estimada para a taxa de c\u00e2mbio, segundo os analistas de mercado, situa-se bem abaixo da verificada. Nesse sentido, dados o n\u00edvel residual de indexa\u00e7\u00e3o da economia e o ritmo de atividade abaixo da capacidade instalada, a revers\u00e3o da sobrevaloriza\u00e7\u00e3o real tende a ocorrer por meio de aprecia\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio, e n\u00e3o pelo recrudescimento das taxas inflacion\u00e1rias.\n    \n\n    \n      No dia 03.03.99 as reservas internacionais estavam em US$ 35.028 milh\u00f5es pelo conceito de liquidez (US$ 34.068,3 pelo conceito de caixa), representando uma varia\u00e7\u00e3o de 17,5% em rela\u00e7\u00e3o ao volume existente na Reuni\u00e3o do COPOM de 18.01.99.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Liquidez Banc\u00e1ria\n    \n\n    \n      A al\u00edquota do recolhimento compuls\u00f3rio sobre recursos a prazo foi alterada de 20% para 26,5%, para o per\u00edodo de c\u00e1lculo cujo ajuste ocorrer\u00e1 em 5 de mar\u00e7o, e para 30%, para o per\u00edodo de c\u00e1lculo com ajuste em 12 de mar\u00e7o. O primeiro recolhimento adicional dever\u00e1 ser de R$ 5,7 bilh\u00f5es e o segundo de R$ 3,1 bilh\u00f5es. A medida deve elevar o exig\u00edvel de R$ 17,3 bilh\u00f5es para R$ 26 bilh\u00f5es.\n    \n\n    \n      Em janeiro, a liquida\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia financeira respondeu por R$ 1,3 bilh\u00e3o do total de R$ 1,8 bilh\u00e3o de contra\u00e7\u00e3o da base monet\u00e1ria. Em fevereiro, as principais contribui\u00e7\u00f5es foram as libera\u00e7\u00f5es de recolhimento obrigat\u00f3rio sobre fundos, R$ 496 milh\u00f5es, e de encaixe obrigat\u00f3rio sobre caderneta de poupan\u00e7a, R$ 93 milh\u00f5es. A expans\u00e3o total, em fevereiro, alcan\u00e7ou R$ 543 milh\u00f5es.\n    \n\n    \n      As taxas dos Dep\u00f3sitos Interfinanceiros (DI) continuaram sendo negociadas abaixo da Taxa SELIC, em virtude do conservadorismo dos bancos em expandir as opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito.\n    \n\n    \n      A exigibilidade total, medida pela m\u00e9dia dos dias \u00fateis, registrou em dezembro do ano passado R$ 63,7 bilh\u00f5es elevando-se para R$ 64,6 bilh\u00f5es em janeiro e para R$ 64,8 bilh\u00f5es em fevereiro. Comparando-se janeiro com o mesmo m\u00eas do ano anterior, a exigibilidade total cresceu 8,4%, influenciada principalmente pelo crescimento de R$ 1,9 bilh\u00e3o nos recolhimentos compuls\u00f3rios sobre Caderneta de Poupan\u00e7a e de R$ 1,1 bilh\u00e3o sobre dep\u00f3sitos judiciais. Os compuls\u00f3rios em esp\u00e9cie seguiram a mesma tend\u00eancia, crescendo de R$ 35,5 bilh\u00f5es em dezembro para R$ 36,9 bilh\u00f5es em janeiro e R$ 36,7 bilh\u00f5es em fevereiro, sem grandes varia\u00e7\u00f5es nos saldos de reservas banc\u00e1rias.\n    \n\n    \n      A rela\u00e7\u00e3o recolhimento em esp\u00e9cie/base ampliada diminuiu de 6% em janeiro para 5,6% em fevereiro, at\u00e9 o dia 18. Essa rela\u00e7\u00e3o apresenta trajet\u00f3ria descendente desde novembro de 1997, quando atingiu 19,2%.\n    \n\n    \n      Com a manuten\u00e7\u00e3o da Taxa SELIC em patamar est\u00e1vel durante o m\u00eas de fevereiro, os grandes bancos administraram o cumprimento do exig\u00edvel sobre recursos \u00e0 vista sem grandes varia\u00e7\u00f5es nos saldos das reservas banc\u00e1rias. A m\u00e9dia dos dias \u00fateis, manteve-se est\u00e1vel em janeiro e fevereiro, ao redor de R$ 21 bilh\u00f5es, valor superior ao verificado em dezembro. Os dados de capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida, entretanto, apontam para queda nas exigibilidades para as pr\u00f3ximas semanas. A capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida, at\u00e9 o dia 23 de fevereiro foi negativa em R$ 1,9 bilh\u00e3o, devido \u00e0s incertezas reinantes sobre a situa\u00e7\u00e3o da economia brasileira.\n    \n\n    \n      A exigibilidade referente aos dep\u00f3sitos de poupan\u00e7a cresceu em R$ 100 milh\u00f5es em janeiro e em R$ 200 milh\u00f5es em fevereiro. A capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida at\u00e9 o dia 23 de fevereiro foi positiva em R$ 76 milh\u00f5es. Ressalte-se ainda que, ao final de janeiro, houve migra\u00e7\u00e3o de recursos de fundos de investimentos para a caderneta de poupan\u00e7a.\n    \n\n    \n      O redutor da TR elevou-se de 1,0145 em janeiro para 1,0180 em fevereiro e para 1,0183 em mar\u00e7o. O aumento de atratividade relativa da caderneta de poupan\u00e7a, em virtude do efeito de defasagem no ajuste de rentabilidade por conta do redutor da TR, n\u00e3o dever\u00e1 voltar a ocorrer, fazendo com esse ativo perca atratividade nas pr\u00f3ximas semanas.\n    \n\n    \n      Ao final de janeiro verificou-se migra\u00e7\u00e3o, por parte do p\u00fablico, de aplica\u00e7\u00f5es em fundos para aplica\u00e7\u00f5es em dep\u00f3sito a prazo. A expectativa de eleva\u00e7\u00e3o do exig\u00edvel sobre recursos a prazo, at\u00e9 a primeira semana de mar\u00e7o, por efeito apenas de aumento da capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida (ou seja, desconsiderando o efeito de eleva\u00e7\u00e3o da al\u00edquota de compuls\u00f3rio) \u00e9 de aproximadamente R$ 600 milh\u00f5es.\n    \n\n    \n      Os dep\u00f3sitos a prazo, em fevereiro, apresentaram revers\u00e3o da tend\u00eancia de queda dos \u00faltimos onze meses. At\u00e9 o dia 23, a capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida estava em R$ 5 bilh\u00f5es. Esse aumento de capta\u00e7\u00e3o \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da migra\u00e7\u00e3o dos recursos que estavam em aplica\u00e7\u00f5es vinculadas a t\u00edtulos p\u00fablicos, especialmente por parte de fundos de investimento, para dep\u00f3sitos a prazo. Tal movimento refletiu-se no aumento de reservas banc\u00e1rias livres.\n    \n\n    \n      Os fundos de investimento registraram capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida negativa de R$ 527 milh\u00f5es at\u00e9 o dia 23 de fevereiro. A exigibilidade desses fundos j\u00e1 reflete essa perda, tendo declinado de R$ 4,5 bilh\u00f5es em janeiro para R$ 4,3 bilh\u00f5es em fevereiro.\n    \n\n    \n      A capta\u00e7\u00e3o dos Fundos de Investimento no Exterior (FIEX) aumentou 283% em janeiro, absorvendo as remessas de capital ocorridas naquele m\u00eas. Em fevereiro, verificou-se recuo na capta\u00e7\u00e3o l\u00edquida, m\u00eas em que foi alterado, de 60% para 80%, o percentual de direcionamento de suas carteiras para t\u00edtulos representativos da d\u00edvida externa de responsabilidade da Uni\u00e3o. Essa altera\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter\u00e1 maior impacto sobre os fundos j\u00e1 existentes, uma vez que j\u00e1 apresentavam, em termos agregados, 79,3% aplicados em t\u00edtulos da d\u00edvida externa de responsabilidade da Uni\u00e3o. Em adi\u00e7\u00e3o, foi eliminado o prazo de 30 dias, contados da data de constitui\u00e7\u00e3o do fundo, para enquadramento aos percentuais acima. Os fundos criados de 10 a 26 de fevereiro tiveram at\u00e9 1\u00ba de mar\u00e7o para se enquadrarem. A partir desta data, os novos fundos constitu\u00eddos t\u00eam enquadramento imediato.\n    \n\n    \n      Nos meses de fevereiro dos \u00faltimos tr\u00eas anos, a demanda por papel-moeda tem sido decrescente em rela\u00e7\u00e3o a janeiro. Entretanto, at\u00e9 12 de fevereiro, houve aumento do papel moeda em poder do p\u00fablico, decorrente da transfer\u00eancia de recursos de algumas aplica\u00e7\u00f5es financeiras ocorridas no dia 29 de janeiro, o que provocou a eleva\u00e7\u00e3o do M1. A partir daquela data, observou-se decl\u00ednio, mas a sua m\u00e9dia at\u00e9 o dia 24 de fevereiro, ainda \u00e9 superior \u00e0 de janeiro.\n    \n\n    \n      Em janeiro reduziu-se a zero o valor-base vinculado \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia financeira de liquidez baseadas na TBC at\u00e9 o dia 4 de mar\u00e7o. Adicionalmente, ampliou-se a banda de juros, elevando a TBAN para 41% a.a. e diminuindo a TBC para 25% a.a.\n    \n\n    \n      N\u00e3o houve empr\u00e9stimos de liquidez na linha de cr\u00e9dito com custo TBAN e lastro em t\u00edtulos p\u00fablicos federais. Isso deveu-se, principalmente, ao fato de a Taxa SELIC permanecer abaixo da TBAN.\n    \n\n    \n      Desde que entrou em vigor em 17 de dezembro, o Dep\u00f3sito Volunt\u00e1rio Remunerado no Banco Central vem sendo pouco utilizado pelos bancos, foram poucos os dias em que ocorreram dep\u00f3sitos em valor significativo. Essa faculdade s\u00f3 foi utilizada nos dias 21, 28 e 29 de dezembro, em raz\u00e3o da Taxa SELIC ser inferior \u00e0 do Dep\u00f3sito Volunt\u00e1rio Remunerado.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Mercado Monet\u00e1rio e Opera\u00e7\u00f5es de Mercado Aberto\n    \n\n    \n      No per\u00edodo compreendido entre as duas \u00faltimas reuni\u00f5es ordin\u00e1rias do COPOM, o Banco Central, de comum acordo com o Tesouro Nacional, deu in\u00edcio \u00e0 pol\u00edtica de resgate l\u00edquido de t\u00edtulos p\u00fablicos federais. O excesso de liquidez no mercado de reservas banc\u00e1rias tem por objetivo propiciar o aumento da demanda por t\u00edtulos federais e, assim, tornar mais eficiente o processo de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o nas ofertas p\u00fablicas.\n    \n\n    \n      O impacto monet\u00e1rio resultante dos leil\u00f5es formais de t\u00edtulos p\u00fablicos federais, medido nesse per\u00edodo, foi expansionista em R$ 6,6 bilh\u00f5es, dos quais R$ 3,9 bilh\u00f5es representaram opera\u00e7\u00f5es com t\u00edtulos do Banco Central.\n    \n\n    \n      As emiss\u00f5es de t\u00edtulos de responsabilidade do Tesouro centralizaram-se nas ofertas p\u00fablicas de Notas do Tesouro Nacional - S\u00e9rie S (NTN-S), t\u00edtulo criado em dezembro do ano passado. \u00c0 semelhan\u00e7a do B\u00f4nus do Banco Central - S\u00e9rie A (BBC-A), apresenta rendimento prefixado por per\u00edodo m\u00ednimo de sete dias e o restante, p\u00f3s-fixado por prazo n\u00e3o inferior a 21 dias. As taxas m\u00e9dias das NTN-S vendidas oscilaram entre 29,56% a.a. na coloca\u00e7\u00e3o realizada em 5 de janeiro e 33,40% a.a. na do dia 12 do mesmo m\u00eas. J\u00e1 nos leil\u00f5es de BBC-A, as taxas variaram entre 29,51% a.a. e 30,19% a.a.. Nesses eventos o per\u00edodo prefixado dos t\u00edtulos do Tesouro e do Banco Central girou em torno de 20 dias \u00fateis.\n    \n\n    \n      Foram realizadas ainda quatro ofertas de Notas do Tesouro Nacional-S\u00e9rie E (NTN-E), com prazo de 6 meses, e uma de Notas do Tesouro Nacional-S\u00e9rie D (NTN-D), com prazo de 60 meses. As primeiras apresentaram taxas m\u00e9dias est\u00e1veis em torno de 3% a.a. acima da TBF, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da \u00faltima oferta que foi negociada \u00e0 taxa de 3,63% a.a.. A \u00fanica oferta de NTN-D aconteceu em 29 de dezembro, sendo aceitas taxas de at\u00e9 15,5% a.a. al\u00e9m da corre\u00e7\u00e3o cambial.\n    \n\n    \n      Foram criadas, em dezembro, as Notas do Banco Central - S\u00e9rie A (NBC-A), t\u00edtulos p\u00f3s-fixados com prazo de matura\u00e7\u00e3o composto por dois per\u00edodos: o primeiro, m\u00ednimo de um m\u00eas, com atualiza\u00e7\u00e3o do valor nominal pela varia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio e o per\u00edodo final, m\u00ednimo de dois meses, pela Taxa SELIC. Nos tr\u00eas leil\u00f5es realizados, o juro real m\u00e9dio para o per\u00edodo inicial se situou em torno de 11% a.a. e o prazo em torno de 60 dias \u00fateis. No \u00faltimo per\u00edodo do t\u00edtulo, o prazo ficou em torno de 130 dias \u00fateis.\n    \n\n    \n      O Banco Central manteve as ofertas NBC-E de acordo com a sistem\u00e1tica implementada ao final de novembro, com o objetivo de aumentar o grau de liquidez desses t\u00edtulos no mercado secund\u00e1rio. Realizaram-se cinco leil\u00f5es do g\u00eanero, com taxas m\u00e9dias que oscilaram entre 14,95% e 17,08% a.a.. As vendas semanais foram constitu\u00eddas por lotes de 300 mil t\u00edtulos da carteira, emitidos em 20 de novembro, com o efetivo pagamento ocorrendo quatro semanas ap\u00f3s cada evento e a atualiza\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o pela Taxa SELIC at\u00e9 a data da liquida\u00e7\u00e3o financeira.\n    \n\n    \n      O Banco Central n\u00e3o atuou no mercado secund\u00e1rio de t\u00edtulos e os instrumentos utilizados pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras para equilibrarem seus fluxos de recursos se restringiram ao Dep\u00f3sito Volunt\u00e1rio Remunerado, no caso de excesso de liquidez, e \u00e0 Assist\u00eancia Financeira, no caso de escassez de recursos.\n    \n\n    \n      Em 18 de janeiro, houve a antecipa\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o ordin\u00e1ria do COPOM, previamente marcada para 27 de janeiro, em virtude da necessidade de serem redefinidas as estrat\u00e9gias de pol\u00edtica em fun\u00e7\u00e3o do novo sistema cambial estabelecido.\n    \n\n    \n      A estrat\u00e9gia de coloca\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos p\u00fablicos federais por parte do Banco Central e do Tesouro Nacional, no sentido de promover resgates l\u00edquidos e, assim, aumentar o excesso de liquidez no mercado de reservas banc\u00e1rias, continuou a partir da reuni\u00e3o do COPOM de 18 de janeiro. O impacto monet\u00e1rio resultante foi expansionista em R$ 31,7 bilh\u00f5es entre 19 de janeiro e 3 de mar\u00e7o, dos quais R$ 21,6 bilh\u00f5es referem-se aos t\u00edtulos de emiss\u00e3o do Banco Central. Paralelamente, o mercado de reservas banc\u00e1rias deslocou-se da posi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio para, gradualmente, alcan\u00e7ar o patamar atual de R$ 29 bilh\u00f5es de excesso de liquidez.\n    \n\n    \n      Neste novo per\u00edodo, as NTN-S e os BBC-A, n\u00e3o obstante terem tido seus prazos com rentabilidade prefixada reduzidos de 20 para 5 dias \u00fateis, experimentaram significativa eleva\u00e7\u00e3o nas taxas aceitas (de 30% para 40% a.a.). No caso do t\u00edtulo do Banco Central, a mudan\u00e7a de patamar ocorreu apenas a partir do leil\u00e3o de 4 de fevereiro, quando o Banco Central retomou as ofertas de BBC-A, quase um m\u00eas ap\u00f3s o leil\u00e3o anterior, ocorrido em 7 de janeiro.\n    \n\n    \n      Em 28 de janeiro foram ofertados pelo Banco Central, NBC-E e NBC-A, t\u00edtulos atrelados \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar dos Estados Unidos, entretanto, os dois lotes n\u00e3o foram colocados. Houve elevada dispers\u00e3o nas taxas propostas, as quais embutiam pr\u00eamios significativos para esses t\u00edtulos, decorrentes de expectativas de valoriza\u00e7\u00e3o do real em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00f3lar e de eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros.\n    \n\n    \n      A partir de meados de fevereiro, o Tesouro Nacional decidiu ofertar seus t\u00edtulos duas vezes por semana, apesar de dispor de recursos em caixa suficientes para atender os resgates previstos de seus t\u00edtulos durante, pelo menos, um m\u00eas. De fato, o Tesouro quis recompor o seu caixa aos n\u00edveis verificados em dezembro, reduzido por causa da mencionada estrat\u00e9gia de se promover resgates l\u00edquidos.\n    \n\n    \n      A partir de 22 de janeiro, a Autoridade Monet\u00e1ria passou a realizar leil\u00f5es informais tomando recursos no mercado secund\u00e1rio, sendo que, at\u00e9 o dia 19 de fevereiro, essas opera\u00e7\u00f5es sempre ocorreram pelo prazo de um dia \u00fatil. A partir dessa data, o prazo variou entre 1 e 3 dias \u00fateis e recentemente foi ampliado para 4 dias \u00fateis. As taxas m\u00e1ximas aceitas foram de 39% a.a.. Essas opera\u00e7\u00f5es efetuadas por mais de um dia \u00fatil de prazo t\u00eam como objetivo indicar que a administra\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto pode ser modificada, sinaliza\u00e7\u00e3o essa ratificada com o leil\u00e3o informal de BBC-A realizado em 3 de mar\u00e7o, ao custo de 39,30% a.a..\n    \n\n    \n      Uma nova estrat\u00e9gia de venda de NBC-E foi implementada pelo Banco Central a partir de 3 de mar\u00e7o. Foram oferecidos t\u00edtulos por prazo curto na tentativa de, em primeiro lugar, estabilizar a taxa de c\u00e2mbio e, posteriormente, \u00e0 medida que novos leil\u00f5es do g\u00eanero forem sendo realizados, ser\u00e1 poss\u00edvel sinalizar ao mercado que o Banco Central acredita na revers\u00e3o da trajet\u00f3ria de desvaloriza\u00e7\u00e3o do real.\n    \n\n    \n      No primeiro leil\u00e3o realizado a taxa m\u00e1xima aceita alcan\u00e7ou 42% a.a. Nas propostas apresentadas foi observada uma das maiores dispers\u00f5es de pre\u00e7os em eventos do tipo, com as taxas oscilando entre 30% a.a. e 247% a.a. evidenciando expectativas de grande volatilidade na taxa de c\u00e2mbio.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Diretrizes de Pol\u00edtica Monet\u00e1ria\n    \n\n    \n      Considerando-se o novo regime cambial, \u00e9 essencial transmitir \u00e0 sociedade que a economia n\u00e3o opera sem \u00e2ncora nominal e que o Banco Central possui capacidade de atua\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, o desempenho da autoridade monet\u00e1ria passar\u00e1 a pautar-se pelo comprometimento com o controle da taxa de infla\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      Dado o atual cen\u00e1rio, percebe-se como fatores determinantes a austeridade da pol\u00edtica fiscal e o aporte de cr\u00e9dito externo. Dessa forma, relativamente \u00e0 gest\u00e3o das contas p\u00fablicas, observaram-se os esfor\u00e7os para o ajuste fiscal, com destaque para o n\u00edvel excepcional de arrecada\u00e7\u00e3o e os cortes de despesas.\n    \n\n    \n      Dadas as expectativas de trajet\u00f3ria ascendente da infla\u00e7\u00e3o, o n\u00edvel atual da taxa de juros foi considerado abaixo do desejado. Ponderou-se, tamb\u00e9m, que a volatilidade da taxa de c\u00e2mbio exigia a atua\u00e7\u00e3o da autoridade monet\u00e1ria\n    \n\n    \n      Ponderou-se que as cota\u00e7\u00f5es dos contratos futuros para final do m\u00eas j\u00e1 estavam sendo cotados em torno de 43,5% ao ano, acima portanto do atual n\u00edvel da Taxa SELIC.\n    \n\n    \n      Considerou-se a oportunidade de alterar a atua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria descontinuando-se o uso da banda de juros (TBC e TBAN) e adotando-se o conceito de meta para a Taxa SELIC e a introdu\u00e7\u00e3o do procedimento de \"defini\u00e7\u00e3o de vi\u00e9s\" para a taxa de juros, como utilizado pelo Federal Reserve. Exemplificando: Caso a meta da Taxa SELIC seja fixada em 40% a.a., com a defini\u00e7\u00e3o de \"vi\u00e9s de redu\u00e7\u00e3o\", o COPOM delega ao Presidente do Banco Central a prerrogativa de reduzir a taxa de juros a qualquer momento, sem a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria do COPOM. Adicionalmente, anunciar-se-ia a nova meta, observado o vi\u00e9s, imediatamente. No entanto, se houver necessidade de eleva\u00e7\u00e3o da taxa de juros ser\u00e1 necess\u00e1ria a convoca\u00e7\u00e3o de reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria.\n    \n\n    \n      Foi lembrado que a fixa\u00e7\u00e3o de meta para a Taxa SELIC decorria do fato da Taxa SELIC ser apurada ao final do dia e ser diferente dia a dia, por se tratar de m\u00e9dia ajustada dos financiamentos apurados no SELIC para t\u00edtulos federais.\n    \n\n    \n      Ponderou-se que se a taxa de juros fosse fixada em patamar elevado sem a defini\u00e7\u00e3o de vi\u00e9s n\u00e3o haveria percep\u00e7\u00e3o imediata pelos agentes de mercado de redu\u00e7\u00e3o nas taxas de juros praticadas no mercado futuro. A vantagem de ado\u00e7\u00e3o do vi\u00e9s consistia em sinalizar que, se confirmadas as expectativas do COPOM quanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da economia, haveria condi\u00e7\u00f5es de se reduzir a taxa de juros.\n    \n\n    \n      Ap\u00f3s estas considera\u00e7\u00f5es, foi decidido, por vota\u00e7\u00e3o un\u00e2nime, que: a) as taxas TBC e TBAN permaneceriam, apenas para os contratos de opera\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia financeira de liquidez em vigor nesta data, cotadas, respectivamente, como equivalente \u00e0 Taxa SELIC e a esta taxa mais 2 pontos percentuais; b) a gest\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria passaria a ser feita, primariamente, pela defini\u00e7\u00e3o da meta da Taxa SELIC e do seu eventual vi\u00e9s para o per\u00edodo entre reuni\u00f5es ordin\u00e1rias do COPOM; c) a meta da Taxa SELIC foi fixada em 45% a.a., e o seu vi\u00e9s foi de redu\u00e7\u00e3o.\n    \n\n    \n      Ao final da reuni\u00e3o, foi lembrado que o Comit\u00ea voltaria a se reunir em 14 de abril de 1999, \u00e0s 16:30 h, conforme estabelecido no Calend\u00e1rio das Reuni\u00f5es Ordin\u00e1rias do COPOM, divulgado pelo Comunicado n\u00ba 6.438, de 28.10.1998, do Banco Central.\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      \u00a0\n    \n\n    \n      Alexandre Pundek Rocha\n    \n\n    \n      Secret\u00e1rio Executivo do COPOM\n    \n    \n    \n     Nota Explicativa da Decis\u00e3o do COPOM de 04/03/99\n    \n\n    \n      \n        O objetivo primeiro do Banco Central \u00e9 o de manuten\u00e7\u00e3o da estabilidade dos pre\u00e7os.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        Em regime de c\u00e2mbio flutuante n\u00e3o se pode controlar a taxa de infla\u00e7\u00e3o diretamente pela interven\u00e7\u00e3o na taxa de c\u00e2mbio, uma vez que o valor do d\u00f3lar \u00e9 determinado pelo mercado.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        A estabilidade dos pre\u00e7os em regime de c\u00e2mbio flutuante \u00e9 garantida pela austeridade fiscal sustentada e por um sistema de austeridade monet\u00e1ria compat\u00edvel com a pol\u00edtica fiscal.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        Como no curto prazo a pol\u00edtica fiscal est\u00e1 dada, o instrumento efetivo para controle das press\u00f5es inflacion\u00e1rias \u00e9 de natureza monet\u00e1ria, ou seja, a taxa de juros.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        Contudo, se houver evid\u00eancia de que est\u00e1 ocorrendo forte contra\u00e7\u00e3o da economia, as press\u00f5es inflacion\u00e1rias futuras tendem a ser de magnitude menor.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        No dia 4/3/99, a infla\u00e7\u00e3o demonstrava sinais inequ\u00edvocos de alta. Em fevereiro, a infla\u00e7\u00e3o medida pelo IGP-M, da FGV, alcan\u00e7ou 3,61%, com o \u00edndice de pre\u00e7os ao consumidor, IPC-M, tendo atingido 0,97% e o \u00edndice de pre\u00e7os no atacado, IPA-M, 5,82%. O \u00edndice de pre\u00e7os ao consumidor do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, calculado pela FIPE, encerrou o m\u00eas com alta de 1,41%.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        A infla\u00e7\u00e3o observada teve como causa b\u00e1sica a desvaloriza\u00e7\u00e3o do real, ocorrida a partir de 13 de janeiro deste ano. De fato, os pre\u00e7os dos produtos importados e exportados, tamb\u00e9m conhecidos como bens comercializ\u00e1veis, foram os que mais subiram. A composi\u00e7\u00e3o do \u00edndice de pre\u00e7os no atacado cont\u00e9m muitos produtos comercializ\u00e1veis, cujos pre\u00e7os s\u00e3o diretamente influenciados pelo valor do d\u00f3lar. Por esse motivo, o \u00edndice de pre\u00e7os por atacado elevou-se bem mais do que os \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        As expectativas de infla\u00e7\u00e3o para o m\u00eas de mar\u00e7o, entre v\u00e1rios agentes privados, eram de alta, tanto para o IGP-M, como para os \u00edndices de pre\u00e7o ao consumidor.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        A taxa de desemprego do IBGE, para janeiro, alcan\u00e7ou 7,73%, inferior \u00e0s expectativas pessimistas, que previam taxa de desemprego de at\u00e9 dois d\u00edgitos.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        Indicadores antecedentes para o n\u00edvel de atividade, ainda que incipientes, mostravam n\u00e3o haver sinais evidentes de queda acentuada na atividade econ\u00f4mica corrente. O n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada na ind\u00fastria de papel e papel\u00e3o (calculado pela FGV) passou de 87%, em janeiro de 1998, para 91%, em janeiro de 1999.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        Assim, tanto as taxas de desemprego como as taxas prospectivas n\u00e3o evidenciavam desacelera\u00e7\u00e3o profunda da produ\u00e7\u00e3o.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        Finalmente, deve-se mencionar que a base monet\u00e1ria, ao final de fevereiro, n\u00e3o mostrava sinais de queda para os n\u00edveis historicamente esperados, comparativamente a dezembro pr\u00f3ximo passado, m\u00eas em que se observa eleva\u00e7\u00e3o substancial da base monet\u00e1ria, em fun\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o no volume de neg\u00f3cios, tendo em vista as festas de fim de ano e o pagamento do 13\u00ba sal\u00e1rio.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        Portanto, concluiu-se pela necessidade de eleva\u00e7\u00e3o da taxa de juros.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        O n\u00edvel da taxa de juros tinha que ser suficientemente alto para fazer frente \u00e0s press\u00f5es inflacionarias existentes, que, como se viu, s\u00e3o de origem cambial.\n      \n\n      \n        \u00a0\n      \n\n      \n        Dessa forma, optou-se por uma taxa de 45% ao ano, mas com a introdu\u00e7\u00e3o de um vi\u00e9s de redu\u00e7\u00e3o, ou de baixa. A introdu\u00e7\u00e3o desse vi\u00e9s se justifica pelo fato de o problema inflacion\u00e1rio de curto prazo no Brasil ter como origem a excessiva desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial. Assim, na presen\u00e7a de sinais evidentes de retorno sustentado da taxa de c\u00e2mbio a n\u00edveis mais realistas, n\u00e3o seria mais justificada a manuten\u00e7\u00e3o de taxas de juros nominais t\u00e3o elevadas.\n      \n    \n  \n  ", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 87, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]