[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2015-06-11T03:00:00Z", "Titulo": "191\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2015-06-03T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente\nda economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\nData: 2 e 3/6/2015\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (2/6) e do 20\u00ba andar (3/6) do\nEdif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h36 (2/6) e 16h58 (3/6)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 20h05 (2/6) e 20h06 (3/6)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nOt\u00e1vio\nRibeiro Damaso\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\nTony\nVolpon\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 2/6)\n\nAriosto Revoredo de\nCarvalho \u2013 Departamento das Reservas Internacionais\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 3/6)\n\nFl\u00e1vio T\u00falio Vilela \u2013\nDepartamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nJo\u00e3o Henrique de Paula\nFreitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nRenato Jansson Rosek \u2013\nDepartamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti Maciel\n\u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 2/6)\n\nAfonso Eduardo de\nOliveira Juc\u00e1 \u2013 Coordenador do Departamento Econ\u00f4mico \n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nMarcelo Cardoso\nMartinelli \u2013 Chefe de Subunidade do Departamento das Reservas Internacionais\n\nMaur\u00edcio Costa de Moura\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n(IPCA) foi de 0,71% em abril, 0,61 ponto percentual (p.p.) abaixo da registrada\nno m\u00eas anterior. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 8,17%\nem abril (6,28% em abril de 2014), com os pre\u00e7os livres aumentando 6,64% (7,04%\nem abril de 2014), e os administrados, 13,38% (3,79% em abril de 2014).\nEspecificamente sobre pre\u00e7os livres, os de itens comercializ\u00e1veis aumentaram 5,64%\nem doze meses at\u00e9 abril (6,16% em abril de 2014), e os de n\u00e3o comercializ\u00e1veis,\n7,53% (7,79% em abril de 2014). Note-se ainda que os pre\u00e7os no segmento de\nalimentos e bebidas aumentaram 7,95% em doze meses at\u00e9 abril (7,38% em abril de\n2014), e os dos servi\u00e7os, 8,34% (8,99% em abril de 2014). Em s\u00edntese, as\ninforma\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sugerem certa persist\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o, o que reflete,\nem parte, a din\u00e2mica dos pre\u00e7os no segmento de servi\u00e7os e, no curto prazo, o\nprocesso de realinhamento dos pre\u00e7os administrados.\n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, deslocou-se de 0,84% em mar\u00e7o para 0,70% em abril, e, assim, a\nvaria\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 7,16% (0,70 p.p. acima da registrada\nem abril de 2014). Especificamente, o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o deslocou-se\nde 0,78% em mar\u00e7o para 0,74% em abril; o n\u00facleo por exclus\u00e3o, que descarta dez\nitens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, bem como combust\u00edveis, de 1,34% para 0,75%; o\nn\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,73% para 0,70%; e o n\u00facleo por\nm\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,76% para 0,72%. Por sua vez, o n\u00facleo por\nexclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio deslocou-se de 0,57% para\n0,61%. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em 71,1% em abril (1,1 p.p. acima do\nregistrado em abril de 2014).\n\n\u00a0\n\n3.\nO\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) aumentou 0,92% em abril,\ncom varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses se posicionando em 3,94% (8,10% em abril\nde 2014). O principal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor\nAmplo (IPA), variou 1,85% em doze meses (8,76% em abril de 2014), 1,39% no\nsegmento de produtos agropecu\u00e1rios e 2,03% no de produtos industriais. O \u00cdndice\nde Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo componente mais importante do IGP-DI, aumentou\n8,41% em doze meses at\u00e9 abril (6,36% em abril de 2014), e o \u00cdndice Nacional de\nCusto da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor peso no IGP-DI, aumentou 6,89%\n(7,96% em abril de 2014), em parte, reflexo de press\u00f5es de custos de m\u00e3o de\nobra, que variaram 7,93% no per\u00edodo. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria\nde Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e\nEstat\u00edstica (IBGE), avan\u00e7ou 0,31% em abril, com varia\u00e7\u00e3o em doze meses de 5,63%.\nO Copom avalia que os efeitos do comportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a\ninfla\u00e7\u00e3o ao consumidor depender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da\ndemanda e das expectativas dos formadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria da\ninfla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativas\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Em mar\u00e7o de 2015, o IBC-Br avan\u00e7ou 0,54% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do\nano anterior e, ajustado sazonalmente, recuou 1,07% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro. O Purchasing Managers\u2019 Index (PMI)\ncomposto para o Brasil se deslocou de 44,2 em abril para 42,9 em maio,\nindicando queda acentuada na atividade do setor privado. Os \u00edndices de confian\u00e7a\nda Ind\u00fastria (ICI), do Consumidor (ICC) e de Servi\u00e7os (ICS), da Funda\u00e7\u00e3o\nGetulio Vargas (FGV), recuaram 1,6%, 0,6% e 1,6% em maio, respectivamente. No\nque se refere \u00e0 agricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola\n(LSPA), do IBGE, projetava, em abril, crescimento de 4,2% na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os\nem 2015, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de 2014.\n\n\u00a0\n\n5.\nO\nProduto Interno Bruto (PIB) a pre\u00e7os de mercado recuou 0,2% no primeiro\ntrimestre de 2015, comparado com o trimestre anterior (ap\u00f3s avan\u00e7o de 0,3% no quarto\ntrimestre de 2014), de acordo com dados dessazonalizados pelo IBGE. Na\ncompara\u00e7\u00e3o interanual, houve retra\u00e7\u00e3o de 1,6% (retra\u00e7\u00e3o de 0,2% no quarto\ntrimestre de 2014, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o). Sob a \u00f3tica da demanda\nagregada, o consumo das fam\u00edlias recuou 1,5% ante o trimestre anterior, de\nacordo com dados dessazonalizados, e 0,9% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre de 2014.\nPor sua vez, o consumo do governo recuou 1,3% na margem e 1,5% em rela\u00e7\u00e3o ao\nmesmo trimestre do ano anterior. J\u00e1 a Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo (FBCF) recuou\n1,3% em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior e 7,8% em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro trimestre\nde 2014.\n\n\u00a0\n\n6.\nA\natividade fabril recuou 1,2% em abril, ante o m\u00eas anterior, ap\u00f3s recuar 0,8% em\nmar\u00e7o \u00faltimo, de acordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais divulgada\npelo IBGE. Assim, o setor industrial acumula, nos \u00faltimos doze meses, varia\u00e7\u00e3o de\n-4,8% em abril de 2015. Na s\u00e9rie sem ajuste sazonal, a produ\u00e7\u00e3o industrial recuou\n7,6% em abril, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior, com resultados negativos\nnas quatro categorias de uso e em 23 dos 26 ramos pesquisados. De acordo com\ndados divulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento\nreal da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o recuou 6,4% de mar\u00e7o para abril de 2015, de\nacordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, e encontra-se em n\u00edvel 10,3% menor\ndo que o registrado em abril de 2014. O indicador PMI do setor industrial, por\nseu turno, variou de 46,0 em abril para 45,9 em maio.\n\n\u00a0\n\n7.\nEntre\nas categorias de uso, comparando-se a produ\u00e7\u00e3o de abril com a de mar\u00e7o, de\nacordo com a s\u00e9rie com ajuste sazonal, o setor de bens de capital assinalou a redu\u00e7\u00e3o\nmais acentuada (-5,1%), seguido pelo setor de bens de consumo semi e n\u00e3o\ndur\u00e1veis (-2,2%), de bens de consumo dur\u00e1veis (-1,8%) e de bens intermedi\u00e1rios\n(-0,2%). Comparando-se a produ\u00e7\u00e3o de abril com a do mesmo m\u00eas de 2014, houve\nredu\u00e7\u00e3o nas quatro categorias: bens de capital (-24,0%), bens de consumo\ndur\u00e1veis (-17,1%), bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis (-9,3%) e bens\nintermedi\u00e1rios (-3,2%).\n\n\u00a0\n\n8.\nDe\nacordo com a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua (PNADC), a\ntaxa de desocupa\u00e7\u00e3o no trimestre m\u00f3vel encerrado em abril foi estimada em 8,0%,\ncom aumento de 0,9 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano anterior. De acordo\ncom a Pesquisa Mensal de Emprego (PME), que abrange seis regi\u00f5es\nmetropolitanas, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o situou-se em 6,4% em abril, com aumento\nde 0,2 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e de 1,5 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a abril de\n2014. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) mostram redu\u00e7\u00e3o\nde 97,8 mil postos de trabalho formais em abril e fechamento de 137,0 mil vagas\nnos primeiros quatro meses do ano. Em suma, dados dispon\u00edveis confirmam um\nprocesso de distens\u00e3o no mercado de trabalho. \n\n\u00a0\n\n9.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio varejista restrito avan\u00e7ou 0,4% em mar\u00e7o, em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior. Por sua vez, o volume de vendas do\ncom\u00e9rcio ampliado, que inclui o setor automobil\u00edstico e o setor de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, diminuiu 0,7% em mar\u00e7o, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. As varia\u00e7\u00f5es\nmensais foram de -0,9% e de -1,6%, respectivamente, de acordo com as s\u00e9ries\ndessazonalizadas, com retra\u00e7\u00e3o em sete dos dez segmentos pesquisados. Em doze\nmeses, a taxa de crescimento do com\u00e9rcio restrito alcan\u00e7ou 1,0%, e a do ampliado,\n-3,4%. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM), medido pela FGV, recuou 0,3%\nentre abril e maio, refletindo certa estabiliza\u00e7\u00e3o no segundo trimestre, ap\u00f3s\nqueda de 15,3% entre dezembro e mar\u00e7o. \n\n\u00a0\n\n10. O N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o\nda Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela\nFGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 78,9% em maio e, na s\u00e9rie dessazonalizada, 79,0%.\nEntre as categorias de uso da ind\u00fastria, de acordo com as s\u00e9ries com ajuste\nsazonal, as que mostram Nuci mais elevado s\u00e3o as de material para constru\u00e7\u00e3o (82,8%)\ne as de bens intermedi\u00e1rios (82,6%), seguidas pelas de bens de consumo n\u00e3o\ndur\u00e1veis (74,1%), de consumo dur\u00e1veis (72,7%) e de capital (72,1%). Por sua\nvez, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital recuou 14,7% no per\u00edodo de doze meses\nencerrado em abril.\n\n\u00a0\n\n11. O deficit da balan\u00e7a comercial atingiu US$1,5 bilh\u00e3o em doze meses\nat\u00e9 maio de 2015. Esse resultado adveio de exporta\u00e7\u00f5es de US$209,7 bilh\u00f5es e de\nimporta\u00e7\u00f5es de US$211,2 bilh\u00f5es, com recuo de 12,2% e de 10,5%,\nrespectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao acumulado at\u00e9 maio de 2014. Por sua vez, o deficit em transa\u00e7\u00f5es correntes\nacumulado em doze meses atingiu US$100,2 bilh\u00f5es em abril de 2015, equivalente\na 4,5% do PIB. J\u00e1 os investimentos diretos no pa\u00eds totalizaram US$86,1 bilh\u00f5es\nna mesma base de compara\u00e7\u00e3o, equivalentes a 3,9% do PIB.\n\n\u00a0\n\n12. No que se refere \u00e0\neconomia global, indicadores antecedentes apontam, no horizonte relevante para\na pol\u00edtica monet\u00e1ria, crescimento compat\u00edvel com a tend\u00eancia em importantes\neconomias maduras e emergentes. Particularmente sobre a Europa, em que pesem a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria recentes, altas taxas de desemprego, aliadas \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o\nfiscal e a incertezas pol\u00edticas, constituem elementos de conten\u00e7\u00e3o de\ninvestimentos e do crescimento. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, de modo geral,\nnas economias maduras e emergentes, prevalecem posturas acomodat\u00edcias. As taxas\nde infla\u00e7\u00e3o permanecem em n\u00edveis baixos nas economias maduras e em n\u00edveis relativamente\nelevados nas emergentes.\n\n\u00a0\n\n13. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent manteve-se em\ntorno de US$64 desde a reuni\u00e3o anterior do Copom. Cabe ressaltar que a\ncomplexidade geopol\u00edtica que envolve o setor de petr\u00f3leo tende a acentuar o\ncomportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa\nprevisibilidade de alguns componentes da demanda global e da oferta. Desde a\nreuni\u00e3o anterior do Copom, os pre\u00e7os internacionais das commodities agr\u00edcolas avan\u00e7aram 4,93%, enquanto os pre\u00e7os das\nmet\u00e1licas recuaram 1,91%. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos,\ncalculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o\n(FAO), recuou 19,2% em doze meses at\u00e9 abril de 2015.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva\ndas tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14. Os choques\nidentificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo conjunto\nde informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. \n\n\u00a0\n\n15.\nPara o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato\ne monitorados, projeta-se varia\u00e7\u00e3o de 12,7% em 2015, ante 11,8% considerados na\nreuni\u00e3o do Copom de abril. Entre outros fatores, essa proje\u00e7\u00e3o considera\nhip\u00f3tese de varia\u00e7\u00e3o de 9,1% no pre\u00e7o da gasolina e de 3,0% no pre\u00e7o do g\u00e1s de\nbuj\u00e3o; de -4,4% nas tarifas de telefonia fixa; e de 41,0% nos pre\u00e7os da energia\nel\u00e9trica. Os itens para os quais se disp\u00f5e de mais\ninforma\u00e7\u00f5es foram projetados individualmente e, para os demais, as proje\u00e7\u00f5es se\nbaseiam em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que\nconsideram, entre outras vari\u00e1veis, componentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os\nlivres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP). Com base nesses\nmodelos, projeta-se, para o conjunto dos pre\u00e7os administrados por contrato e\nmonitorados, varia\u00e7\u00e3o de 5,3% em 2016.\n\n\u00a0\n\n16.\nA trajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360 dias indica spread sobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia, de -7 pontos base (p.b.) e de 13 p.b. para o quarto trimestre de\n2015 e de 2016, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n17.\nConsidera-se como indicador fiscal o superavit prim\u00e1rio estrutural que deriva\ndas trajet\u00f3rias de superavit prim\u00e1rio\nde R$66,3 bilh\u00f5es em 2015 e de 2% do PIB em 2016. Cabe destacar, ainda, que, em\ndeterminado per\u00edodo, o impulso fiscal equivale \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do superavit estrutural em rela\u00e7\u00e3o ao\nobservado no per\u00edodo anterior.\n\n\u00a0\n\n18.\nDesde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de Relacionamento com Investidores e\nEstudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA em 2015 passou de 8,25% para 8,39%\ne, para 2016, de 5,60% para 5,50%.\n\n\u00a0\n\n19. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa\nde c\u00e2mbio em R$3,15/US$ e da taxa Selic em 13,25% ao ano (a.a.) em todo o\nhorizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2015 elevou-se\nem rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o anterior e permanece acima da meta\nde 4,5% fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado,\nque leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin com\nanalistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a\nproje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2015 tamb\u00e9m se elevou em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado\nna reuni\u00e3o de abril e permanece acima da meta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2016, a\nproje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o mostrou estabilidade nos dois cen\u00e1rios, permanecendo acima\nda meta de 4,5% fixada pelo CMN.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da\npol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20. O Copom ressalta que a\nevid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es que levam a aumento dos\nriscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se manifestam, por exemplo,\nno encurtamento dos horizontes de planejamento das fam\u00edlias, empresas e\ngovernos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea\nenfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem o poder de compra de\nsal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas sobre a confian\u00e7a e o\nconsumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem o\npotencial de crescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de empregos e de\nrenda. \n\n\u00a0\n\n21. \u00c0 vista disso, o Copom\navalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar, de forma mais\nduradoura, a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n22. O Copom considera que,\ndesde sua \u00faltima reuni\u00e3o, permaneceram elevados os riscos para a estabilidade\nfinanceira global, a exemplo dos derivados de mudan\u00e7as na inclina\u00e7\u00e3o da curva\nde juros em importantes economias maduras. Apesar de identificar baixa\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados financeiros\ninternacionais, o Comit\u00ea pondera que o ambiente externo permanece complexo, com\nposs\u00edveis epis\u00f3dios de maior volatilidade. No entanto, para o Comit\u00ea, prevalece\ntend\u00eancia de atividade global mais intensa ao longo do horizonte relevante para\na pol\u00edtica monet\u00e1ria. Nesse sentido, as perspectivas indicam recupera\u00e7\u00e3o da\natividade em algumas economias maduras e intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento\nem outras, apesar de nessas economias, de modo geral, permanecer limitado o\nespa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalecer cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o\nfiscal. Importantes economias emergentes experimentam per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o e,\npor conseguinte, de modera\u00e7\u00e3o no ritmo de atividade, em que pese a resili\u00eancia\nda demanda dom\u00e9stica. \n\n\u00a0\n\n23. Ainda sobre os mercados\nfinanceiros internacionais, o Copom destaca evid\u00eancias de focos de volatilidade\nnos mercados de moedas e de renda fixa, bem como modera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica dos\npre\u00e7os de commodities.\nEspecificamente sobre o petr\u00f3leo, o Comit\u00ea assinala que, independentemente do\ncomportamento dos pre\u00e7os dom\u00e9sticos da gasolina, a evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os\ninternacionais tende a se transmitir \u00e0 economia dom\u00e9stica tanto por meio de\ncadeias produtivas, como a petroqu\u00edmica, quanto por interm\u00e9dio das expectativas\nde infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n24. O Copom reitera que os\nindicadores dispon\u00edveis sobre as taxas de crescimento da absor\u00e7\u00e3o interna e do\nPIB se alinharam e que o ritmo de expans\u00e3o da atividade dom\u00e9stica neste ano\nser\u00e1 inferior ao potencial. Em particular, o investimento tem-se retra\u00eddo,\ninfluenciado, principalmente, pela ocorr\u00eancia de eventos n\u00e3o econ\u00f4micos, e o\nconsumo privado mostra sinais de modera\u00e7\u00e3o. Entretanto, para o Comit\u00ea, depois\nde um per\u00edodo necess\u00e1rio de ajustes, o ritmo de atividade tende a se\nintensificar, na medida em que a confian\u00e7a de firmas e fam\u00edlias se fortale\u00e7a.\nAl\u00e9m disso, o Comit\u00ea avalia que, no m\u00e9dio prazo, mudan\u00e7as importantes devem\nocorrer na composi\u00e7\u00e3o da demanda e da oferta agregada. O consumo tende a\ncrescer em ritmo moderado e os investimentos tendem a ganhar impulso. Essas\nmudan\u00e7as, somadas a outras ora em curso, antecipam uma composi\u00e7\u00e3o do\ncrescimento da demanda agregada no m\u00e9dio prazo mais favor\u00e1vel ao crescimento\npotencial. No que se refere ao componente externo da demanda agregada, o\ncen\u00e1rio de maior crescimento global, combinado com a deprecia\u00e7\u00e3o do real, milita\nno sentido de torn\u00e1-lo mais favor\u00e1vel ao crescimento da economia brasileira.\nPelo lado da oferta, o Comit\u00ea avalia que, em prazos mais longos, emergem\nperspectivas mais favor\u00e1veis \u00e0 competitividade da ind\u00fastria e da agropecu\u00e1ria. O\nsetor de servi\u00e7os, por sua vez, tende a crescer a taxas menores do que as\nregistradas em anos recentes. Para o Comit\u00ea, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que esses\ndesenvolvimentos \u2013 somados a avan\u00e7os na qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e ao\nprograma de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos \u2013 traduzir-se-\u00e3o numa aloca\u00e7\u00e3o mais\neficiente dos fatores de produ\u00e7\u00e3o da economia e em ganhos de produtividade. \n\n\u00a0\n\n25. O Copom reitera que o\ncen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias\ncom as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais. O Comit\u00ea pondera que, no\nhorizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, o balan\u00e7o do setor p\u00fablico tende\na se deslocar para a zona de neutralidade e n\u00e3o descarta a hip\u00f3tese de migra\u00e7\u00e3o\npara a zona de conten\u00e7\u00e3o. O Comit\u00ea nota ainda que a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios compat\u00edveis com as\nhip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o contribuir\u00e1 para\ncriar uma percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente macroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no\nlongo prazo. Destaca, tamb\u00e9m, que essa trajet\u00f3ria de superavit prim\u00e1rios fortalecer\u00e1 a percep\u00e7\u00e3o de sustentabilidade do\nbalan\u00e7o do setor p\u00fablico. Assim, contribui para diminuir o custo de\nfinanciamento da d\u00edvida p\u00fablica, com repercuss\u00f5es favor\u00e1veis sobre o custo de\ncapital de modo geral, em \u00faltima inst\u00e2ncia, estimulando o investimento privado\nno m\u00e9dio e no longo prazo. Especificamente sobre o combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea\ndestaca que a literatura e as melhores pr\u00e1ticas internacionais recomendam um\ndesenho de pol\u00edtica fiscal consistente e sustent\u00e1vel, de modo a permitir que as\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria sejam plenamente transmitidas aos pre\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n26. O Copom destaca que o\ncen\u00e1rio central contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito, o que j\u00e1 est\u00e1 sendo\nobservado. A esse respeito, importa destacar que, ap\u00f3s anos em forte expans\u00e3o,\no mercado de cr\u00e9dito voltado ao consumo passou por modera\u00e7\u00e3o, de modo que, nos\n\u00faltimos trimestres, observaram-se, de um lado, redu\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o por parte\nde bancos e, de outro, desalavancagem das fam\u00edlias. No agregado, portanto,\ninfere-se que os riscos no segmento de cr\u00e9dito ao consumo v\u00eam sendo mitigados.\nEm outra dimens\u00e3o, a exemplo de a\u00e7\u00f5es recentemente implementadas, o Comit\u00ea\nconsidera oportuno refor\u00e7ar as iniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es de\nsubs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n27. No mercado de fatores, como\nantecipado em Notas anteriores, o Copom observa que a estreita margem de\nociosidade no mercado de trabalho tem arrefecido, com alguns dados confirmando\no in\u00edcio de um processo de distens\u00e3o nesse mercado. No entanto, o Copom pondera\nque \u00e9 preciso ampliar o horizonte de observa\u00e7\u00f5es, e que ainda prevalece risco\nsignificativo relacionado, particularmente, \u00e0 possibilidade de concess\u00e3o de\naumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o crescimento da produtividade, com\nrepercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante a concess\u00e3o de reajustes\npara o sal\u00e1rio m\u00ednimo n\u00e3o t\u00e3o expressivos, bem como a ocorr\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es\nreais de sal\u00e1rios mais condizentes com as estimativas de ganhos de\nprodutividade do trabalho, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial ainda\npermanece originando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n28. Para o Copom, o fato de\na infla\u00e7\u00e3o atualmente se encontrar em patamares elevados reflete, em grande parte,\nos efeitos de dois importantes processos de ajustes de pre\u00e7os relativos na\neconomia \u2013 realinhamento dos pre\u00e7os dom\u00e9sticos em rela\u00e7\u00e3o aos internacionais e\nrealinhamento dos pre\u00e7os administrados em rela\u00e7\u00e3o aos livres. O Comit\u00ea\nconsidera ainda que, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, entre outros fatores, esses\najustes de pre\u00e7os relativos na economia tornaram o balan\u00e7o de riscos para a\ninfla\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel para este ano. Nesse contexto, conforme antecipado em\nNotas anteriores, esses ajustes de pre\u00e7os fazem com que a infla\u00e7\u00e3o se eleve no\ncurto prazo e tenda a permanecer elevada em 2015, necessitando determina\u00e7\u00e3o e\nperseveran\u00e7a para impedir sua transmiss\u00e3o para prazos mais longos. Ao tempo em\nque reconhece que esses ajustes de pre\u00e7os relativos t\u00eam impactos diretos sobre\na infla\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea reafirma sua vis\u00e3o de que a pol\u00edtica monet\u00e1ria pode e deve\nconter os efeitos de segunda ordem deles decorrentes, para circunscrev\u00ea-los a 2015.\n\n\u00a0\n\n29. Diante do exposto,\navaliando o cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico e as perspectivas para a infla\u00e7\u00e3o, o Copom\ndecidiu, por unanimidade, elevar a taxa Selic em 0,50 p.p., para 13,75% a.a.,\nsem vi\u00e9s.\n\n\u00a0\n\n30. Votaram por essa\ndecis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini (Presidente),\nAldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles, Luiz Awazu\nPereira da Silva, Luiz Edson Feltrim, Ot\u00e1vio Ribeiro Damaso, Sidnei Corr\u00eaa\nMarques e Tony Volpon. \n\n\u00a0\n\n31. O Copom avalia que a\ndemanda agregada tende a se apresentar moderada no horizonte relevante para a\npol\u00edtica monet\u00e1ria. De um lado, o consumo das fam\u00edlias tende a se estabilizar, devido\na fatores como emprego, renda e cr\u00e9dito; de outro, o financiamento imobili\u00e1rio,\na concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e a amplia\u00e7\u00e3o da renda agr\u00edcola, entre outros,\ntendem a favorecer os investimentos. Por sua vez, as exporta\u00e7\u00f5es devem ser\nbeneficiadas pelo cen\u00e1rio de maior crescimento de importantes parceiros\ncomerciais e pela deprecia\u00e7\u00e3o do real. Para o Comit\u00ea, os efeitos conjugados desses\nelementos, os desenvolvimentos no \u00e2mbito parafiscal e no mercado de ativos e,\nneste ano, a din\u00e2mica de recomposi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os administrados s\u00e3o fatores importantes\ndo contexto no qual decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com\nvistas a assegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a meta de 4,5% estabelecida\npelo CMN, ao final de 2016. \n\n\u00a0\n\n32. A prop\u00f3sito, o Copom\navalia que o cen\u00e1rio de converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para 4,5% no final de 2016 tem\nse fortalecido. Para o Comit\u00ea, contudo, os avan\u00e7os alcan\u00e7ados no combate \u00e0\ninfla\u00e7\u00e3o \u2013 a exemplo de sinais benignos vindos de indicadores de expectativas\nde m\u00e9dio e longo prazo \u2013 ainda n\u00e3o se mostram suficientes. Nesse contexto, o\nCopom reafirma que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve manter-se vigilante.\n\n\u00a0\n\n33. Ao final da reuni\u00e3o,\nfoi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 28 de julho de 2015, para as\napresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e, no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 26.042, de 24 de junho de\n2014.\n\n\u00a0\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 204, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]