[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2014-09-11T03:00:00Z", "Titulo": "185\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2014-09-03T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente\nda economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\nData: 2 e 3/9/2014\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (2/9) e do 20\u00ba\nandar (3/9) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h19 (2/9) e 16h43 (3/9) \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h28 (2/9) e 19h22\n(3/9) \n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 2/9)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 3/9)\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais \n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 2/9)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\nRodrigo Lage de\nAra\u00fajo \u2013 Coordenador do Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom analisaram\na evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e para a\neconomia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo\nobjetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n(IPCA) atingiu 0,01% em julho, 0,02 ponto percentual (p.p.) abaixo da\nregistrada em julho de 2013 e 0,39 p.p. abaixo da registrada em junho de 2014.\nDessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses se deslocou para 6,50% em julho\n(6,27% em julho de 2013), com pre\u00e7os livres aumentando 7,07% (7,86% em julho de\n2013), e pre\u00e7os administrados, 4,63% (1,31% em julho de 2013). Especificamente\nsobre pre\u00e7os livres, os de itens comercializ\u00e1veis aumentaram 7,11% em doze\nmeses (6,81% em julho de 2013), e os de n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 7,04% (8,80% em julho\nde 2013). Note-se ainda que os pre\u00e7os no segmento de alimentos e bebidas\naumentaram 7,70% em doze meses at\u00e9 julho (11,41% em julho de 2013), e os dos\nservi\u00e7os, 8,45% (8,48% at\u00e9 julho de 2013). Em s\u00edntese, as informa\u00e7\u00f5es\ndispon\u00edveis sugerem certa persist\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o, o que reflete, em parte, a\ndin\u00e2mica dos pre\u00e7os no segmento de servi\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, deslocou-se de 0,62% em junho para 0,19% em julho, e, assim, a\nvaria\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 6,66% (0,40 p.p. acima da registrada\nem julho de 2013). Especificamente, o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o deslocou-se\nde 0,61% em junho para 0,21% em julho; o n\u00facleo por exclus\u00e3o de monitorados e\nde alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, de 0,73% para 0,01%; o n\u00facleo por exclus\u00e3o, que\ndescarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, bem como combust\u00edveis, de 0,71%\npara 0,19%; o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,47% para 0,17%; e\no n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,56% para 0,35%. O \u00edndice de\ndifus\u00e3o situou-se em 59,0% em julho (3,9 p.p. acima do registrado em julho de\n2013).\n\n\u00a0\n\n3.\nO\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI), ap\u00f3s recuar 0,63% em\njunho, diminuiu 0,55% em julho, com varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses de 5,05% (4,84%\nem julho de 2013). O principal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao\nProdutor Amplo (IPA), variou 3,97% em doze meses (4,02% em julho de 2013), 1,88%\nno segmento de produtos agropecu\u00e1rios e 4,76% no de produtos industriais. O\n\u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo componente mais importante do\nIGP-DI, aumentou 6,85% em doze meses at\u00e9 julho (5,80% em julho de 2013); e o\n\u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor peso no\nIGP-DI, 7,51% (7,80% em julho de 2013), em parte, reflexo de press\u00f5es de custos\nde m\u00e3o de obra, que variaram 8,48% no per\u00edodo. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os\nao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo Instituto\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), diminuiu 0,29% em julho, com\nvaria\u00e7\u00e3o em doze meses de 3,45%. O Copom avalia que os efeitos do comportamento\ndos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor depender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es\natuais e prospectivas da demanda e das expectativas dos formadores de pre\u00e7os em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativas\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Em junho de 2014, o IBC-Br variou -2,15% em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2013\ne, ajustado sazonalmente, -1,48% em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. O Purchasing Managers\u2019 Index (PMI)\ncomposto para o Brasil atingiu 49,6 em agosto, indicando decl\u00ednio marginal na\nprodu\u00e7\u00e3o do setor privado pelo quinto m\u00eas consecutivo, com o primeiro aumento\nna produ\u00e7\u00e3o do setor industrial desde mar\u00e7o sendo parcialmente contrabalan\u00e7ado\npela queda moderada na atividade do setor de servi\u00e7os. Por sua vez, o \u00cdndice de\nConfian\u00e7a do Consumidor (ICC) da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), ap\u00f3s avan\u00e7ar\npor dois meses, recuou 4,3% em agosto, atingindo o menor patamar desde abril de\n2009. J\u00e1 o \u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI) e o \u00cdndice de Confian\u00e7a de\nServi\u00e7os (ICS), ambos da FGV, recuaram em agosto pelo oitavo m\u00eas consecutivo e\nencontram-se no menor patamar desde abril de 2009. No que se refere \u00e0\nagricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA), do IBGE,\nprojeta, em julho, crescimento de 2,6% na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em 2014, em rela\u00e7\u00e3o\na 2013.\n\n\u00a0\n\n5.\nO\nProduto Interno Bruto (PIB) a pre\u00e7os de mercado contraiu 0,6% no segundo trimestre\nde 2014, ap\u00f3s recuar 0,2% no trimestre anterior, de acordo com dados\ndessazonalizados pelo IBGE. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo trimestre do ano\nanterior, a varia\u00e7\u00e3o foi de -0,9% no segundo trimestre (1,9% no primeiro\ntrimestre). Sob a \u00f3tica da demanda agregada, o consumo das fam\u00edlias avan\u00e7ou 0,3%\nno segundo trimestre de 2014 ante o trimestre anterior, de acordo com dados\ndessazonalizados, e 1,2% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre de 2013. Por sua vez, o\nconsumo do governo recuou 0,7% na margem e cresceu 0,9% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo\ntrimestre do ano anterior. J\u00e1 a Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo (FBCF) recuou 5,3%\nem rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior e 11,2% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre de 2013.\n\n\u00a0\n\n6.\nAp\u00f3s\ncinco meses consecutivos de queda, a atividade fabril cresceu 0,7% em julho, de\nacordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, divulgada pelo IBGE. Na s\u00e9rie\nsem ajuste sazonal, houve diminui\u00e7\u00e3o de 3,6% em julho em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas\ndo ano anterior. Assim, o setor industrial acumula varia\u00e7\u00e3o negativa de 2,8% no\nano. Na compara\u00e7\u00e3o com igual m\u00eas do ano anterior, foram observados resultados\nnegativos em 3 das 4 grandes categorias econ\u00f4micas e em 16 dos 26 ramos\npesquisados. De acordo com dados divulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria\n(CNI), o faturamento real da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o caiu 5,7% de maio para junho\nde 2014, de acordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais. O indicador PMI\ndo setor industrial, por seu turno, aponta, em agosto, a primeira expans\u00e3o em\ncinco meses.\n\n\u00a0\n\n7.\nEntre\nas categorias de uso, comparando-se os n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o de julho com os\nregistrados em junho, de acordo com a s\u00e9rie com ajuste sazonal, o maior avan\u00e7o ocorreu\nem bens de consumo dur\u00e1veis (20,3%), seguido por bens de capital (16,7%) e bens\nde consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis (0,7%). Por outro lado, ocorreu queda em bens intermedi\u00e1rios\n(0,3%). Comparando-se os n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o de julho com os registrados no\nmesmo m\u00eas de 2013, observa-se avan\u00e7o apenas na produ\u00e7\u00e3o de bens semi e n\u00e3o\ndur\u00e1veis (0,6%). J\u00e1 os setores de bens dur\u00e1veis, bens de capital e bens\nintermedi\u00e1rios apresentaram queda de 13,7%, 6,4% e 3,6%, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n8.\nO\nIBGE divulgou resultados da Pesquisa Mensal de Emprego (PME) referentes a julho\nde 2014 para apenas 4 das 6 regi\u00f5es metropolitanas usualmente pesquisadas, em\nraz\u00e3o de paralisa\u00e7\u00e3o de servidores. Nesse sentido, ainda ser\u00e3o conhecidos os\ndados relativos a Salvador e a Porto Alegre. A taxa de desocupa\u00e7\u00e3o ficou\nest\u00e1vel em julho nas quatro regi\u00f5es divulgadas, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. Em\nrela\u00e7\u00e3o a julho de 2013, a taxa declinou 1,1 p.p. no Rio de Janeiro, 1,0 p.p.\nem Recife, 0,9 p.p. em S\u00e3o Paulo e 0,2 p.p. em Belo Horizonte. Dados divulgados\npelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) mostram cria\u00e7\u00e3o de 11,8 mil postos\nde trabalho formais em julho, a menor gera\u00e7\u00e3o l\u00edquida para o m\u00eas desde 1999. Em\nsuma, dados dispon\u00edveis indicam estreita margem de ociosidade no mercado de\ntrabalho, embora as evid\u00eancias apontem acomoda\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n9.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio varejista restrito avan\u00e7ou 0,8% em junho, em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior. Por sua vez, o volume de vendas do\ncom\u00e9rcio ampliado, que inclui o setor automobil\u00edstico e o setor de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, diminuiu 6,1% em junho, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. As varia\u00e7\u00f5es\nmensais foram de -0,7% e -3,6%, respectivamente, de acordo com as s\u00e9ries\ndessazonalizadas. Em doze meses, a taxa de crescimento do com\u00e9rcio ampliado foi\nde 1,9%, com expans\u00e3o em oito dos dez segmentos pesquisados. O \u00cdndice de\nConfian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM), medido pela FGV, recuou em agosto, refletindo\npiora do quadro atual, e atingiu novo m\u00ednimo da s\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em\nmar\u00e7o de 2010. O Copom avalia que a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 sendo\ninfluenciada pelas transfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo de crescimento da\nmassa salarial real e pela expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n10. O N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o\nda Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela\nFGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 83,6% em agosto e, na s\u00e9rie dessazonalizada,\n83,2%. Entre as categorias de uso da ind\u00fastria, de acordo com as s\u00e9ries com\najuste sazonal, as que mostram Nuci mais elevado s\u00e3o as de material para\nconstru\u00e7\u00e3o (88,2%) e de bens intermedi\u00e1rios (84,7%), seguidas pelas de bens de\nconsumo dur\u00e1veis (83,1%), de capital (81,2%) e de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis (80,5%).\nPor sua vez, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital recuou 0,4% no per\u00edodo de doze meses\nencerrado em junho.\n\n\u00a0\n\n11. O saldo da balan\u00e7a\ncomercial atingiu US$6,4 bilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 agosto. Esse resultado\nadveio de exporta\u00e7\u00f5es de US$239,4 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$233,0 bilh\u00f5es,\ncom avan\u00e7o de 0,3% e recuo de 1,3%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao acumulado\nat\u00e9 agosto de 2013. Por sua vez, o deficit\nem transa\u00e7\u00f5es correntes acumulado em doze meses atingiu US$78,4 bilh\u00f5es em julho,\nequivalente a 3,5% do PIB. J\u00e1 os investimentos estrangeiros diretos totalizaram\nUS$64,0 bilh\u00f5es na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, equivalentes a 2,8% do PIB.\n\n\u00a0\n\n12. No que se refere \u00e0\neconomia global, indicadores antecedentes apontam crescimento compat\u00edvel com a\ntend\u00eancia em importantes economias maduras e emergentes. Particularmente sobre\na Europa, em que pesem avan\u00e7os recentes, altas taxas de desemprego, aliadas \u00e0\nconsolida\u00e7\u00e3o fiscal e a incertezas pol\u00edticas constituem elementos de conten\u00e7\u00e3o\nde investimentos e do crescimento. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, o banco\ncentral norte-americano (Federal Reserve)\ndeu continuidade \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da compra de ativos e, de modo geral, prevalecem\nposturas acomodat\u00edcias nas economias maduras. Nas economias emergentes, prevalecem\nposturas de pol\u00edtica monet\u00e1ria relativamente menos acomodat\u00edcias. A infla\u00e7\u00e3o\ncontinua em n\u00edveis moderados ou baixos nas economias maduras; e, nas\nemergentes, em n\u00edveis mais elevados.\n\n\u00a0\n\n13. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent manteve-se em\npatamar pr\u00f3ximo a US$105 desde a reuni\u00e3o anterior do Copom. Cabe ressaltar que\na complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor de petr\u00f3leo tende a acentuar o\ncomportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa\nprevisibilidade de alguns componentes da demanda global e do fato de o\ncrescimento da oferta depender de projetos de investimentos de longa matura\u00e7\u00e3o\ne de elevado risco. Desde a reuni\u00e3o anterior do Copom, os pre\u00e7os internacionais\ndas commodities agr\u00edcolas e met\u00e1licas\nca\u00edram 2,70% e 0,14%, respectivamente. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os de\nAlimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e\nAlimenta\u00e7\u00e3o (FAO), recuou 1,7% em doze meses at\u00e9 julho de 2014.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14.\nOs choques identificados, e seus impactos, foram\nreavaliados de acordo com o novo conjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. \n\n\u00a0\n\n15.\nPara o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato\ne monitorados, projeta-se varia\u00e7\u00e3o de 5% em 2014, mesmo valor considerado na\nreuni\u00e3o do Copom de julho. Essa proje\u00e7\u00e3o considera varia\u00e7\u00f5es ocorridas, at\u00e9\njulho, nos pre\u00e7os da gasolina (-0,1%) e do g\u00e1s de buj\u00e3o (0,6%), bem como\nhip\u00f3teses de redu\u00e7\u00e3o de 6,3% nas tarifas de telefonia fixa e de aumento de\n16,8% nos pre\u00e7os da energia el\u00e9trica. Os itens para os quais se disp\u00f5e de mais\ninforma\u00e7\u00f5es foram projetados individualmente e, para os demais, as proje\u00e7\u00f5es se\nbaseiam em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que\nconsideram, entre outras vari\u00e1veis, componentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os\nlivres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP). Com base nesses\nmodelos, projeta-se varia\u00e7\u00e3o de 6% para o conjunto dos pre\u00e7os administrados por\ncontrato e monitorados, em 2015, mesmo valor considerado na reuni\u00e3o do Comit\u00ea\nde julho; e de 4,9% em 2016, ante 4,8% considerados na reuni\u00e3o de julho.\n\n\u00a0\n\n16.\nA trajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360 dias indica spread sobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia, de 51 pontos base (p.b.) e 0 p.b. para o quarto trimestre de 2014 e\nde 2015, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n17.\nConsidera-se como indicador fiscal o superavit prim\u00e1rio estrutural que deriva\ndas trajet\u00f3rias de superavit\nprim\u00e1rio, tanto para 2014 quanto para 2015, conforme par\u00e2metros estabelecidos\nna Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO)/2014 e no Projeto de Lei de Diretrizes\nOr\u00e7ament\u00e1rias (PLDO)/2015, respectivamente. Dessa forma, em determinado\nper\u00edodo, o impulso fiscal equivale \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do superavit estrutural em rela\u00e7\u00e3o ao observado no per\u00edodo anterior.\n\n\u00a0\n\n18.\nDesde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de Relacionamento com Investidores e\nEstudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA em 2014 passou de 6,48% para\n6,27% e, para 2015, de 6,10% para 6,29%.\n\n\u00a0\n\n19. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa\nde c\u00e2mbio em R$2,25/US$ e da taxa Selic em 11,00% ao ano (a.a.) em todo o\nhorizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2014 diminuiu\nem rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o anterior, mas permanece acima da\nmeta de 4,5% fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de\nmercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo\nGerin com analistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do\nCopom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2014 diminuiu em rela\u00e7\u00e3o ao valor\nconsiderado na reuni\u00e3o de julho, mas tamb\u00e9m permanece acima da meta para a\ninfla\u00e7\u00e3o. Para 2015, em ambos os cen\u00e1rios, as proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o se\nmantiveram est\u00e1veis, acima da meta; e, nos trimestres iniciais de 2016, as proje\u00e7\u00f5es\nindicam que a infla\u00e7\u00e3o entra em trajet\u00f3ria de converg\u00eancia.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20. O Copom ressalta que\na evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es que levam a aumentos dos\nriscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se manifestam, por exemplo,\nno encurtamento dos horizontes de planejamento das fam\u00edlias, empresas e\ngovernos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea\nenfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem o poder de compra de\nsal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas sobre a confian\u00e7a e o\nconsumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem o\npotencial de crescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de empregos e de\nrenda. \n\n\u00a0\n\n21. \u00c0 vista disso, o\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar, de forma mais\nduradoura, a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n22. O Copom considera\nque, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade financeira global\npermaneceram elevados, em particular, os derivados de mudan\u00e7as na inclina\u00e7\u00e3o da\ncurva de juros em importantes economias maduras. Apesar de identificar baixa\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados financeiros\ninternacionais, o Comit\u00ea pondera que o ambiente externo permanece complexo.\nPara o Comit\u00ea, n\u00e3o obstante dados recentemente divulgados terem se mostrado\nmenos positivos do que se antecipava, mantiveram-se as perspectivas de\natividade global mais intensa ao longo do horizonte relevante para a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria. H\u00e1 avan\u00e7os nas economias maduras, com recupera\u00e7\u00e3o da atividade em\nalguns pa\u00edses e intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento em outros, apesar de nessas\neconomias, de modo geral, permanecer limitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de\npol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalecer cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o fiscal neste e nos\npr\u00f3ximos anos. J\u00e1 em importantes economias emergentes, o ritmo de atividade n\u00e3o\ntem correspondido \u00e0s expectativas, em que pese a resili\u00eancia da demanda\ndom\u00e9stica. O Comit\u00ea destaca as evid\u00eancias de focos de tens\u00e3o e de volatilidade\nnos mercados de moedas, bem como as perspectivas de modera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica dos\npre\u00e7os de commodities nos mercados\ninternacionais, a despeito de press\u00f5es localizadas recentemente observadas.\n\n\u00a0\n\n23. O Copom pondera que\nas taxas de crescimento da absor\u00e7\u00e3o interna e do PIB se alinharam e que o ritmo\nde expans\u00e3o da atividade dom\u00e9stica tende a ser menos intenso este ano, em\ncompara\u00e7\u00e3o ao de 2013. No m\u00e9dio prazo, o Comit\u00ea avalia que mudan\u00e7as importantes\ndevem ocorrer na composi\u00e7\u00e3o da demanda e da oferta agregada. Nesse contexto, o\nconsumo tende a crescer em ritmo mais moderado do que o observado em anos\nrecentes; e os investimentos tendem a ganhar impulso. No que se refere ao\ncomponente externo da demanda agregada, o cen\u00e1rio de maior crescimento global,\ncombinado com a deprecia\u00e7\u00e3o do real, milita no sentido de torn\u00e1-lo mais\nfavor\u00e1vel ao crescimento da economia brasileira. Pelo lado da oferta, o Comit\u00ea\navalia que, em prazos mais longos, emergem perspectivas mais favor\u00e1veis \u00e0\ncompetitividade da ind\u00fastria, e tamb\u00e9m da agropecu\u00e1ria; e o setor de servi\u00e7os\ntende a crescer a taxas menores do que as registradas em anos recentes. Para o\nComit\u00ea, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que esses desenvolvimentos \u2013 somados a avan\u00e7os na\nqualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e ao programa de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos \u2013\ntraduzir-se-\u00e3o numa aloca\u00e7\u00e3o mais eficiente dos fatores de produ\u00e7\u00e3o da economia\ne em ganhos de produtividade. O Comit\u00ea ressalta, ainda, que a velocidade de\nmaterializa\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as acima citadas e dos ganhos delas decorrentes\ndepende do fortalecimento da confian\u00e7a de firmas e fam\u00edlias.\n\n\u00a0\n\n24. O Copom observa que o\ncen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias\ncom as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais e que se criam condi\u00e7\u00f5es para\nque, no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, o balan\u00e7o do setor p\u00fablico\nse desloque para a zona de neutralidade. O Comit\u00ea nota ainda que a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios compat\u00edveis com as\nhip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o contribuiria para\ncriar uma percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente macroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no\nlongo prazo. Importa destacar, tamb\u00e9m, que a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios em patamares pr\u00f3ximos \u00e0 m\u00e9dia dos gerados em\nanos mais recentes contribuiria para diminuir o custo de financiamento da\nd\u00edvida p\u00fablica, com repercuss\u00f5es favor\u00e1veis sobre o custo de capital de modo\ngeral, o que estimularia o investimento privado no m\u00e9dio e no longo prazo.\n\n\u00a0\n\n25. O Copom destaca que o\ncen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. Importa destacar\nque, ap\u00f3s anos em forte expans\u00e3o \u2013 arrefecida com a introdu\u00e7\u00e3o de medidas\nmacroprudenciais em finais de 2010 \u2013, o mercado de cr\u00e9dito voltado ao consumo\npassou por uma modera\u00e7\u00e3o, de modo que, nos \u00faltimos trimestres, observaram-se,\nde um lado, redu\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o por parte de bancos, de outro, desalavancagem\ndas fam\u00edlias. No agregado, portanto, infere-se que os riscos no segmento de\ncr\u00e9dito ao consumo v\u00eam sendo mitigados. Em outra dimens\u00e3o, o Comit\u00ea considera\noportunas iniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es de subs\u00eddios por\ninterm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n26. No mercado de\nfatores, o Copom destaca a estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho\ne pondera que, em tais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside na\npossibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o crescimento\nda produtividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante a\nconcess\u00e3o, este ano, de reajuste para o sal\u00e1rio m\u00ednimo n\u00e3o t\u00e3o expressivo\nquanto em anos anteriores, bem como a ocorr\u00eancia nos \u00faltimos trimestres de\nvaria\u00e7\u00f5es reais de sal\u00e1rios mais condizentes com as estimativas de ganhos de\nprodutividade do trabalho, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial ainda\npermanece originando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n27. Para o Copom, o fato\nde a infla\u00e7\u00e3o atualmente se encontrar em patamares elevados reflete, em parte,\na ocorr\u00eancia de dois importantes processos de ajustes de pre\u00e7os relativos na\neconomia \u2013 realinhamento dos pre\u00e7os dom\u00e9sticos em rela\u00e7\u00e3o aos internacionais e\nrealinhamento dos pre\u00e7os administrados em rela\u00e7\u00e3o aos livres. O Comit\u00ea\nreconhece que esses ajustes de pre\u00e7os relativos t\u00eam impactos diretos sobre a\ninfla\u00e7\u00e3o e reafirma sua vis\u00e3o de que a pol\u00edtica monet\u00e1ria pode e deve conter os\nefeitos de segunda ordem deles decorrentes. A prop\u00f3sito, para combater essas e\noutras press\u00f5es inflacion\u00e1rias, as condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias foram apertadas, mas o\nComit\u00ea avalia que os efeitos da eleva\u00e7\u00e3o da taxa Selic sobre a infla\u00e7\u00e3o, em\nparte, ainda est\u00e3o por se materializar. Al\u00e9m disso, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que, na\npresen\u00e7a de n\u00edveis de confian\u00e7a relativamente modestos, os efeitos das a\u00e7\u00f5es de\npol\u00edtica monet\u00e1ria sobre a infla\u00e7\u00e3o tendem a ser potencializados.\n\n\u00a0\n\n28. Diante disso,\navaliando a evolu\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico e as perspectivas para a\ninfla\u00e7\u00e3o, o Copom decidiu, por unanimidade, manter a taxa Selic em 11,00% a.a.,\nsem vi\u00e9s.\n\n\u00a0\n\n29. Votaram por essa\ndecis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini (Presidente),\nAldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles, Carlos Hamilton\nVasconcelos Ara\u00fajo, Luiz Awazu Pereira da Silva, Luiz Edson Feltrim e Sidnei\nCorr\u00eaa Marques. \n\n\u00a0\n\n30. O Copom avalia que a\ndemanda agregada tende a se apresentar relativamente robusta no horizonte\nrelevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. De um lado, o consumo das fam\u00edlias tende a\nregistrar ritmo moderado de expans\u00e3o, devido a efeitos de fatores de est\u00edmulo\ncomo o crescimento da renda e a expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito; de outro,\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras relativamente favor\u00e1veis, concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos,\namplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, entre outros, tendem a favorecer\na amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos. Esses elementos e os desenvolvimentos no \u00e2mbito\nparafiscal e no mercado de ativos s\u00e3o partes importantes do contexto no qual\ndecis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a\nconverg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n31. Apesar de a infla\u00e7\u00e3o ainda\nse encontrar elevada, o Copom pondera que press\u00f5es inflacion\u00e1rias ora presentes\nna economia \u2013 a exemplo das decorrentes dos processos de realinhamentos de\npre\u00e7os citados anteriormente e de ganhos salariais incompat\u00edveis com ganhos de\nprodutividade \u2013 tendem a arrefecer ou, at\u00e9 mesmo, a se esgotarem ao longo do\nhorizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. Em prazos mais curtos, some-se a\nisso o deslocamento do hiato do produto para o campo desinflacion\u00e1rio. Nesse\ncontexto, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que, mantidas as condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias \u2013 isto \u00e9, levando\nem conta estrat\u00e9gia que n\u00e3o contempla redu\u00e7\u00e3o do instrumento de pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\u2013, a infla\u00e7\u00e3o tende a entrar em trajet\u00f3ria de converg\u00eancia para a meta nos\ntrimestres finais do horizonte de proje\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n32. O Copom destaca que,\nem momentos como o atual, a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve se manter vigilante, de\nmodo a minimizar riscos de que n\u00edveis elevados de infla\u00e7\u00e3o, como o observado\nnos \u00faltimos doze meses, persistam no horizonte relevante para a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n33. Ao final da reuni\u00e3o,\nfoi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 28 de outubro de 2014, para\nas apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 24.064, de 12 de junho de\n2013.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 198, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]