[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2014-12-11T02:00:00Z", "Titulo": "187\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2014-12-03T02:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente\nda economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\nData: 2 e 3/12/2014\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (2/12) e do 20\u00ba\nandar (3/12) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h12 (2/12) e 16h50 (3/12)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h57 (2/12) e 20h14\n(3/12)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 2/12)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 3/12)\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais \n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti Maciel\n\u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 2/12)\n\nFernando de Aquino\nFonseca Neto \u2013 Coordenador do Departamento Econ\u00f4mico\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n(IPCA) atingiu 0,42% em outubro, 0,15 ponto percentual (p.p.) abaixo da\nregistrada no m\u00eas anterior. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses declinou\npara 6,59% (5,84% em outubro de 2013), com os pre\u00e7os livres aumentando 6,88% (7,37%\nem outubro de 2013), e os administrados, 5,57% (1,01% em outubro de 2013).\nEspecificamente sobre pre\u00e7os livres, os de itens comercializ\u00e1veis aumentaram 6,25%\nem doze meses (6,38% em outubro de 2013), e os de n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 7,47% (8,24%\nem outubro de 2013). Note-se ainda que os pre\u00e7os no segmento de alimentos e\nbebidas aumentaram 7,60% em doze meses at\u00e9 outubro (8,88% em outubro de 2013),\ne os dos servi\u00e7os, 8,50% (8,74% at\u00e9 outubro de 2013). Em s\u00edntese, as\ninforma\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sugerem certa persist\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o, o que reflete,\nem parte, a din\u00e2mica dos pre\u00e7os no segmento de servi\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, deslocou-se de 0,55% em setembro para 0,44% em outubro, e,\nassim, a varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 6,63% (0,35 p.p. acima da\nregistrada em outubro de 2013). Especificamente, o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o\ndeslocou-se de 0,57% em setembro para 0,44% em outubro; o n\u00facleo por exclus\u00e3o\nde monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, de 0,58% para 0,42%; o n\u00facleo por\nexclus\u00e3o, que descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, bem como\ncombust\u00edveis, de 0,55% para 0,41%; o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o,\nde 0,51% para 0,41%; e o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,54%\npara 0,51%. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em 64,9% em outubro (2,8 p.p. abaixo\ndo registrado em outubro de 2013).\n\n\u00a0\n\n3.\nO\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) aumentou 0,02% em setembro\ne 0,59% em outubro, com varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses se posicionando em 3,21%\n(5,46% em outubro de 2013). O principal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de\nPre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA), variou 1,32% em doze meses (5,07% em outubro de\n2013), 1,29% no segmento de produtos agropecu\u00e1rios e 1,32% no de produtos\nindustriais. O \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo componente mais\nimportante do IGP-DI, aumentou 6,84% em doze meses at\u00e9 outubro (5,36% em outubro\nde 2013); e o \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de\nmenor peso no IGP-DI, 6,87% (8,14% em outubro de 2013), em parte, reflexo de\npress\u00f5es de custos de m\u00e3o de obra, que variaram 8,48% no per\u00edodo. Por sua vez,\no \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado\npelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), avan\u00e7ou 0,94% em setembro,\ncom varia\u00e7\u00e3o em doze meses de 2,87%. O Copom avalia que os efeitos do\ncomportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor depender\u00e3o\ndas condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das expectativas dos\nformadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativas\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Em setembro de 2014, o IBC-Br variou 0,92% em rela\u00e7\u00e3o a setembro de\n2013 e, ajustado sazonalmente, 0,40% em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2014. O Purchasing Managers\u2019 Index (PMI)\ncomposto para o Brasil se\ndeslocou de 48,2 em outubro para 48,5 em novembro, n\u00edvel que sugere moderada\ncontra\u00e7\u00e3o da atividade. Por sua vez, o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC)\nda Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV) recuou 6,1% em novembro e atingiu o menor patamar\ndesde dezembro de 2008. O \u00cdndice de Confian\u00e7a de Servi\u00e7os (ICS) alcan\u00e7ou o\nmenor n\u00edvel da s\u00e9rie hist\u00f3rica, com recuo de 2,1% em novembro. J\u00e1 o \u00cdndice de\nConfian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI) avan\u00e7ou 3,6% em novembro, influenciado pela\nmelhora na percep\u00e7\u00e3o sobre o estado dos neg\u00f3cios. No que se refere \u00e0\nagricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA), do IBGE,\nprojetava, em outubro, crescimento de 2,5% na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em 2015, em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 de 2014.\n\n\u00a0\n\n5.\nO\nProduto Interno Bruto (PIB) a pre\u00e7os de mercado cresceu 0,1% no terceiro\ntrimestre de 2014, ap\u00f3s cair 0,6% no trimestre anterior, de acordo com dados\ndessazonalizados pelo IBGE. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo trimestre do ano\nanterior, a taxa se deslocou para -0,2% (-0,9% no segundo trimestre). Sob a\n\u00f3tica da demanda agregada, o consumo das fam\u00edlias recuou 0,3% ante o trimestre\nanterior, de acordo com dados dessazonalizados, e avan\u00e7ou 0,1% em rela\u00e7\u00e3o ao\nmesmo trimestre de 2013. Por sua vez, o consumo do governo cresceu 1,3% na\nmargem e 1,9% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre do ano anterior. J\u00e1 a Forma\u00e7\u00e3o\nBruta de Capital Fixo (FBCF) avan\u00e7ou 1,3% em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior e\nrecuou 8,5% em rela\u00e7\u00e3o ao terceiro trimestre de 2013.\n\n\u00a0\n\n6.\nA\natividade fabril mostrou varia\u00e7\u00e3o nula em outubro, ap\u00f3s recuar 0,2% em setembro,\nde acordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, divulgada pelo IBGE. Assim,\no setor industrial acumula varia\u00e7\u00e3o negativa de 3,0% no ano. Na s\u00e9rie sem\najuste sazonal, a produ\u00e7\u00e3o industrial diminuiu 3,6% em outubro, em rela\u00e7\u00e3o ao\nmesmo m\u00eas do ano anterior, com resultados negativos nas quatro grandes\ncategorias econ\u00f4micas e em 23 dos 26 ramos pesquisados. De acordo com dados\ndivulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento real da\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o aumentou 3,1% de setembro para outubro, de acordo\ncom a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, e encontra-se em n\u00edvel 1,3% maior do\nque o registrado em outubro de 2013. O indicador PMI do setor industrial, por seu\nturno, voltou a cair em novembro.\n\n\u00a0\n\n7.\nEntre\nas categorias de uso, comparando-se a produ\u00e7\u00e3o de outubro e setembro, de acordo\ncom a s\u00e9rie com ajuste sazonal, bens intermedi\u00e1rios (0,0%) e bens de capital\n(0,0%) registraram estabilidade na produ\u00e7\u00e3o. Por outro lado, houve redu\u00e7\u00e3o nos\nsetores de bens de consumo dur\u00e1veis (-0,8%) e de bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis\n(-0,6%). Comparando-se a produ\u00e7\u00e3o de outubro com a do mesmo m\u00eas de 2013, bens\nde capital (-11,4%) e bens de consumo dur\u00e1veis (-9,4%) assinalaram quedas mais\nacentuadas entre as grandes categorias econ\u00f4micas, acompanhados de recuo no segmento\nde bens intermedi\u00e1rios (-2,8%) e no de bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis\n(-0,1%).\n\n\u00a0\n\n8.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME) situou-se em 4,7% em outubro, menor valor para o m\u00eas\ndesde 2002, com redu\u00e7\u00e3o de 0,2 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e de 0,5 p.p. em\nrela\u00e7\u00e3o a outubro de 2013. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e\nEmprego (MTE) mostram destrui\u00e7\u00e3o de 30,3 mil postos de trabalho formais em outubro,\npior resultado para o m\u00eas desde o in\u00edcio da s\u00e9rie hist\u00f3rica. Em suma, dados\ndispon\u00edveis indicam estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho,\nembora alguns dados apontem processo de acomoda\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n9.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio varejista restrito avan\u00e7ou 0,5% em setembro, em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior. Por sua vez, o volume de vendas do\ncom\u00e9rcio ampliado, que inclui o setor automobil\u00edstico e o setor de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, diminuiu 1,2% em setembro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. As\nvaria\u00e7\u00f5es mensais foram de 0,4% e de 0,5%, respectivamente, de acordo com as\ns\u00e9ries dessazonalizadas. Em doze meses, a taxa de crescimento do com\u00e9rcio restrito\nalcan\u00e7ou 3,4%, e a do ampliado, -0,1%, com expans\u00e3o em cinco dos dez segmentos\npesquisados. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM), medido pela FGV, recuou 1,0%\nem novembro, apesar da evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-COM).\nO Copom avalia que a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 sendo influenciada pelas\ntransfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo de crescimento da massa salarial real\ne pela expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n10. O N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o\nda Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela\nFGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 83,9% em novembro e, na s\u00e9rie\ndessazonalizada, 82,7%. Entre as categorias de uso da ind\u00fastria, de acordo com\nas s\u00e9ries com ajuste sazonal, as que mostram Nuci mais elevado s\u00e3o as de material\npara constru\u00e7\u00e3o (87,1%) e as de bens de consumo dur\u00e1veis (85,4%), seguidas\npelas de bens intermedi\u00e1rios (84,4%), de capital (80,4%) e de consumo n\u00e3o\ndur\u00e1veis (77,8%). Por sua vez, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital recuou 5,4% no\nper\u00edodo de doze meses encerrado em setembro.\n\n\u00a0\n\n11. O deficit da balan\u00e7a comercial atingiu US$1,6\nbilh\u00e3o em doze meses at\u00e9 novembro. Esse resultado adveio de exporta\u00e7\u00f5es de US$228,4\nbilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$230,0 bilh\u00f5es, com recuo de 5,2% e de 3,7%, respectivamente,\nem rela\u00e7\u00e3o ao acumulado at\u00e9 novembro de 2013. Por sua vez, o deficit em transa\u00e7\u00f5es correntes\nacumulado em doze meses atingiu US$84,4 bilh\u00f5es em outubro, equivalente a 3,7%\ndo PIB. J\u00e1 os investimentos estrangeiros diretos totalizaram US$66,0 bilh\u00f5es na\nmesma base de compara\u00e7\u00e3o, equivalentes a 2,9% do PIB.\n\n\u00a0\n\n12. No que se refere \u00e0\neconomia global, indicadores antecedentes apontam crescimento compat\u00edvel com a\ntend\u00eancia em importantes economias maduras e emergentes. Particularmente sobre\na Europa, em que pesem avan\u00e7os recentes, altas taxas de desemprego, aliadas \u00e0\nconsolida\u00e7\u00e3o fiscal e a incertezas pol\u00edticas, constituem elementos de conten\u00e7\u00e3o\nde investimentos e do crescimento. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, confirmou-se\no fim do programa de compras de ativos por parte do banco central\nnorte-americano (Federal Reserve), e,\nde modo geral, nas economias maduras e emergentes prevalecem posturas\nacomodat\u00edcias. O Banco do Jap\u00e3o expandiu seu programa de est\u00edmulo monet\u00e1rio e\nsinalizou a possibilidade de novas extens\u00f5es. As taxas de infla\u00e7\u00e3o permanecem em\nn\u00edveis baixos nas economias maduras; nas emergentes, em n\u00edveis relativamente elevados.\n\n\u00a0\n\n13. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent recuou desde a\nreuni\u00e3o anterior do Copom e atingiu patamares pr\u00f3ximos a US$70. Cabe ressaltar\nque a complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor de petr\u00f3leo tende a acentuar\no comportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa\nprevisibilidade de alguns componentes da demanda global e oferta. Desde a\nreuni\u00e3o anterior do Copom, os pre\u00e7os internacionais das commodities agr\u00edcolas e met\u00e1licas recuaram 3,13% e 2,68%,\nrespectivamente. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado pela\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), recuou 6,9%\nem doze meses at\u00e9 outubro de 2014.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14.\nOs choques identificados, e seus impactos, foram\nreavaliados de acordo com o novo conjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. \n\n\u00a0\n\n15.\nPara o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato\ne monitorados, projeta-se varia\u00e7\u00e3o de 5,3% em 2014, mesmo valor considerado na\nreuni\u00e3o do Copom de outubro. Entre outros fatores, essa proje\u00e7\u00e3o considera\nvaria\u00e7\u00f5es ocorridas, at\u00e9 outubro, nos pre\u00e7os da gasolina (0,3%) e do g\u00e1s de\nbuj\u00e3o (3,8%), bem como hip\u00f3teses de redu\u00e7\u00e3o de 6,4% nas tarifas de telefonia fixa\ne de aumento de 17,6% nos pre\u00e7os da energia el\u00e9trica. Os itens para os quais se\ndisp\u00f5e de mais informa\u00e7\u00f5es foram projetados individualmente e, para os demais,\nas proje\u00e7\u00f5es se baseiam em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os\nadministrados, que consideram, entre outras vari\u00e1veis, componentes sazonais,\ninfla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP).\nCom base nesses modelos, projeta-se, para o conjunto dos pre\u00e7os administrados\npor contrato e monitorados, varia\u00e7\u00e3o de 6,0% em 2015, mesmo valor considerado\nna reuni\u00e3o do Comit\u00ea de outubro, e de 5,2% em 2016, ante 4,9% considerados na\nreuni\u00e3o anterior.\n\n\u00a0\n\n16.\nA trajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360 dias indica spread sobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia, de 66 pontos base (p.b.) e de 7 p.b. para o quarto trimestre de\n2014 e de 2015, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n17.\nConsidera-se como indicador fiscal o superavit prim\u00e1rio estrutural que deriva\ndas trajet\u00f3rias de superavit\nprim\u00e1rio, tanto para 2014 quanto para 2015, conforme par\u00e2metros estabelecidos\nna Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) de 2014 e no Projeto de Lei de\nDiretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (PLDO) de 2015, respectivamente. Dessa forma, em\ndeterminado per\u00edodo, o impulso fiscal equivale \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do superavit estrutural em rela\u00e7\u00e3o ao\nobservado no per\u00edodo anterior.\n\n\u00a0\n\n18.\nDesde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de Relacionamento com Investidores e\nEstudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA em 2014 passou de 6,45% para 6,43%\ne, para 2015, de 6,30% para 6,49%.\n\n\u00a0\n\n19. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa\nde c\u00e2mbio em R$2,55/US$ e da taxa Selic em 11,25% ao ano (a.a.) em todo o\nhorizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2014 reduziu-se\nem rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o anterior e permanece acima da meta\nde 4,5% fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado,\nque leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin com\nanalistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a\nproje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2014 tamb\u00e9m diminuiu em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado\nna reuni\u00e3o de outubro e permanece acima da meta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2015, a\nproje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o se manteve relativamente est\u00e1vel, tanto no cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia quanto no de mercado, nos dois casos, acima da meta de 4,5%. Para os\ntr\u00eas primeiros trimestres de 2016, apesar de indicarem que a infla\u00e7\u00e3o entra em\ntrajet\u00f3ria de converg\u00eancia para a meta de 4,5% fixada pelo CMN, as proje\u00e7\u00f5es\ntamb\u00e9m apontam infla\u00e7\u00e3o acima da mesma, tanto no cen\u00e1rio de refer\u00eancia quanto\nno de mercado. \n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20. O Copom ressalta que\na evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es que levam a aumentos dos\nriscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se manifestam, por exemplo,\nno encurtamento dos horizontes de planejamento das fam\u00edlias, empresas e\ngovernos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea\nenfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem o poder de compra de\nsal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas sobre a confian\u00e7a e o\nconsumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem o\npotencial de crescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de empregos e de\nrenda. \n\n\u00a0\n\n21. \u00c0 vista disso, o\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar, de forma mais\nduradoura, a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n22. O Copom considera\nque, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, permaneceram elevados os riscos para a\nestabilidade financeira global, a exemplo dos derivados de mudan\u00e7as na\ninclina\u00e7\u00e3o da curva de juros em importantes economias maduras. Apesar de\nidentificar baixa probabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados\nfinanceiros internacionais, o Comit\u00ea pondera que o ambiente externo permanece\ncomplexo. Para o Comit\u00ea, n\u00e3o obstante dados recentemente divulgados terem se\nmostrado menos positivos do que se antecipava, mantiveram-se as perspectivas de\natividade global mais intensa ao longo do horizonte relevante para a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria. H\u00e1 avan\u00e7os nas economias maduras, com recupera\u00e7\u00e3o da atividade em\nalguns pa\u00edses e intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento em outros, apesar de\nnessas economias, de modo geral, permanecer limitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalecer cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o fiscal neste e nos\npr\u00f3ximos anos. J\u00e1 em importantes economias emergentes, o ritmo de atividade n\u00e3o\ntem correspondido \u00e0s expectativas, em que pese a resili\u00eancia da demanda\ndom\u00e9stica. O Comit\u00ea destaca as evid\u00eancias de focos de tens\u00e3o e de volatilidade\nnos mercados de moedas, bem como as perspectivas de modera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica dos\npre\u00e7os de commodities nos mercados\ninternacionais.\n\n\u00a0\n\n23. O Copom pondera que\nas taxas de crescimento da absor\u00e7\u00e3o interna e do PIB se alinharam e que o ritmo\nde expans\u00e3o da atividade dom\u00e9stica ser\u00e1 menos intenso este ano, em compara\u00e7\u00e3o\ncom o de 2013. Entretanto, na vis\u00e3o do Comit\u00ea, a atividade tende a entrar em\ntrajet\u00f3ria de recupera\u00e7\u00e3o no segundo semestre do pr\u00f3ximo ano. Al\u00e9m disso, o\nComit\u00ea avalia que, no m\u00e9dio prazo, mudan\u00e7as importantes devem ocorrer na\ncomposi\u00e7\u00e3o da demanda e da oferta agregada. O consumo tende a crescer em ritmo\nmoderado; e os investimentos tendem a ganhar impulso. Essas mudan\u00e7as, somadas a\noutras ora em curso, antecipam uma composi\u00e7\u00e3o do crescimento de m\u00e9dio prazo\nmais favor\u00e1vel ao crescimento potencial. No que se refere ao componente externo\nda demanda agregada, o cen\u00e1rio de maior crescimento global, combinado com a\ndeprecia\u00e7\u00e3o do real, milita no sentido de torn\u00e1-lo mais favor\u00e1vel ao\ncrescimento da economia brasileira. Pelo lado da oferta, o Comit\u00ea avalia que,\nem prazos mais longos, emergem perspectivas mais favor\u00e1veis \u00e0 competitividade\nda ind\u00fastria, e tamb\u00e9m da agropecu\u00e1ria; o setor de servi\u00e7os, por sua vez, tende\na crescer a taxas menores do que as registradas em anos recentes. Para o\nComit\u00ea, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que esses desenvolvimentos \u2013 somados a avan\u00e7os na\nqualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e ao programa de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos \u2013\ntraduzir-se-\u00e3o numa aloca\u00e7\u00e3o mais eficiente dos fatores de produ\u00e7\u00e3o da economia\ne em ganhos de produtividade. O Comit\u00ea ressalta, ainda, que a velocidade de\nmaterializa\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as acima citadas e dos ganhos delas decorrentes\ndepende do fortalecimento da confian\u00e7a de firmas e fam\u00edlias.\n\n\u00a0\n\n24. O Copom observa que o\ncen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias com\nas quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais. N\u00e3o obstante identificar\nevid\u00eancias de est\u00edmulos fiscais na composi\u00e7\u00e3o da demanda agregada este ano, na\nvis\u00e3o do Comit\u00ea, no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, o balan\u00e7o do\nsetor p\u00fablico tende a se deslocar para a zona de neutralidade, al\u00e9m disso,\npondera que n\u00e3o se pode descartar migra\u00e7\u00e3o para a zona de conten\u00e7\u00e3o fiscal. O\nComit\u00ea nota ainda que a gera\u00e7\u00e3o de superavit\nprim\u00e1rios compat\u00edveis com as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es\nde infla\u00e7\u00e3o contribuir\u00e1 para criar uma percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente\nmacroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo prazo. Importa destacar, tamb\u00e9m, que a\ngera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios que\nfortale\u00e7am a percep\u00e7\u00e3o de sustentabilidade do balan\u00e7o do setor p\u00fablico contribuir\u00e1\npara diminuir o custo de financiamento da d\u00edvida p\u00fablica, com repercuss\u00f5es\nfavor\u00e1veis sobre o custo de capital de modo geral, o que estimular\u00e1 o\ninvestimento privado no m\u00e9dio e no longo prazo.\n\n\u00a0\n\n25. O Copom destaca que o\ncen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. A esse respeito,\nimporta destacar que, ap\u00f3s anos em forte expans\u00e3o \u2013 arrefecida com a introdu\u00e7\u00e3o\nde medidas macroprudenciais em finais de 2010 \u2013, o mercado de cr\u00e9dito voltado\nao consumo passou por modera\u00e7\u00e3o, de modo que, nos \u00faltimos trimestres,\nobservaram-se, de um lado, redu\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o por parte de bancos, de outro,\ndesalavancagem das fam\u00edlias. No agregado, portanto, infere-se que os riscos no\nsegmento de cr\u00e9dito ao consumo v\u00eam sendo mitigados. Em outra dimens\u00e3o, o Comit\u00ea\nconsidera oportunas iniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es de subs\u00eddios\npor interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito; al\u00e9m disso, atribui elevada\nprobabilidade a que a\u00e7\u00f5es nesse sentido sejam implementadas no horizonte\nrelevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n26. No mercado de\nfatores, o Copom destaca a estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho\ne pondera que, em tais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside na\npossibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o\ncrescimento da produtividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o obstante a concess\u00e3o, este ano, de reajuste para o sal\u00e1rio m\u00ednimo n\u00e3o t\u00e3o\nexpressivo quanto em anos anteriores, bem como a ocorr\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es reais\nde sal\u00e1rios mais condizentes com as estimativas de ganhos de produtividade do\ntrabalho, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial ainda permanece originando\npress\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n27. Para o Copom, o fato\nde a infla\u00e7\u00e3o atualmente se encontrar em patamares elevados reflete, em parte,\na ocorr\u00eancia de dois importantes processos de ajustes de pre\u00e7os relativos na\neconomia \u2013 realinhamento dos pre\u00e7os dom\u00e9sticos em rela\u00e7\u00e3o aos internacionais e\nrealinhamento dos pre\u00e7os administrados em rela\u00e7\u00e3o aos livres. O Comit\u00ea considera\nainda que, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, entre outros fatores, a intensifica\u00e7\u00e3o desses\najustes de pre\u00e7os relativos na economia tornou o balan\u00e7o de riscos para a\ninfla\u00e7\u00e3o menos favor\u00e1vel. Nesse contexto, o Comit\u00ea n\u00e3o descarta a ocorr\u00eancia de\ncen\u00e1rio que contempla eleva\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o no curto prazo, e antecipa que a\ninfla\u00e7\u00e3o tende a permanecer elevada em 2015, mas ainda no pr\u00f3ximo ano entra em\nlongo per\u00edodo de decl\u00ednio. Ao tempo em que reconhece que esses ajustes de\npre\u00e7os relativos t\u00eam impactos diretos sobre a infla\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea reafirma sua\nvis\u00e3o de que a pol\u00edtica monet\u00e1ria pode e deve conter os efeitos de segunda\nordem deles decorrentes.\n\n\u00a0\n\n28. Diante do acima\nexposto, o Copom decidiu, por unanimidade, intensificar, neste momento, o\najuste da taxa Selic e elev\u00e1-la em 0,50 p.p., para 11,75% a.a., sem vi\u00e9s.\n\n\u00a0\n\n29. Votaram por essa\ndecis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini (Presidente),\nAldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles, Carlos Hamilton\nVasconcelos Ara\u00fajo, Luiz Awazu Pereira da Silva, Luiz Edson Feltrim e Sidnei\nCorr\u00eaa Marques. \n\n\u00a0\n\n30. O Copom avalia que a\ndemanda agregada tende a se apresentar relativamente robusta no horizonte\nrelevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. De um lado, o consumo das fam\u00edlias tende a\nregistrar ritmo moderado de expans\u00e3o, devido a efeitos de fatores de est\u00edmulo\ncomo o crescimento da renda e a expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito; de outro,\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras relativamente favor\u00e1veis, concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos,\namplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, entre outros, tendem a favorecer\na amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos. Por sua vez, as exporta\u00e7\u00f5es tendem a ser\nbeneficiadas pelo cen\u00e1rio de maior crescimento de importantes parceiros\ncomerciais e pela deprecia\u00e7\u00e3o do real. Esses elementos e os desenvolvimentos no\n\u00e2mbito parafiscal e no mercado de ativos s\u00e3o partes importantes do contexto no\nqual decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a\nassegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas, que, na vis\u00e3o\ndo Comit\u00ea, tende a ocorrer em 2016.\n\n\u00a0\n\n31.\nO\nCopom destaca que, em momentos como o atual, a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve se\nmanter especialmente vigilante, de modo a minimizar riscos de que n\u00edveis\nelevados de infla\u00e7\u00e3o, como o observado nos \u00faltimos doze meses, persistam no\nhorizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. Entretanto, considerando os\nefeitos cumulativos e defasados da pol\u00edtica monet\u00e1ria, entre outros fatores, o\nComit\u00ea avalia que o esfor\u00e7o adicional de pol\u00edtica monet\u00e1ria tende a ser\nimplementado com parcim\u00f4nia.\n\n\u00a0\n\n32. Ao final da reuni\u00e3o,\nfoi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 20 de janeiro de 2015, para\nas apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 26.042, de 24 de junho de\n2014.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 200, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]