[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2015-03-12T03:00:00Z", "Titulo": "189\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2015-03-04T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente\nda economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\nData: 3 e 4/3/2015\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (3/3) e do 20\u00ba\nandar (4/3) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h10 (3/3) e 16h47 (4/3)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h44 (3/3) e 19h56\n(4/3)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 3/3)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 4/3)\n\nFl\u00e1vio T\u00falio Vilela \u2013\nDepartamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais \n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 3/3)\n\nGustavo \u00canio Falc\u00e3o Freire \u2013 Assessor de\nImprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\nVera Maria Schneider\n\u2013 Coordenadora do Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n(IPCA) foi de 1,24% em janeiro, 0,46 ponto percentual (p.p.) acima da\nregistrada no m\u00eas anterior. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu\n7,14% em janeiro (5,59% em janeiro de 2014), com os pre\u00e7os livres aumentando 7,01%\n(6,65% em janeiro de 2014), e os administrados, 7,55% (2,15% em janeiro de 2014).\nEspecificamente sobre pre\u00e7os livres, os de itens comercializ\u00e1veis aumentaram\n5,57% em doze meses at\u00e9 janeiro (5,64% em janeiro de 2014), e os de n\u00e3o\ncomercializ\u00e1veis, 8,29% (7,56% em janeiro de 2014). Note-se ainda que os pre\u00e7os\nno segmento de alimentos e bebidas aumentaram 8,72% em doze meses at\u00e9 janeiro (7,25%\nem janeiro de 2014), e os dos servi\u00e7os, 8,76% (8,26% em janeiro de 2014). Em\ns\u00edntese, as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sugerem certa persist\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o, o\nque se reflete, em parte, na din\u00e2mica dos pre\u00e7os no segmento de servi\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, deslocou-se de 0,66% em dezembro para 0,83% em janeiro, e,\nassim, a varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 6,64% (0,57 p.p. acima da\nregistrada em janeiro de 2014). Especificamente, o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o deslocou-se\nde 0,68% em dezembro para 0,83% em janeiro; o n\u00facleo por exclus\u00e3o, que descarta\ndez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, bem como combust\u00edveis, de 0,73% para 1,16%;\no n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,53% para 0,79%; e o n\u00facleo\npor m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,49% para 0,74%. Por sua vez, o n\u00facleo\npor exclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio deslocou-se de 0,87%\npara 0,64%. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em 68,9% em janeiro (2,7 p.p. abaixo\ndo registrado em janeiro de 2014).\n\n\u00a0\n\n3.\nO\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) aumentou 0,67% em\njaneiro, com varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses se posicionando em 4,06% (5,62%\nem janeiro de 2014). O principal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao\nProdutor Amplo (IPA), variou 2,28% em doze meses (5,19% em janeiro de 2014), 6,81%\nno segmento de produtos agropecu\u00e1rios e 0,61% no de produtos industriais. O\n\u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo componente mais importante do\nIGP-DI, aumentou 7,65% em doze meses at\u00e9 janeiro (5,61% em janeiro de 2014); e\no \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor peso no\nIGP-DI, aumentou 6,99% (8,33% em janeiro de 2014), em parte, reflexo de\npress\u00f5es de custos de m\u00e3o de obra, que variaram 8,15% no per\u00edodo. Por sua vez,\no \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado\npelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), avan\u00e7ou 0,56% em dezembro,\ncom varia\u00e7\u00e3o em doze meses de 4,42%. O Copom avalia que os efeitos do\ncomportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor depender\u00e3o\ndas condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das expectativas dos\nformadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativas\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Em dezembro de 2014, o IBC-Br avan\u00e7ou 0,65% em rela\u00e7\u00e3o a dezembro de\n2013 e, ajustado sazonalmente, recuou 0,55% em rela\u00e7\u00e3o a novembro de 2014. O Purchasing Managers\u2019 Index (PMI)\ncomposto para o Brasil se deslocou de 49,2 em janeiro para 51,3 em fevereiro,\nultrapassando o n\u00edvel de 50,0 pela primeira vez desde setembro de 2014. Por sua\nvez, o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC), da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas\n(FGV), recuou 4,9% em fevereiro, atingindo o menor valor da s\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada\nem setembro de 2005. O \u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI) recuou 3,4% em\nfevereiro, enquanto o \u00cdndice de Confian\u00e7a de Servi\u00e7os (ICS) recuou 5,4% em fevereiro,\nlevando o \u00edndice ao menor n\u00edvel da s\u00e9rie hist\u00f3rica, iniciada em junho de 2008. No\nque se refere \u00e0 agricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola\n(LSPA), do IBGE, projetava, em janeiro, crescimento de 4,4% na produ\u00e7\u00e3o de\ngr\u00e3os em 2015, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de 2014.\n\n\u00a0\n\n5.\nA\natividade fabril avan\u00e7ou 2,0% em janeiro, ap\u00f3s recuar 3,2% em dezembro, de\nacordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, divulgada pelo IBGE. Assim, o\nsetor industrial acumula, nos \u00faltimos doze meses, varia\u00e7\u00e3o negativa de 3,5% em janeiro\nde 2015. Na s\u00e9rie sem ajuste sazonal, a produ\u00e7\u00e3o industrial recuou 5,2% em janeiro,\nem rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior, com resultados negativos nas quatro\ncategorias de uso e em 20 dos 26 ramos pesquisados. De acordo com dados\ndivulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento real da\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o recuou 2,6% de dezembro para janeiro, de acordo com\na s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, e encontra-se em n\u00edvel 8,4% menor do que\no registrado em janeiro de 2014. O indicador PMI do setor industrial, por seu\nturno, recuou de 50,7 em janeiro para 49,6 em fevereiro.\n\n\u00a0\n\n6.\nEntre\nas categorias de uso, comparando-se a produ\u00e7\u00e3o de dezembro e janeiro, de acordo\ncom a s\u00e9rie com ajuste sazonal, o setor de bens de capital (9,1%) assinalou a\nexpans\u00e3o mais acentuada, seguido pelo setor de bens intermedi\u00e1rios (0,7%). Por\noutro lado, bens de consumo dur\u00e1veis (-1,4%) e bens de consumo semi e n\u00e3o\ndur\u00e1veis (-0,3%) registraram resultados negativos em janeiro de 2015. Comparando-se\na produ\u00e7\u00e3o de janeiro com a do mesmo m\u00eas de 2014, houve redu\u00e7\u00e3o nas quatro\ncategorias: bens de capital (-16,4%), bens de consumo dur\u00e1veis (-13,9%), bens\nde consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis (-5,3%) e bens intermedi\u00e1rios (-2,4%).\n\n\u00a0\n\n7.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME) situou-se em 5,3% em janeiro, com aumento de 1,0 p.p.\nem rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e de 0,5 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a janeiro de 2014. Dados\ndivulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) mostram redu\u00e7\u00e3o de 81,8\nmil postos de trabalho formais em janeiro, pior resultado para o m\u00eas desde 2009.\nEm suma, dados dispon\u00edveis indicam estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho,\nembora, na margem, indiquem processo de acomoda\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n8.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio varejista restrito avan\u00e7ou 0,3% em dezembro, em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior. Por sua vez, o volume de vendas do\ncom\u00e9rcio ampliado, que inclui o setor automobil\u00edstico e o setor de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, diminuiu 2,2% em dezembro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. As\nvaria\u00e7\u00f5es mensais foram de -2,6% e de -3,7%, respectivamente, de acordo com as\ns\u00e9ries dessazonalizadas. Em doze meses, a taxa de crescimento do com\u00e9rcio restrito\nalcan\u00e7ou 2,2%, e a do ampliado, -1,7%, com retra\u00e7\u00e3o em 4 dos 10 segmentos\npesquisados. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM), medido pela FGV, recuou 8,8%\nem fevereiro, atingindo o menor n\u00edvel da s\u00e9rie hist\u00f3rica. O Copom avalia que a\ntrajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 sendo influenciada pelas transfer\u00eancias\ngovernamentais, pelo ritmo de crescimento da massa salarial real e pela\nexpans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n9.\nO\nN\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 80,5% em janeiro\ne, na s\u00e9rie dessazonalizada, 82,0%. Entre as categorias de uso da ind\u00fastria, de\nacordo com as s\u00e9ries com ajuste sazonal, as que mostram Nuci mais elevado s\u00e3o as\nde material para constru\u00e7\u00e3o (87,0%) e as de bens intermedi\u00e1rios (84,7%),\nseguidas pelas de bens de consumo dur\u00e1veis (80,1%), de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis\n(78,8%) e de capital (75,5%). Por sua vez, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital recuou\n10,3% no per\u00edodo de doze meses encerrado em dezembro.\n\n\u00a0\n\n10. O deficit da balan\u00e7a comercial atingiu US$3,8\nbilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 fevereiro de 2015. Esse resultado adveio de\nexporta\u00e7\u00f5es de US$218,9 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$222,7 bilh\u00f5es, com recuo\nde 9,7% e de 7,6%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao acumulado at\u00e9 fevereiro de\n2014. Por sua vez, o deficit em\ntransa\u00e7\u00f5es correntes acumulado em doze meses atingiu US$90,4 bilh\u00f5es em janeiro\nde 2015, equivalente a 4,2% do Produto Interno Bruto (PIB). J\u00e1 os investimentos\nestrangeiros diretos totalizaram US$61,3 bilh\u00f5es na mesma base de compara\u00e7\u00e3o,\nequivalentes a 2,8% do PIB.\n\n\u00a0\n\n11. No que se refere \u00e0\neconomia global, indicadores antecedentes apontam, no horizonte relevante para\na pol\u00edtica monet\u00e1ria, crescimento compat\u00edvel com a tend\u00eancia em importantes\neconomias maduras e emergentes. Particularmente sobre a Europa, em que pesem a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria recentes, altas taxas de desemprego, aliadas \u00e0\nconsolida\u00e7\u00e3o fiscal e a incertezas pol\u00edticas, constituem elementos de conten\u00e7\u00e3o\nde investimentos e do crescimento. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, de modo\ngeral, nas economias maduras e emergentes prevalecem posturas acomodat\u00edcias. As\ntaxas de infla\u00e7\u00e3o permanecem em n\u00edveis baixos nas economias maduras e em n\u00edveis\nrelativamente elevados nas emergentes.\n\n\u00a0\n\n12. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent avan\u00e7ou desde\na reuni\u00e3o anterior do Copom e atingiu patamares pr\u00f3ximos a US$60. Cabe\nressaltar que a complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor de petr\u00f3leo tende\na acentuar o comportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa\nprevisibilidade de alguns componentes da demanda global e oferta. Desde a\nreuni\u00e3o anterior do Copom, os pre\u00e7os internacionais das commodities agr\u00edcolas avan\u00e7aram 0,34%, enquanto os pre\u00e7os das\nmet\u00e1licas recuaram 9,14%. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos,\ncalculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o\n(FAO), recuou 14,0% em doze meses at\u00e9 fevereiro de 2015.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n13. Os choques\nidentificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo conjunto\nde informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. \n\n\u00a0\n\n14.\nPara o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato\ne monitorados, projeta-se varia\u00e7\u00e3o de 10,7% em 2015, ante 9,3% considerados na reuni\u00e3o\ndo Copom de janeiro. Entre outros fatores, essa proje\u00e7\u00e3o considera hip\u00f3tese de\nvaria\u00e7\u00e3o de 8% no pre\u00e7o da gasolina, em grande parte, reflexo de incid\u00eancia da\nContribui\u00e7\u00e3o de Interven\u00e7\u00e3o no Dom\u00ednio Econ\u00f4mico (Cide) e do PIS/Cofins; de\n3,2% no pre\u00e7o do g\u00e1s de buj\u00e3o; de -4,1% nas tarifas de telefonia fixa; e de\n38,3% nos pre\u00e7os da energia el\u00e9trica, devido, em grande parte, ao repasse \u00e0s tarifas\ndo custo de opera\u00e7\u00f5es de financiamento da Conta de Desenvolvimento Energ\u00e9tico\n(CDE), contratadas em 2014. Os itens\npara os quais se disp\u00f5e de mais informa\u00e7\u00f5es foram projetados individualmente e,\npara os demais, as proje\u00e7\u00f5es se baseiam em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de\npre\u00e7os administrados, que consideram, entre outras vari\u00e1veis, componentes\nsazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de\nPre\u00e7os (IGP). Com base nesses modelos, projeta-se, para o conjunto dos pre\u00e7os\nadministrados por contrato e monitorados, varia\u00e7\u00e3o de 5,2% em 2016, ante 5,1%\nconsiderados na reuni\u00e3o do Comit\u00ea de janeiro.\n\n\u00a0\n\n15.\nA trajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360 dias indica spread sobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia, de -9 pontos base (p.b.) e de 11 p.b. para o quarto trimestre de\n2015 e de 2016, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n16.\nConsidera-se como indicador fiscal o superavit prim\u00e1rio estrutural que deriva\ndas trajet\u00f3rias de superavit prim\u00e1rio\nde 1,2% do PIB em 2015 e de 2% do PIB em 2016. Cabe destacar, ainda, que, em\ndeterminado per\u00edodo, o impulso fiscal equivale \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do superavit estrutural em rela\u00e7\u00e3o ao\nobservado no per\u00edodo anterior.\n\n\u00a0\n\n17.\nDesde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de Relacionamento com Investidores e\nEstudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA em 2015 passou de 6,72% para\n7,47% e, para 2016, de 5,60% para 5,50%.\n\n\u00a0\n\n18. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa\nde c\u00e2mbio em R$2,85/US$ e da taxa Selic em 12,25% ao ano (a.a.) em todo o\nhorizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2015 aumentou\nem rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o anterior e permanece acima da meta\nde 4,5% fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado,\nque leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin com\nanalistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a\nproje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2015 tamb\u00e9m se elevou em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado\nna reuni\u00e3o de janeiro e permanece acima da meta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2016, as\nproje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o diminu\u00edram em ambos os cen\u00e1rios, mas ainda encontram-se\nacima da meta de 4,5% fixada pelo CMN.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n19. O Copom ressalta que\na evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es que levam a aumentos dos\nriscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se manifestam, por exemplo,\nno encurtamento dos horizontes de planejamento das fam\u00edlias, empresas e\ngovernos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea\nenfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem o poder de compra de\nsal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas sobre a confian\u00e7a e o\nconsumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem o\npotencial de crescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de empregos e de\nrenda. \n\n\u00a0\n\n20. \u00c0 vista disso, o\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar, de forma mais\nduradoura, a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n21. O Copom considera\nque, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, permaneceram elevados os riscos para a\nestabilidade financeira global, a exemplo dos derivados de mudan\u00e7as na\ninclina\u00e7\u00e3o da curva de juros em importantes economias maduras. Apesar de\nidentificar baixa probabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados\nfinanceiros internacionais, o Comit\u00ea pondera que o ambiente externo permanece\ncomplexo. Para o Comit\u00ea, n\u00e3o obstante em 2014 as taxas de crescimento de\nimportantes economias terem sido menores do que se antecipava, prevalece\ntend\u00eancia de atividade global mais intensa ao longo do horizonte relevante para\na pol\u00edtica monet\u00e1ria. Nesse sentido, as perspectivas indicam recupera\u00e7\u00e3o da\natividade em algumas economias maduras e intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento\nem outras, apesar de nessas economias, de modo geral, permanecer limitado o\nespa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalecer cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o\nfiscal. Importantes economias emergentes experimentam per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o e,\npor conseguinte, de modera\u00e7\u00e3o no ritmo de atividade, em que pese a resili\u00eancia\nda demanda dom\u00e9stica. \n\n\u00a0\n\n22. Ainda sobre os\nmercados financeiros internacionais, o Copom destaca evid\u00eancias de focos de\nvolatilidade nos mercados de moedas e modera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica dos pre\u00e7os de commodities. Especificamente sobre o\npetr\u00f3leo, o Comit\u00ea assinala que, independentemente do comportamento dos pre\u00e7os\ndom\u00e9sticos da gasolina, a evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais tende a se\ntransmitir \u00e0 economia dom\u00e9stica tanto por meio de cadeias produtivas como a petroqu\u00edmica,\nquanto por interm\u00e9dio das expectativas de infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n23. O Copom pondera que\nas taxas de crescimento da absor\u00e7\u00e3o interna e do PIB se alinharam e que o ritmo\nde expans\u00e3o da atividade dom\u00e9stica este ano ser\u00e1 inferior ao potencial. Para o\nComit\u00ea, o ritmo de atividade tende a se intensificar na medida em que a\nconfian\u00e7a de firmas e fam\u00edlias se fortale\u00e7a. Al\u00e9m disso, o Comit\u00ea avalia que,\nno m\u00e9dio prazo, mudan\u00e7as importantes devem ocorrer na composi\u00e7\u00e3o da demanda e\nda oferta agregada. O consumo tende a crescer em ritmo moderado; e os\ninvestimentos tendem a ganhar impulso. Essas mudan\u00e7as, somadas a outras ora em\ncurso, antecipam uma composi\u00e7\u00e3o do crescimento da demanda agregada no m\u00e9dio\nprazo mais favor\u00e1vel ao crescimento potencial. No que se refere ao componente\nexterno da demanda agregada, o cen\u00e1rio de maior crescimento global, combinado\ncom a deprecia\u00e7\u00e3o do real, milita no sentido de torn\u00e1-lo mais favor\u00e1vel ao\ncrescimento da economia brasileira. Pelo lado da oferta, o Comit\u00ea avalia que,\nem prazos mais longos, emergem perspectivas mais favor\u00e1veis \u00e0 competitividade\nda ind\u00fastria, e tamb\u00e9m da agropecu\u00e1ria; o setor de servi\u00e7os, por sua vez, tende\na crescer a taxas menores do que as registradas em anos recentes. Para o\nComit\u00ea, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que esses desenvolvimentos \u2013 somados a avan\u00e7os na\nqualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e ao programa de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos \u2013\ntraduzir-se-\u00e3o numa aloca\u00e7\u00e3o mais eficiente dos fatores de produ\u00e7\u00e3o da economia\ne em ganhos de produtividade. \n\n\u00a0\n\n24. O Copom observa que o\ncen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias\ncom as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais. O Comit\u00ea pondera que, no\nhorizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, o balan\u00e7o do setor p\u00fablico tende\na se deslocar para a zona de neutralidade, e n\u00e3o descarta a hip\u00f3tese de\nmigra\u00e7\u00e3o para a zona de conten\u00e7\u00e3o. O Comit\u00ea nota ainda que a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios compat\u00edveis com as\nhip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o contribuir\u00e1 para\ncriar uma percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente macroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no\nlongo prazo. Destaca, tamb\u00e9m, que essa trajet\u00f3ria de superavit prim\u00e1rios fortalecer\u00e1 a percep\u00e7\u00e3o de sustentabilidade do\nbalan\u00e7o do setor p\u00fablico. Assim, contribui para diminuir o custo de\nfinanciamento da d\u00edvida p\u00fablica, com repercuss\u00f5es favor\u00e1veis sobre o custo de\ncapital de modo geral, em \u00faltima inst\u00e2ncia, estimulando o investimento privado\nno m\u00e9dio e no longo prazo. Especificamente sobre o combate a infla\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea\ndestaca que a literatura e as melhores pr\u00e1ticas internacionais recomendam um\ndesenho de pol\u00edtica fiscal consistente e sustent\u00e1vel, de modo a permitir que as\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria sejam plenamente transmitidas aos pre\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n25. O Copom destaca que o\ncen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. A esse respeito,\nimporta destacar que, ap\u00f3s anos em forte expans\u00e3o, o mercado de cr\u00e9dito voltado\nao consumo passou por modera\u00e7\u00e3o, de modo que, nos \u00faltimos trimestres,\nobservaram-se, de um lado, redu\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o por parte de bancos, de outro,\ndesalavancagem das fam\u00edlias. No agregado, portanto, infere-se que os riscos no\nsegmento de cr\u00e9dito ao consumo v\u00eam sendo mitigados. Em outra dimens\u00e3o, a\nexemplo de a\u00e7\u00f5es recentemente implementadas, o Comit\u00ea considera necess\u00e1rias\niniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de\nopera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n26. No mercado de\nfatores, o Copom destaca a estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho,\nque tem arrefecido na margem, mas pondera que ainda prevalece risco significativo\nrelacionado, particularmente, \u00e0 possibilidade de concess\u00e3o de aumentos de\nsal\u00e1rios incompat\u00edveis com o crescimento da produtividade, com repercuss\u00f5es\nnegativas sobre a infla\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante a concess\u00e3o, este ano, de reajuste\npara o sal\u00e1rio m\u00ednimo n\u00e3o t\u00e3o expressivo quanto em anos anteriores, bem como a\nocorr\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es reais de sal\u00e1rios mais condizentes com as estimativas\nde ganhos de produtividade do trabalho, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial\nainda permanece originando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n27. Para o Copom, o fato\nde a infla\u00e7\u00e3o atualmente se encontrar em patamares elevados reflete, em grande parte,\na ocorr\u00eancia de dois importantes processos de ajustes de pre\u00e7os relativos na\neconomia \u2013 realinhamento dos pre\u00e7os dom\u00e9sticos em rela\u00e7\u00e3o aos internacionais e\nrealinhamento dos pre\u00e7os administrados em rela\u00e7\u00e3o aos livres. O Comit\u00ea\nconsidera ainda que, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, entre outros fatores, a\nintensifica\u00e7\u00e3o desses ajustes de pre\u00e7os relativos na economia tornou o balan\u00e7o\nde riscos para a infla\u00e7\u00e3o menos favor\u00e1vel para este ano. Nesse contexto, e\nconforme antecipado em Notas anteriores, esses ajustes de pre\u00e7os fazem com que\na infla\u00e7\u00e3o se eleve no curto prazo e tenda a permanecer elevada em 2015. Ao tempo\nem que reconhece que esses ajustes de pre\u00e7os relativos t\u00eam impactos diretos\nsobre a infla\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea reafirma sua vis\u00e3o de que a pol\u00edtica monet\u00e1ria pode\ne deve conter os efeitos de segunda ordem deles decorrentes.\n\n\u00a0\n\n28. Diante do exposto,\navaliando o cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico e as perspectivas para a infla\u00e7\u00e3o, o Copom\ndecidiu, por unanimidade, elevar a taxa Selic em 0,50 p.p., para 12,75% a.a.,\nsem vi\u00e9s.\n\n\u00a0\n\n29. Votaram por essa\ndecis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini (Presidente),\nAldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles, Luiz Awazu\nPereira da Silva, Luiz Edson Feltrim e Sidnei Corr\u00eaa Marques. \n\n\u00a0\n\n30. O Copom avalia que a\ndemanda agregada tende a se apresentar moderada no horizonte relevante para a\npol\u00edtica monet\u00e1ria. De um lado, o consumo das fam\u00edlias tende a se estabilizar, devido\na fatores como o crescimento da renda e a expans\u00e3o do cr\u00e9dito; de outro,\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras relativamente favor\u00e1veis, notadamente no caso de\nfinanciamento imobili\u00e1rio, concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, amplia\u00e7\u00e3o da renda\nagr\u00edcola, entre outros, tendem a favorecer os investimentos. Por sua vez, as\nexporta\u00e7\u00f5es devem ser beneficiadas pelo cen\u00e1rio de maior crescimento de\nimportantes parceiros comerciais e pela deprecia\u00e7\u00e3o do real. Para o Comit\u00ea, os\nefeitos conjugados desses elementos, os desenvolvimentos no \u00e2mbito parafiscal e\nno mercado de ativos e, neste ano, a din\u00e2mica de recomposi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os\nadministrados s\u00e3o fatores importantes do contexto no qual decis\u00f5es futuras de\npol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar, ao longo do pr\u00f3ximo\nano, a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a meta de 4,5% estabelecida pelo CMN. \n\n\u00a0\n\n31. A prop\u00f3sito, o Copom\navalia que o cen\u00e1rio de converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para 4,5% em 2016 tem se\nfortalecido. Para o Comit\u00ea, contudo, os avan\u00e7os alcan\u00e7ados no combate \u00e0\ninfla\u00e7\u00e3o \u2013 a exemplo de sinais benignos vindos de indicadores de expectativas\nde m\u00e9dio e longo prazo \u2013 ainda n\u00e3o se mostram suficientes.\n\n\u00a0\n\n32. Ao final da reuni\u00e3o,\nfoi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 28 de abril de 2015, para as\napresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 26.042, de 24 de junho de\n2014.\n\n\u00a0\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 202, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]