[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2013-03-14T03:00:00Z", "Titulo": "173\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2013-03-06T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\nExpectativas e sondagens\n\nMercado de trabalho\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente externo\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas internacionais\n\nMercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 5 e 6/3/2013\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (5/3) e do 20\u00ba\nandar (6/3) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h17 (5/3) e\n16h54 (6/3) \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 20h08 (5/3) e 20h30 (6/3) \n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 5/3)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 6/3)\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais \n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 5/3)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1. A infla\u00e7\u00e3o medida\npela varia\u00e7\u00e3o mensal do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA) alcan\u00e7ou\n0,86% em janeiro, 0,07 ponto percentual (p.p.) acima\nda registrada em dezembro. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses\natingiu 6,15% em janeiro (ante 6,22% registrados at\u00e9 janeiro de 2012). Os\npre\u00e7os livres variaram 7,20% em doze meses (6,42% at\u00e9 janeiro de 2012) e os\npre\u00e7os administrados, 2,94% (5,71% at\u00e9 janeiro de 2012). Entre os pre\u00e7os\nlivres, os dos bens comercializ\u00e1veis aumentaram 5,54% e os dos bens n\u00e3o\ncomercializ\u00e1veis, 8,69%. Os pre\u00e7os do grupo de alimentos e bebidas,\nsensibilizado por fatores clim\u00e1ticos, variaram 1,99% em janeiro e 11,09% em\ndoze meses (6,88% at\u00e9 janeiro de 2012). Os pre\u00e7os dos servi\u00e7os aumentaram 0,92%\nem janeiro e atingiram 8,61% em doze meses (9,20% at\u00e9 janeiro de 2012). Em\ns\u00edntese, a infla\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os segue em n\u00edveis elevados, e observam-se press\u00f5es\nno segmento de alimentos e bebidas.\n\n\u00a0\n\n2. A m\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es\nmensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo Banco Central, passou\nde 0,70% em dezembro para 0,73% em janeiro, e, no acumulado em doze\nmeses, deslocou-se de 5,60% em dezembro para 5,82% em janeiro. Nesse contexto, o n\u00facleo\ndo IPCA por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o passou de 0,56% em dezembro para 0,73%\nem janeiro, e o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,64% para 0,77%.\nJ\u00e1 o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o recuou ligeiramente, de 0,67% para 0,65%, ao\npasso que o n\u00facleo por exclus\u00e3o \u2013 que descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no\ndomic\u00edlio e combust\u00edveis \u2013 diminuiu mais intensamente, de 0,76% para 0,63%. O n\u00facleo\npor exclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio passou de 0,88% para\n0,87%. \n\n\u00a0\n\n3. O \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os\n\u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) avan\u00e7ou 0,20% em fevereiro, ap\u00f3s alta de 0,31%\nem janeiro, e acumula varia\u00e7\u00e3o de 8,24% no per\u00edodo de doze meses at\u00e9 fevereiro\n(3,38% at\u00e9 fevereiro de 2012). Nesse per\u00edodo, o principal componente do IGP-DI,\no \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA), variou 9,24%, em grande parte,\nreflexo de press\u00f5es no segmento agropecu\u00e1rio (com varia\u00e7\u00e3o de 15,45%), que foi impactado\npor choques de oferta. Na desagrega\u00e7\u00e3o segundo o est\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o,\nobservou-se, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, avan\u00e7o de 10,03% nos pre\u00e7os de\nmat\u00e9rias-primas brutas, de 9,71% nos de bens intermedi\u00e1rios e de 7,97% nos de\nbens finais. A infla\u00e7\u00e3o acumulada pelo \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor\n(IPC), segundo componente mais importante do IGP-DI, ficou em 6,04% em doze\nmeses at\u00e9 fevereiro (5,62% at\u00e9 fevereiro de 2012). O \u00cdndice Nacional de Custo da\nConstru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor peso no IGP\u2011DI, variou 7,18% (8,02%\nat\u00e9 fevereiro de 2012),\nem parte, reflexo de eleva\u00e7\u00e3o dos custos de m\u00e3o de obra. Por sua vez, o \u00cdndice\nde Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), n\u00e3o obstante o recuo de\n0,04% em janeiro, aumentou 7,69% em doze meses. O Copom avalia que os efeitos\ndo comportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o para os consumidores\ndepender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das expectativas\ndos formadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria futura da infla\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativa\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para os impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Considerando-se os dados ajustados sazonalmente, o IBC-Br avan\u00e7ou 0,3%\nem dezembro, ap\u00f3s 0,6% em novembro. Dessa forma, o indicador aumentou 0,6% no\nquarto trimestre de 2012 em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre imediatamente anterior, e 3,0%\nem rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre de 2011. Assim, a varia\u00e7\u00e3o anual em 2012 ficou em\n1,6%, ante 2,7% registrados em 2011 e 7,6% em 2010. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do\nConsumidor (ICC), da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), recuou pelo quinto m\u00eas\nconsecutivo em fevereiro, considerando dados dessazonalizados, embora continue registrando\nvalores superiores \u00e0 m\u00e9dia hist\u00f3rica. Por sua vez, o \u00cdndice de\nConfian\u00e7a do Setor de Servi\u00e7os (ICS) diminuiu em fevereiro, na compara\u00e7\u00e3o m\u00eas a\nm\u00eas, ap\u00f3s eleva\u00e7\u00e3o em janeiro. Por sua vez, a confian\u00e7a do empres\u00e1rio\nindustrial continua em trajet\u00f3ria de recupera\u00e7\u00e3o gradual. De acordo com a FGV,\no \u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI) apresentou ligeiro avan\u00e7o em fevereiro\nna s\u00e9rie dessazonalizada, em fun\u00e7\u00e3o de melhora nas expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao\nfuturo. No que se refere \u00e0 agricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico\nda Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola do IBGE projeta crescimento de 13,1% da produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em\n2013, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 safra do ano anterior. \n\n\u00a0\n\n5.\nA economia brasileira cresceu 0,6%\nno quarto trimestre de 2012, em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior, quando havia\ncrescido 0,4%, de acordo com dados dessazonalizados e divulgados pelo IBGE. Na\ncompara\u00e7\u00e3o com o mesmo trimestre de 2011, o crescimento no quarto trimestre\nalcan\u00e7ou 1,4%, ante 0,9% no terceiro. Destarte, a economia brasileira registrou\ncrescimento de 0,9% em 2012, ap\u00f3s crescer 2,7% no ano anterior e 7,5% em 2010.\nSob a \u00f3tica da demanda, o consumo das fam\u00edlias \u2013 maior componente da demanda\nagregada \u2013 continua robusto e, na margem, avan\u00e7ou 1,2% no quarto trimestre e 3,9%\nem rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre de 2011 \u2013 trig\u00e9sima s\u00e9tima expans\u00e3o consecutiva\nnessa base de compara\u00e7\u00e3o. O consumo do governo aumentou 0,8% na margem e 3,1%\nem rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre do ano anterior. Ap\u00f3s recuar por quatro\ntrimestres, a Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo (FBCF) cresceu 0,5%, na margem,\nmas, em rela\u00e7\u00e3o ao quarto trimestre de 2011, houve retra\u00e7\u00e3o de 4,5%. Dessa\nforma, a taxa de investimento em 2012 foi de 18,1% do Produto Interno Bruto\n(PIB). No que se refere \u00e0s transa\u00e7\u00f5es com o resto do mundo, as exporta\u00e7\u00f5es\ncresceram\n4,5% e as importa\u00e7\u00f5es, 8,1% na margem, e 2,1% e 0,4%, respectivamente, em\nrela\u00e7\u00e3o a igual trimestre de 2011. \n\n\u00a0\n\n6.\nA\natividade fabril ficou est\u00e1vel em dezembro, ap\u00f3s recuo de 1,3% em novembro, de\nacordo com a s\u00e9rie da produ\u00e7\u00e3o industrial geral dessazonalizada pelo IBGE. Houve\ncrescimento da produ\u00e7\u00e3o em 13 dos 27 ramos de atividade. Assim, a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia\ndo trimestre encerrado em dezembro foi 0,3% menor que a do trimestre anterior. Em\n2012, a produ\u00e7\u00e3o ficou 2,7% aqu\u00e9m da registrada em 2011. De acordo com dados divulgados\npela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento real da ind\u00fastria\nde transforma\u00e7\u00e3o recuou 1,2% em dezembro, comparativamente ao observado no\nmesmo m\u00eas do ano anterior, e o n\u00famero de horas trabalhadas diminuiu 2,4%. Em\n2012, o faturamento real cresceu 2,4% e o n\u00famero de horas trabalhadas diminuiu 1,5%.\n\n\u00a0\n\n7.\nEntre\nas categorias de uso da ind\u00fastria, segundo dados dessazonalizados pelo IBGE, e\nconsiderando o crescimento em dezembro relativo ao m\u00eas anterior, a produ\u00e7\u00e3o de\nbens de consumo dur\u00e1veis variou -0,5%; a de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis,\n0,9%; a de bens de capital, -0,8%; e a de bens intermedi\u00e1rios, -0,1%. Na\ncompara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano anterior, a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo\ndur\u00e1veis variou -3,5%; a de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis, -0,8%;\na de bens de capital, -14,7%; e a de bens intermedi\u00e1rios, -2,5%. Desse modo, a\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis em 2012 recuou 3,4%; a de bens de consumo\nsemidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis, -0,3%; a de bens de capital, -11,8%; e a de bens\nintermedi\u00e1rios, -1,7%.\n\n\u00a0\n\n8.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME), sem ajuste sazonal, foi estimada em 5,4% em janeiro (5,5%\nem janeiro de 2012). De acordo com a s\u00e9rie dessazonalizada pelo Banco Central,\na taxa de desocupa\u00e7\u00e3o em janeiro permaneceu inalterada em 5,5%. A redu\u00e7\u00e3o da\ntaxa de crescimento da Popula\u00e7\u00e3o em Idade Ativa (PIA) ao longo dos \u00faltimos anos\ntem contribu\u00eddo para a redu\u00e7\u00e3o nas taxas de desocupa\u00e7\u00e3o. Por sua vez, a\npropor\u00e7\u00e3o de empregados no setor privado com carteira de trabalho assinada\natingiu 50,1% da popula\u00e7\u00e3o ocupada \u2013 novo recorde da s\u00e9rie hist\u00f3rica. Ainda de\nacordo com a PME, o rendimento m\u00e9dio real habitual cresceu 2,4% em janeiro,\ncomparado a igual m\u00eas do ano anterior. Por sua vez, a massa salarial real cresceu\n5,3% em rela\u00e7\u00e3o a janeiro de 2012. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho\ne Emprego (MTE) mostram que, em janeiro, houve cria\u00e7\u00e3o de 28,9 mil postos de\ntrabalho formais (118,9 mil em janeiro de 2012), com saldo positivo em seis dos\noito setores de atividade econ\u00f4mica e contribui\u00e7\u00e3o de 43,4 mil vagas da\nind\u00fastria. Em suma, os dados dispon\u00edveis indicam estreita margem de ociosidade\nno mercado de trabalho e acomoda\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n9. De acordo com dados\nda Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, a taxa de\ncrescimento do volume de vendas em dezembro foi de 5,0%, em rela\u00e7\u00e3o a dezembro\nde 2011, tanto para o com\u00e9rcio varejista restrito como para o com\u00e9rcio ampliado.\nA varia\u00e7\u00e3o mensal em dezembro, ajustada sazonalmente, foi de -0,5% nas vendas\ndo com\u00e9rcio varejista restrito, e de 1,3% nas vendas do com\u00e9rcio ampliado. Dessa\nforma, a taxa de crescimento anual do com\u00e9rcio ampliado ficou em 8,0%, com\nexpans\u00e3o em todos os dez segmentos pesquisados, destacando-se m\u00f3veis e\neletrodom\u00e9sticos (12,3%) e artigos farmac\u00eauticos, m\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos e de\nperfumaria (10,2%). Por sua vez, o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM),\nmedido pela FGV, apontou o terceiro recuo consecutivo no trimestre findo em\nfevereiro. Nos pr\u00f3ximos meses, a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 a ser\ninfluenciada pelas transfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo de crescimento da\nmassa salarial real e pela expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n10. O N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o\nda Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela\nFGV, sem ajuste sazonal, avan\u00e7ou para 83,3% em fevereiro (82,9% em fevereiro de\n2012). Na s\u00e9rie com ajuste sazonal calculada pela FGV, o Nuci ficou em 84,1% em\nfevereiro. A utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade no setor de bens de consumo, de acordo\ncom a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, recuou para 84,4%. No setor de bens\nde capital, de bens intermedi\u00e1rios e de materiais de constru\u00e7\u00e3o, esses n\u00edveis\nficaram em 82,4%, 84,9% e 89,5%, respectivamente. \n\n\u00a0\n\n11. O saldo da balan\u00e7a\ncomercial acumulado em doze meses recuou para US$13,7 bilh\u00f5es em fevereiro.\nEsse resultado adveio de exporta\u00e7\u00f5es de US$239,9 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de\nUS$226,2 bilh\u00f5es, associadas a varia\u00e7\u00f5es de -7,1% e de -1,5%, respectivamente,\nem rela\u00e7\u00e3o aos doze meses anteriores. Por sua vez, o deficit em transa\u00e7\u00f5es correntes\nacumulado em doze meses atingiu US$58,6 bilh\u00f5es em janeiro, equivalente a 2,6%\ndo PIB. J\u00e1 os investimentos estrangeiros diretos totalizaram US$63,6 bilh\u00f5es em\ndoze meses at\u00e9 janeiro, equivalentes a 2,8% do PIB, superando a necessidade de\nfinanciamento externo.\n\n\u00a0\n\n12.\nNa\neconomia global, permanecem as perspectivas de baixo crescimento por per\u00edodo\nprolongado em importantes economias maduras e houve certa acomoda\u00e7\u00e3o nos\nindicadores de volatilidade e de avers\u00e3o ao risco. Altas taxas de desemprego,\naliadas \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o fiscal e a incertezas pol\u00edticas, traduzem-se em\nproje\u00e7\u00f5es de baixo crescimento em economias maduras, principalmente na Europa.\nO indicador antecedente composto divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), referente a dezembro, continua sinalizando crescimento\nnos Estados Unidos (EUA), retomada do crescimento no Jap\u00e3o e estabilidade dos\nn\u00edveis de atividade na Zona do Euro. J\u00e1 os indicadores desagregados do Purchasing Managers Index (PMI), referentes a janeiro, bem\ncomo resultados preliminares de fevereiro, indicam melhora na margem nos EUA e em\nimportantes economias emergentes. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, as economias\nmaduras persistem com posturas fortemente acomodat\u00edcias. Nas economias\nemergentes, de modo geral, a pol\u00edtica monet\u00e1ria se apresenta expansionista. No\nque diz respeito \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, a mesma continua em n\u00edveis moderados nos EUA e na\nZona do Euro e em terreno negativo no Jap\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n13.\nO\npre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo do tipo Brent manteve-se acima de US$110, desde a\nreuni\u00e3o anterior do Copom. Cabe ressaltar que a complexidade geopol\u00edtica que\nenvolve o setor do petr\u00f3leo tende a acentuar o comportamento vol\u00e1til dos\npre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa previsibilidade de alguns componentes\nda demanda global e do fato de o crescimento da oferta depender de projetos de\ninvestimentos de longa matura\u00e7\u00e3o e de elevado risco. Conforme medidos pelo Commodity\nResearch Bureau (CRB), desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, os pre\u00e7os\ninternacionais das commodities met\u00e1licas e agr\u00edcolas registraram quedas de 2,3%\ne 4,8%, respectivamente. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos,\ncalculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o\n(FAO), variou -1,4% no acumulado em doze meses at\u00e9 janeiro de 2013.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14.\nOs\nchoques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es\ncontempla as seguintes hip\u00f3teses:\n\na)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste no pre\u00e7o da gasolina, para o acumulado de 2013, foi\nmantida em 5%, valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de janeiro;\n\nb)\na\nproje\u00e7\u00e3o aponta recuo de aproximadamente 15% na tarifa residencial de\neletricidade, ante 11% considerados na reuni\u00e3o do Copom de janeiro. Essa\nestimativa leva em conta os impactos diretos das redu\u00e7\u00f5es de encargos setoriais\nrecentemente anunciadas, bem como reajustes e revis\u00f5es tarif\u00e1rias ordin\u00e1rios\nprogramados para este ano;\n\nc)\nprojeta-se\nestabilidade da tarifa de telefonia fixa e do pre\u00e7o do g\u00e1s de buj\u00e3o, para o\nacumulado de 2013;\n\nd)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a item, para o conjunto de pre\u00e7os\nadministrados por contrato e monitorados, para o acumulado de 2013, deslocou-se\npara 2,7%, ante 3,0% considerados na reuni\u00e3o do Copom de janeiro; e\n\ne)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste para o conjunto dos pre\u00e7os administrados por contrato e\nmonitorados, para o acumulado de 2014, foi mantida em 4,5%, valor considerado\nna reuni\u00e3o do Copom de janeiro. Essa proje\u00e7\u00e3o baseia-se em modelos de\ndetermina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que consideram, entre outras\nvari\u00e1veis, componentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida\npelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP). \n\n\u00a0\n\n15.\nA\ntrajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread\nsobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 45 pontos base (p.b.) e 32 p.b., para o quarto\ntrimestre de 2013 e de 2014, respectivamente. \n\n\u00a0\n\n16.\nEm\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, considera-se como hip\u00f3tese de trabalho a gera\u00e7\u00e3o de superavit\nprim\u00e1rio de R$ 155,9 bilh\u00f5es em 2013, conforme os par\u00e2metros da Lei de\nDiretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) \u2013 2013. Para 2014, admite-se, como hip\u00f3tese de\ntrabalho, a gera\u00e7\u00e3o de superavit\nprim\u00e1rio em torno de 3,1% do PIB.\n\n\u00a0\n\n17.\nNo\nconjunto das proje\u00e7\u00f5es, est\u00e3o incorporadas as estimativas de redu\u00e7\u00e3o da taxa de\njuros neutra identificada nos \u00faltimos anos.\n\n\u00a0\n\n18.\nDesde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento\nde Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o\ndo IPCA em 2013 elevou-se de 5,53% para 5,70%. Para 2014, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o manteve-se est\u00e1vel em 5,50%. Nos casos espec\u00edficos de\nbancos, gestoras de recursos e demais institui\u00e7\u00f5es (empresas do setor real,\ndistribuidoras, corretoras, consultorias e outras), a mediana das proje\u00e7\u00f5es\npara 2013 deslocou-se de 5,52%, 5,54% e 5,56% para 5,67%, 5,73% e 5,61%,\nrespectivamente. Para 2014, a mediana das proje\u00e7\u00f5es deslocou-se de 5,50%, 5,50%\ne 5,30% para 5,55%, 5,80% e 5,38%, na mesma ordem.\n\n\u00a0\n\n19.\nO\ncen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de\nc\u00e2mbio em R$2,00/US$ e da taxa Selic em 7,25% ao ano (a.a.) em todo o horizonte\nrelevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2013 aumentou em\nrela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de janeiro e se posiciona\nacima do valor central de 4,5% para a meta fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional\n(CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de\njuros coletadas pelo Gerin com analistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente\nanterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2013 tamb\u00e9m aumentou e\nse encontra acima do valor central da meta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2014, a\nproje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o aumentou em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do\nCopom de janeiro e se encontra acima do valor central da meta, em ambos os\ncen\u00e1rios.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20.\nO\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos baixos\npara a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais\nduradoura a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n21.\nO\nCopom entende que ocorreram mudan\u00e7as estruturais significativas na economia\nbrasileira, as quais determinaram recuo nas taxas de juros em geral e, em\nparticular, na taxa neutra. Apoia essa vis\u00e3o, entre outros fatores, a redu\u00e7\u00e3o\ndos pr\u00eamios de risco, consequ\u00eancia direta do cumprimento da meta de infla\u00e7\u00e3o\npelo nono ano consecutivo, da estabilidade macroecon\u00f4mica e de avan\u00e7os\ninstitucionais. Al\u00e9m disso, o processo de redu\u00e7\u00e3o dos juros foi favorecido por\nmudan\u00e7as na estrutura dos mercados financeiros e de capitais, pelo\naprofundamento do mercado de cr\u00e9dito bem como pela gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios consistentes com a\nmanuten\u00e7\u00e3o de tend\u00eancia decrescente para a rela\u00e7\u00e3o entre d\u00edvida p\u00fablica e PIB.\nPara o Comit\u00ea, todas essas transforma\u00e7\u00f5es caracterizam-se por elevado grau de\nperenidade \u2013 embora, em virtude dos pr\u00f3prios ciclos econ\u00f4micos, revers\u00f5es\npontuais e tempor\u00e1rias possam ocorrer \u2013 e contribuem para que a economia\nbrasileira hoje apresente s\u00f3lidos indicadores de solv\u00eancia e de liquidez.\n\n\u00a0\n\n22.\nO\nCopom tamb\u00e9m pondera que t\u00eam contribu\u00eddo para a redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros\ndom\u00e9sticas, inclusive da taxa neutra, o aumento na oferta de poupan\u00e7a externa e\na redu\u00e7\u00e3o no seu custo de capta\u00e7\u00e3o, os quais, na avalia\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, em grande\nparte, s\u00e3o desenvolvimentos de car\u00e1ter permanente.\n\n\u00a0\n\n23.\nO\nCopom considera que, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade\nfinanceira global permaneceram elevados, em particular os derivados do processo\nde desalavancagem em curso nos principais blocos\necon\u00f4micos. Nesse contexto, apesar de identificar baixa probabilidade de\nocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados financeiros internacionais, o\nComit\u00ea pondera que o ambiente externo permanece complexo. O Comit\u00ea avalia que,\nde modo geral, mantiveram-se inalteradas as perspectivas de atividade global\nmoderada. Nas economias maduras, parece limitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de\npol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalece cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o fiscal neste e nos pr\u00f3ximos\nanos. J\u00e1 em importantes economias emergentes, o ritmo de atividade tem se\nintensificado, amparado pela resili\u00eancia da demanda dom\u00e9stica. O Comit\u00ea\ndestaca, ainda, evid\u00eancias de acomoda\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os nos mercados internacionais\nde commodities. \n\n\u00a0\n\n24.\nO\nCopom pondera que o ritmo de recupera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica dom\u00e9stica \u2013\nmenos intenso do que se antecipava \u2013 se deve essencialmente a limita\u00e7\u00f5es no\ncampo da oferta. Dada sua natureza, portanto, esses impedimentos n\u00e3o podem ser\nendere\u00e7ados por a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria, que s\u00e3o, por excel\u00eancia,\ninstrumento de controle da demanda. Por outro lado, o Comit\u00ea destaca que\ninforma\u00e7\u00f5es recentes apontam para a retomada do investimento e para uma\ntrajet\u00f3ria de crescimento mais alinhada com o crescimento potencial. Al\u00e9m\ndisso, o Comit\u00ea nota que a demanda dom\u00e9stica continuar\u00e1 a ser impulsionada\npelos efeitos defasados de a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria implementadas\nrecentemente, bem como pela expans\u00e3o moderada da oferta de cr\u00e9dito, tanto para\npessoas f\u00edsicas quanto para pessoas jur\u00eddicas. Adicionalmente, a atividade\ndom\u00e9stica continuar\u00e1 a ser favorecida pelas transfer\u00eancias p\u00fablicas, bem como\npelo vigor do mercado de trabalho, que se reflete em taxas de desemprego\nhistoricamente baixas e em crescimento dos sal\u00e1rios, apesar de certa acomoda\u00e7\u00e3o\nna margem.\n\n\u00a0\n\n25.\nO\nCopom observa que o cen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a\nmaterializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias com as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais.\nNota que a gera\u00e7\u00e3o de superavit\nprim\u00e1rios compat\u00edveis com as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es\nde infla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de contribuir para arrefecer o descompasso entre as taxas de\ncrescimento da demanda e da oferta, solidificar\u00e1 a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da\nraz\u00e3o d\u00edvida p\u00fablica sobre produto e a percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente\nmacroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo prazo. \n\n\u00a0\n\n26.\nO\nCopom destaca que o cen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito. Ainda sobre esse mercado, o Comit\u00ea considera oportunas iniciativas no\nsentido de moderar concess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de\ncr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n27.\nO\nCopom ressalta que o cen\u00e1rio central contempla ritmo de atividade dom\u00e9stica\nmais intenso neste ano. Nesse contexto, o Comit\u00ea destaca a estreita margem de\nociosidade no mercado de trabalho, apesar dos sinais de modera\u00e7\u00e3o nesse\nmercado, e pondera que, em tais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside\nna possibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o\ncrescimento da produtividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a din\u00e2mica da\ninfla\u00e7\u00e3o. Por outro lado, observa que o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade\ninstalada da ind\u00fastria se encontra abaixo da tend\u00eancia de longo prazo, ou seja,\nest\u00e1 contribuindo para a abertura do hiato do produto e para conter press\u00f5es de\npre\u00e7os. Al\u00e9m disso, importa destacar modera\u00e7\u00e3o recentemente observada na\ndin\u00e2mica dos pre\u00e7os de certos ativos reais e financeiros, que, na hip\u00f3tese de\npermanecerem nos atuais n\u00edveis, constituir\u00e3o importante for\u00e7a desinflacion\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n28.\nO\nCopom avalia que a maior dispers\u00e3o recentemente observada de aumentos de pre\u00e7os\nao consumidor, press\u00f5es sazonais e press\u00f5es localizadas no segmento de\ntransportes, entre outros fatores, contribuem para que a infla\u00e7\u00e3o mostre\nresist\u00eancia. Embora essa din\u00e2mica desfavor\u00e1vel possa n\u00e3o representar um\nfen\u00f4meno tempor\u00e1rio, mas uma eventual acomoda\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o em patamar mais\nelevado, o Comit\u00ea pondera que incertezas remanescentes \u2013 de origem externa e\ninterna \u2013 cercam o cen\u00e1rio prospectivo e recomendam que a pol\u00edtica monet\u00e1ria\ndeva ser administrada com cautela. \n\n\u00a0\n\n29.\nDiante\ndisso, avaliando a conjuntura macroecon\u00f4mica e as perspectivas para a infla\u00e7\u00e3o,\no Copom decidiu, por unanimidade, manter a taxa Selic em 7,25% a.a., sem vi\u00e9s. \n\n\u00a0\n\n30.\nVotaram\npor essa decis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini\n(Presidente), Aldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles,\nCarlos Hamilton Vasconcelos Ara\u00fajo, Luiz Awazu\nPereira da Silva, Luiz Edson Feltrim e Sidnei Corr\u00eaa Marques.\n\n\u00a0\n\n31.\nO\nCopom avalia que a demanda dom\u00e9stica tende a se apresentar robusta,\nespecialmente o consumo das fam\u00edlias, em grande parte devido aos efeitos de\nfatores de est\u00edmulo, como o crescimento da renda e a expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito. Esse ambiente tende a prevalecer neste e nos pr\u00f3ximos semestres,\nquando a demanda dom\u00e9stica ser\u00e1 impactada pelos efeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nrecentemente implementadas, que, de resto, s\u00e3o defasados e cumulativos. Para o\nComit\u00ea, esses efeitos, os programas de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, os\nestoques em n\u00edveis ajustados e a gradual recupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a dos\nempres\u00e1rios criam perspectivas de intensifica\u00e7\u00e3o dos investimentos. O Comit\u00ea\npondera que iniciativas recentes apontam o balan\u00e7o do setor p\u00fablico em posi\u00e7\u00e3o\nexpansionista. Por outro lado, o Comit\u00ea nota que se apresenta como fator de\nconten\u00e7\u00e3o da demanda agregada o ainda fr\u00e1gil cen\u00e1rio internacional. Esses\nelementos e os desenvolvimentos no \u00e2mbito parafiscal\ne no mercado de ativos s\u00e3o partes importantes do contexto no qual decis\u00f5es\nfuturas de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a\nconverg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n32.\nO\nCopom ressalta que a evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela\nexperi\u00eancia brasileira, indica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es\nque levam a aumentos dos riscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es\nse manifestam, por exemplo, no encurtamento dos horizontes de planejamento das\nfam\u00edlias, empresas e governos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de\nempres\u00e1rios. O Comit\u00ea enfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem\no poder de compra de sal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas\nsobre a confian\u00e7a e o consumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o\nelevadas reduzem o potencial de crescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de\nempregos e de renda. \n\n\u00a0\n\n33.\nNesse\ncontexto, o Copom ir\u00e1 acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico at\u00e9 sua\npr\u00f3xima reuni\u00e3o, para ent\u00e3o definir os pr\u00f3ximos passos na sua estrat\u00e9gia de\npol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n34.\nAo final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1\na se reunir em 16 de abril de 2013, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia\nseguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo\nComunicado n\u00ba 22.665, de 27 de junho de 2012.\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n35.\nO\nIPCA-15 variou 0,68% em fevereiro, ante 0,88% em janeiro, acumulando alta de\n6,18% no per\u00edodo de doze meses encerrado em fevereiro, ante 6,02% em janeiro,\nde acordo com os dados divulgados pelo IBGE. A desacelera\u00e7\u00e3o do \u00edndice no m\u00eas\nrepercutiu principalmente a retra\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos bens monitorados, que\nregistraram varia\u00e7\u00e3o negativa de 1,30% em fevereiro, contra alta de 0,34% em\njaneiro. Em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os livres, que apresentaram eleva\u00e7\u00e3o de 1,30% em\nfevereiro, ante 1,05% em janeiro, o movimento refletiu a acelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os\ndos bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis, de 1,20% para 1,71%, com servi\u00e7os registrando\nvaria\u00e7\u00e3o de 1,37%, ante 1,06% no m\u00eas anterior, enquanto os pre\u00e7os dos bens\ncomercializ\u00e1veis desaceleraram de 0,89% para 0,85%. A varia\u00e7\u00e3o mensal do\nIPCA-15 foi favorecida pela retra\u00e7\u00e3o de 2,17% nos pre\u00e7os do grupo habita\u00e7\u00e3o,\ncom contribui\u00e7\u00e3o de -0,32 p.p., sobretudo no item\nenergia el\u00e9trica residencial, com contribui\u00e7\u00e3o de -0,45 p.p.\nO \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em 70,96% em fevereiro, ante 73,70% em janeiro.\n\n\u00a0\n\n36.\nConsiderado\nper\u00edodo de doze meses finalizado em fevereiro, os pre\u00e7os livres apresentaram\nacelera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a janeiro, de 6,82% para 7,58%, enquanto os monitorados\ndesaceleraram de 3,59% para 1,88%. A evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres refletiu o\nefeito da acelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis, de 5,08% para\n6,23%, e dos n\u00e3o comercializ\u00e1veis, de 8,39% para 8,78%, no per\u00edodo analisado.\nOs pre\u00e7os do segmento de servi\u00e7os aumentaram 8,53% no acumulado em doze meses\nat\u00e9 fevereiro, ante 8,54% e 8,17% em per\u00edodos correspondentes at\u00e9 janeiro e\ndezembro, respectivamente. \n\n\u00a0\n\n37.\nO\nIGP-DI variou 0,20% em fevereiro, ap\u00f3s alta de 0,31% em janeiro, de acordo com\na FGV, repercutindo acelera\u00e7\u00e3o do IPA e desacelera\u00e7\u00e3o do IPC e do INCC. O\nindicador acumula aumentos de 0,51% no ano, ante eleva\u00e7\u00e3o de 0,37% no mesmo\nper\u00edodo de 2012, e de 8,24% em doze meses, comparativamente a 8,11% nos doze\nmeses terminados em janeiro.\n\n\u00a0\n\n38.\nO\nIPA-DI avan\u00e7ou 0,09% no m\u00eas, ante varia\u00e7\u00e3o nula em janeiro, acumulando altas de\n0,09% no ano e de 9,24% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos industriais\ntiveram aumento de 0,31% no m\u00eas, ante 0,67% em janeiro, acumulando altas de\n0,98% no ano e de 7,02% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios\nrecuaram 0,48% em fevereiro, ante -1,62% no m\u00eas anterior, acumulando queda de\n2,10% no ano e alta de 15,45% em doze meses. O desempenho mensal dos pre\u00e7os dos\nprodutos industriais evidenciou, em especial, o aumento nos pre\u00e7os dos itens\nderivados do petr\u00f3leo e \u00e1lcool, 2,40%, e minerais met\u00e1licos, 3,73%; que\nexerceram contribui\u00e7\u00f5es de 0,19 p.p. e 0,18 p.p., respectivamente. Nos pre\u00e7os dos produtos\nagropecu\u00e1rios, as principais influ\u00eancias decorreram dos itens soja, caf\u00e9 e\nmilho, cujas varia\u00e7\u00f5es, na ordem, de -6,31%, -4,07% e -1,98%, contribu\u00edram com\n-0,33 p.p., -0,05 p.p. e\n-0,05 p.p., respectivamente. \n\n\u00a0\n\n39.\nO\nIPC-DI registrou crescimento de 0,33% no m\u00eas, ante 1,01% em janeiro, acumulando\nalta de 1,34% no ano, comparativamente a 1,06% no mesmo per\u00edodo do ano\nanterior, e de 6,04% em doze meses. A desacelera\u00e7\u00e3o do IPC-DI em fevereiro foi\nfavorecida pela queda no grupo habita\u00e7\u00e3o, -1,28%, ante -0,17% em janeiro,\nimplicando contribui\u00e7\u00e3o de -0,32 p.p., e pela\ndesacelera\u00e7\u00e3o em alimenta\u00e7\u00e3o, 1,33% em fevereiro, ante 2,18% no m\u00eas anterior, e\ncontribui\u00e7\u00e3o de 0,32 p.p. O INCC-DI variou 0,60% em\nfevereiro, ante 0,65% em janeiro, destacando-se a desacelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os de\nmateriais, equipamentos e servi\u00e7os, 0,44%, ante 0,63%, enquanto os custos de\nm\u00e3o de obra registraram acelera\u00e7\u00e3o, 0,77%, ante 0,66%. O INCC acumulou\nvaria\u00e7\u00f5es de 1,25% no ano e de 7,18% em doze meses. \n\n\u00a0\n\n40.\nO\nIPP/IT variou -0,04% em janeiro, ap\u00f3s eleva\u00e7\u00e3o de 0,41% em dezembro, acumulando\nalta de 7,69% no per\u00edodo de doze meses encerrado em janeiro, ante 7,28% em\ndezembro. O resultado mensal do IPP/IT foi influenciado, principalmente, pela\nretra\u00e7\u00e3o de 1,56% nos pre\u00e7os do segmento de alimentos, com contribui\u00e7\u00e3o para o\n\u00edndice de -0,31 p.p., contrabalan\u00e7ada parcialmente\npelas varia\u00e7\u00f5es respectivas de 1,12%, 0,91% e 0,94% nas divis\u00f5es de ve\u00edculos\nautomotores, reboques e carrocerias; outros produtos qu\u00edmicos; e metalurgia,\ncom contribui\u00e7\u00f5es de 0,13 p.p., 0,10 p.p. e 0,07 p.p., na ordem. A\nvaria\u00e7\u00e3o do \u00edndice no acumulado de doze meses encerrado em janeiro refletiu, sobretudo,\na contribui\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias de produtos aliment\u00edcios, 2,49 p.p., e de outros produtos qu\u00edmicos, 1,42 p.p.\n\n\u00a0\n\n41.\nO\n\u00cdndice Commodities \u2013 Brasil (IC-Br) recuou 2,97% em fevereiro, ap\u00f3s queda de 1,41% em\njaneiro. O recuo de fevereiro refletiu as desvaloriza\u00e7\u00f5es respectivas de 3,83%,\n1,72% e 0,10% nos sub\u00edndices agropecu\u00e1rias, met\u00e1licas e energ\u00e9ticas. Em 2013, o\nIC-Br acumula redu\u00e7\u00e3o de 4,34%, com desvaloriza\u00e7\u00f5es\nde 5,61%, 1,16% e 1,65% nos respectivos sub\u00edndices.\n\n\u00a0\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n42.\nO\nPIB da economia brasileira cresceu 0,6% no quarto trimestre de 2012, em rela\u00e7\u00e3o\nao trimestre anterior, quando havia crescido 0,4% (revisado), de acordo com\ndados dessazonalizados do IBGE. Em rela\u00e7\u00e3o ao quarto trimestre de 2011, o PIB\napresentou alta de 1,4%. Pela \u00f3tica da oferta, considerados dados\ndessazonalizados, o resultado refletiu varia\u00e7\u00f5es de -5,2% na agropecu\u00e1ria, 0,4%\nna ind\u00fastria e 1,1% nos servi\u00e7os. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda, o componente dom\u00e9stico\nregistrou eleva\u00e7\u00f5es no consumo das fam\u00edlias, 1,2%, e do governo, 0,8%, e na\nFBCF, 0,5%, enquanto no \u00e2mbito do setor externo ocorreram aumentos de 4,5% nas\nexporta\u00e7\u00f5es e de 8,1% nas importa\u00e7\u00f5es. No ano, o PIB registrou crescimento de\n0,9%, com o crescimento de 1,7% no setor de servi\u00e7os contrastando com retra\u00e7\u00f5es\nde 2,3% na agropecu\u00e1ria e de 0,8% na ind\u00fastria. No \u00e2mbito da demanda, ocorreram\ncontribui\u00e7\u00f5es de 0,84 p.p. do componente dom\u00e9stico,\ncom \u00eanfase nas varia\u00e7\u00f5es respectivas de 3,2% e de 3,1% nos consumos do governo\ne das fam\u00edlias, e de 0,03 p.p. do setor externo,\ndecorrente de eleva\u00e7\u00f5es de 0,5% nas exporta\u00e7\u00f5es e de 0,2% nas importa\u00e7\u00f5es. No\nano, a FBCF contraiu 4%. \n\n\u00a0\n\n43.\nO\nIBC-Br registrou eleva\u00e7\u00e3o de 0,26% em dezembro comparativamente ao m\u00eas\nanterior, considerados dados dessazonalizados. No \u00faltimo trimestre de 2012, o\n\u00edndice apresentou expans\u00e3o de 0,62% em rela\u00e7\u00e3o ao terceiro trimestre, quando\nhavia registrado crescimento de 1,12% no mesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o. Pela s\u00e9rie\ncom dados observados, o IBC-Br registrou aumento de 1,19% no m\u00eas, em rela\u00e7\u00e3o a dezembro\nde 2011, ante expans\u00e3o de 2,76% registrada em novembro, na mesma base de\ncompara\u00e7\u00e3o. Em 2012, o IBC-Br avan\u00e7ou 1,64% relativamente ao ano anterior.\n\n\u00a0\n\n44.\nAs\nvendas do com\u00e9rcio ampliado, que inclui ve\u00edculos e materiais de constru\u00e7\u00e3o,\ncresceram 1,3% em dezembro em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo com dados\ndessazonalizados da PMC, do IBGE, ap\u00f3s queda de 1,2% em novembro e alta de 5%\nem outubro. Com esse resultado, o\nquarto trimestre de 2012 apresentou expans\u00e3o de 0,6% em rela\u00e7\u00e3o ao terceiro\ntrimestre, quando havia crescido 2,1%. Por segmento, observou-se eleva\u00e7\u00e3o\nmensal nas vendas de cinco dos dez segmentos pesquisados, com destaque para\nve\u00edculos, motocicletas, partes e pe\u00e7as, 8,3%, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 retra\u00e7\u00e3o de 15,5%\nem equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o. As\nvendas do com\u00e9rcio varejista apresentaram queda de 0,5% em dezembro,\ncomparativamente ao m\u00eas anterior, utilizando dados com ajuste sazonal, ap\u00f3s\naltas de 0,3% em novembro e 0,6% em outubro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Considerando-se dados\ndessazonalizados, foi registrada expans\u00e3o de 0,9% no quarto trimestre, em\nrela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior. Em 2012, o com\u00e9rcio varejista cresceu 8,4%.\n\n\u00a0\n\n45.\nConsiderados\nos dados observados, as vendas do com\u00e9rcio ampliado apresentaram aumento interanual\nde 5% em dezembro, com expans\u00e3o em nove segmentos, destacando-se as eleva\u00e7\u00f5es\nde outros artigos de uso pessoal e dom\u00e9stico, 10%; m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos,\n9%; material de constru\u00e7\u00e3o, 6,9%; ve\u00edculos, partes e pe\u00e7as, 6,8%; e\nhipermercados, supermercados e produtos aliment\u00edcios, 6,6%; o \u00fanico segmento\nque apresentou retra\u00e7\u00e3o foi equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio,\ninform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, -23,3%. Em 2012, o com\u00e9rcio ampliado cresceu 8%, com\n\u00eanfase para o aumento das vendas de m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 12,3%; artigos\nfarmac\u00eauticos, m\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos, de perfumaria e cosm\u00e9ticos, 10,2%; outros\nartigos de uso pessoal e dom\u00e9stico, 9,4%; e hipermercados, supermercados e\nprodutos aliment\u00edcios, 8,4%.\n\n\u00a0\n\n46.\nAs\nvendas de autove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, incluindo autom\u00f3veis, comerciais\nleves, caminh\u00f5es e \u00f4nibus, atingiram 235,1 mil unidades em fevereiro,\nrepresentando retra\u00e7\u00e3o de 5,8% relativamente a igual per\u00edodo de 2012.Na compara\u00e7\u00e3o com janeiro, foi\nregistrada queda de 15,7%, ap\u00f3s varia\u00e7\u00f5es de 1,5% e de 12,2% em janeiro e\ndezembro, de acordo com dados da Federa\u00e7\u00e3o Nacional da Distribui\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos\nAutomotores (Fenabrave), dessazonalizados pelo Banco Central. No trimestre\nencerrado em fevereiro, houve eleva\u00e7\u00e3o de 7,8% em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em\nnovembro, quando se registrara redu\u00e7\u00e3o de 15,7%.No acumulado em doze meses, as vendas de autove\u00edculos cresceram\n4,3%, resultado do aumento de 7% nas vendas de autom\u00f3veis e de 1,4% nas de\ncomerciais leves; em oposi\u00e7\u00e3o, as vendas de caminh\u00f5es e de \u00f4nibus declinaram\n20,6% e 16,5%, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n47.\nO\n\u00edndice de quantum das importa\u00e7\u00f5es de\nbens de capital, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior\n(Funcex) e ajustado sazonalmente pelo Banco Central, registrou retra\u00e7\u00e3o mensal\nde 5,7% em janeiro. A an\u00e1lise dos\ndados observados indicou expans\u00e3o de 14,8%, em rela\u00e7\u00e3o a janeiro de 2012, e de\n0,7%, no acumulado em doze meses terminados em janeiro.\n\n\u00a0\n\n48.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital decresceu 0,8% em dezembro, acumulando retra\u00e7\u00e3o de\n2% no trimestre, relativamente ao finalizado em setembro, de acordo com dados\ndessazonalizados da Pesquisa Industrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o F\u00edsica (PIM-PF), do\nIBGE. O resultado da categoria no m\u00eas repercutiu os recuos da produ\u00e7\u00e3o de\nequipamentos para o setor de constru\u00e7\u00e3o, 41,6%; de pe\u00e7as agr\u00edcolas, 13,3%; e de\nequipamentos para fins industriais seriados, 9,8%; em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o dos\nsegmentos de equipamentos de transporte, 11,3%; de bens de capital para o setor\nde energia el\u00e9trica, 7,4%; e para fins industriais n\u00e3o seriados, 6,1%. \n\n\u00a0\n\n49.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de insumos t\u00edpicos da constru\u00e7\u00e3o civil registrou recuo mensal de 0,5%\nem dezembro, acumulando decr\u00e9scimo de 0,7% no trimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao\nfinalizado em setembro, considerando dados dessazonalizados. Na s\u00e9rie com dados\nobservados, registrou-se redu\u00e7\u00e3o interanual de 3,7% no m\u00eas e expans\u00e3o de 1,4%\nem 2012. \n\n\u00a0\n\n50.\nOs\ndesembolsos do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES)\nsomaram R$156 bilh\u00f5es em 2012, resultado 12,3% superior ao de 2011, com\ndestaque para o crescimento de 51% nos recursos destinados a com\u00e9rcio e\nservi\u00e7os, seguido pela agropecu\u00e1ria, 16%. Os desembolsos \u00e0 ind\u00fastria cresceram\n9% no ano, enquanto os direcionados \u00e0 infraestrutura registraram retra\u00e7\u00e3o de\n6%. Em 2012, o segmento de infraestrutura absorveu 34% do total dos recursos\nliberados, seguido pela ind\u00fastria, 31%; com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 28%; e\nagropecu\u00e1ria, 7%.\n\n\u00a0\n\n51.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria geral permaneceu est\u00e1vel em dezembro, em rela\u00e7\u00e3o\nao m\u00eas anterior, de acordo com dados dessazonalizados do IBGE, ap\u00f3s varia\u00e7\u00e3o de\n-1,3% (revisada) em novembro, influenciada pelo comportamento tamb\u00e9m est\u00e1vel da\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. A ind\u00fastria extrativa cresceu 2,8% no per\u00edodo\nanalisado. Por categoria de uso, foram registrados recuos na produ\u00e7\u00e3o de bens\nde capital, -0,8%; bens de consumo dur\u00e1veis, -0,5%; e bens intermedi\u00e1rios,\n-0,1%; em oposi\u00e7\u00e3o, bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis apresentaram expans\u00e3o\nde 0,9%. Das 26 atividades da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o consideradas na\npesquisa, catorze apresentaram queda de produ\u00e7\u00e3o no m\u00eas, com destaque para\nm\u00e1quinas para escrit\u00f3rio e equipamentos de inform\u00e1tica, -13,1%; e equipamentos\nde instrumenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-hospitalar, -8%; contrapondo-se ao crescimento de 10%\nem vestu\u00e1rio. A produ\u00e7\u00e3o da\nind\u00fastria apresentou retra\u00e7\u00e3o de 0,3% no quarto trimestre em rela\u00e7\u00e3o ao\nterceiro, quando havia crescido 1%, repercutindo varia\u00e7\u00e3o de -0,6% na ind\u00fastria\nde transforma\u00e7\u00e3o e de 4,1% na ind\u00fastria extrativa. A evolu\u00e7\u00e3o trimestral foi\ninfluenciada, em especial, pelo desempenho das ind\u00fastrias de fumo, -11,7%;\nm\u00e1quinas para escrit\u00f3rio e equipamentos de inform\u00e1tica, -7,6%; e material\neletr\u00f4nico e equipamento de comunica\u00e7\u00e3o, -5,6%; em sentido contr\u00e1rio,\nequipamentos de instrumenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-hospitalar apresentou expans\u00e3o de 8,1%.\nConsiderados dados observados, a produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria registrou\ndecr\u00e9scimos de 3,5% em dezembro, em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas do ano anterior, e de\n2,7% em 2012, impactada, principalmente, pelas quedas de 14,7% e de 11,8%, na\nordem, da produ\u00e7\u00e3o de bens de capital.Entre\nas atividades da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, ve\u00edculos automotores; material\neletr\u00f4nico e equipamento de comunica\u00e7\u00e3o, e m\u00e1quinas para escrit\u00f3rio e\nequipamentos de inform\u00e1tica foram os segmentos com pior desempenho em 2012, com\nigual retra\u00e7\u00e3o de 13,5%.\n\n\u00a0\n\n52.\nO\nNuci da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o atingiu 84,1% em fevereiro, com queda de 0,3\np.p. em rela\u00e7\u00e3o a janeiro, segundo dados\ndessazonalizados da FGV. Foram registradas retra\u00e7\u00f5es em todas as categorias de\nuso: bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis, -0,9 p.p.; bens de\ncapital, -0,6 p.p.; bens de consumo dur\u00e1veis, -0,4 p.p.; bens intermedi\u00e1rios, -0,4 p.p.;\ne material de constru\u00e7\u00e3o, -0,2 p.p. Considerada a s\u00e9rie observada, o Nuci\napresentou aumento de 0,4 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro\nde 2012, atingindo 83,3%, resultado da eleva\u00e7\u00e3o de 2,5 p.p.\nem bens de consumo dur\u00e1veis, 1,9 p.p. em material de\nconstru\u00e7\u00e3o, 0,8 p.p. em bens intermedi\u00e1rios; em\ncontraposi\u00e7\u00e3o, as ind\u00fastrias de bens de capital e de bens de consumo n\u00e3o\ndur\u00e1veis registraram decr\u00e9scimos respectivos de 1,0 p.p.\ne 0,1 p.p.\n\n\u00a0\n\n53.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos montados atingiu 229,3 mil unidades em fevereiro,\nrepresentando redu\u00e7\u00e3o de 11,2% em rela\u00e7\u00e3o a janeiro e aumento de 0,3% no\ntrimestre encerrado em fevereiro, de acordo com dados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional\ndos Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores (Anfavea), dessazonalizados pelo Banco\nCentral. Considerando dados\nobservados, a produ\u00e7\u00e3o apresentou varia\u00e7\u00e3o de 5,2%, em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de\n2012, e de 3,6% no acumulado em doze meses encerrados em fevereiro.\n\n\u00a0\n\n54.\nAinda\nsegundo a Anfavea, o licenciamento de autove\u00edculos nacionais registrou\ndecr\u00e9scimo de 13,6% em rela\u00e7\u00e3o a janeiro e aumento de 7,4% no trimestre, de\nacordo com dados dessazonalizados pelo Banco Central. Considerados dados observados, houve redu\u00e7\u00e3o de 5,8% em rela\u00e7\u00e3o a\nfevereiro de 2012 e expans\u00e3o de 5,5% em doze meses. As exporta\u00e7\u00f5es de\nautove\u00edculos montados alcan\u00e7aram 31,7 mil unidades em fevereiro, representando\nredu\u00e7\u00f5es de 12,9% em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas do ano anterior e de 19,1% no\nacumulado em doze meses. Considerada a s\u00e9rie dessazonalizada pelo Banco\nCentral, as exporta\u00e7\u00f5es apresentaram redu\u00e7\u00e3o de 15,2% no m\u00eas, ante janeiro, e\naumento de 27,1% no trimestre encerrado em fevereiro, na compara\u00e7\u00e3o com o\nfinalizado em novembro. \n\n\u00a0\n\n55.\nDe\nacordo com o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA), do IBGE,\nreferente a janeiro, a safra de gr\u00e3os do pa\u00eds dever\u00e1 totalizar 183,3 milh\u00f5es de\ntoneladas em 2013, eleva\u00e7\u00f5es de 13,1% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de 2012 e de 3% em rela\u00e7\u00e3o\nao progn\u00f3stico anterior. Em rela\u00e7\u00e3o\n\u00e0 safra de 2012, o resultado reflete, em especial, aumento esperado de 26,3%\npara a produ\u00e7\u00e3o de soja. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais principais culturas, estimam-se\nexpans\u00f5es de 30,6%, 11,5%, 5,3% e 3,8% nas safras de feij\u00e3o, trigo, arroz e\nmilho, respectivamente. Projeta-se, adicionalmente, alta de 6% na safra de\ncana-de-a\u00e7\u00facar em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior.\n\n\u00a0\n\nExpectativas e sondagens\n\n\u00a0\n\n56.\nO\nICC, considerados os dados dessazonalizados da Sondagem de Expectativas do\nConsumidor, da FGV, de abrang\u00eancia nacional, apresentou retra\u00e7\u00e3o de 1,4% em\nfevereiro, em rela\u00e7\u00e3o a janeiro, atingindo 116,2 pontos, refletindo recuos de\n2,3% no \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA) e de 0,8% no \u00cdndice de Expectativas\n(IE). Em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2012, o ICC registrou queda de 3%, resultado de\nvaria\u00e7\u00f5es de -8,3% no ISA e de 0,8% no IE. \n\n\u00a0\n\n57.\nO\nICS, calculado pela Sondagem de Servi\u00e7os, da FGV, considerados dados com ajuste\nsazonal, recuou 2,7% em fevereiro, em rela\u00e7\u00e3o a janeiro, ao passar de 125,5\npara 122,1 pontos, em consequ\u00eancia das retra\u00e7\u00f5es de 4,4% no ISA e de 1,5% no\nIE. Na compara\u00e7\u00e3o com fevereiro de 2012, o ICS apresentou queda de 5,7%,\nresultado dos recuos de 8,9% no ISA e de 3,4% no IE.\n\n\u00a0\n\n58.\nO\nICOM, calculado pela Sondagem Conjuntural do Com\u00e9rcio, da FGV, atingiu 123,7\npontos em fevereiro, decr\u00e9scimo de 0,3% relativamente a igual m\u00eas do ano\nanterior. O resultado refletiu a redu\u00e7\u00e3o de 5,3% no \u00cdndice de Expectativas\n(IE-COM) e o aumento de 7,9% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-COM). No\ntrimestre finalizado em fevereiro, o ICOM registrou contra\u00e7\u00e3o de 0,9% comparativamente\nao mesmo per\u00edodo de 2012, influenciado pela varia\u00e7\u00e3o negativa de 3,8% no\nIE-COM, parcialmente compensada pelo avan\u00e7o de 3,2% no ISA-COM.\n\n\u00a0\n\n59.\nO\nICI, considerados dados dessazonalizados da Sondagem Conjuntural da Ind\u00fastria\nde Transforma\u00e7\u00e3o, da FGV, variou 0,1% em fevereiro, situando-se em 106,6\npontos, resultado da retra\u00e7\u00e3o de 1% no ISA e da expans\u00e3o de 1,4% no IE. Em\nrela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2012, o ICI apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 3,8%, refletindo\naumentos de 1,7% no ISA e de 6,1% no IE.\n\n\u00a0\n\n60.\nO\n\u00cdndice de Confian\u00e7a da Constru\u00e7\u00e3o (ICST), calculado pela Sondagem Conjuntural\nda Constru\u00e7\u00e3o, da FGV, atingiu 117,7 pontos em fevereiro, representando\ncontra\u00e7\u00e3o de 10,2% relativamente a igual m\u00eas do ano anterior. O resultado\nrefletiu redu\u00e7\u00f5es de 12,5% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-ICST) e de 8,3% no\n\u00cdndice de Expectativas (IE-ICST). No trimestre finalizado em fevereiro, o ICST\nregistrou contra\u00e7\u00e3o de 6,9% comparativamente ao mesmo per\u00edodo de 2012,\ninfluenciado pelas varia\u00e7\u00f5es negativas de 7,9% no ISA-ICST e de 6% no IE-ICST.\n\n\u00a0\n\nMercado de trabalho\n\n\u00a0\n\n61.\nSegundo\ndados divulgados do Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged), do MTE, foram criados 28,9 mil empregos formais em\njaneiro, com destaque para a abertura de 43,4 mil vagas na ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o e de 33,4 mil na constru\u00e7\u00e3o civil, em oposi\u00e7\u00e3o ao fechamento\nl\u00edquido de 67,5 mil postos no com\u00e9rcio. No acumulado em doze meses encerrados\nem janeiro, foram geradas 778,2 mil vagas, ante 1,5 milh\u00e3o em igual per\u00edodo de\n2012. Em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de emprego formal, houve aumento mensal de 0,2% em\nrela\u00e7\u00e3o a dezembro, considerados dados dessazonalizados pelo Banco Central. \n\n\u00a0\n\n62.\nDe\nacordo com a PME, do IBGE, realizada nas seis principais regi\u00f5es metropolitanas\ndo pa\u00eds, a taxa de desemprego aberto atingiu 5,4% em janeiro, com aumento de\n0,8 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a dezembro e recuo de 0,1 p.p. comparativamente a janeiro de 2012. O resultado mensal\nrefletiu retra\u00e7\u00f5es de 1,2% na ocupa\u00e7\u00e3o e de 0,4% na Popula\u00e7\u00e3o Economicamente\nAtiva (PEA). Considerando dados dessazonalizados pelo Banco Central, o\ndesemprego situou-se em 5,5% em janeiro, est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior.\nSegundo a mesma pesquisa, o rendimento m\u00e9dio real habitualmente recebido pelos\ntrabalhadores registrou queda de 0,1% em rela\u00e7\u00e3o a dezembro e alta de 2,4% na\ncompara\u00e7\u00e3o com janeiro de 2012. A massa salarial real apresentou varia\u00e7\u00f5es de\n-1,2% e 5,3%, respectivamente, para os mesmos tipos de compara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\n\u00a0\n\n63.\nConsiderando\na nova configura\u00e7\u00e3o das estat\u00edsticas referentes \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, o\nsaldo dos empr\u00e9stimos do sistema financeiro, incluindo-se recursos livres e\ndirecionados, atingiu R$2.367 bilh\u00f5es em janeiro, apresentando estabilidade no\nm\u00eas e expans\u00e3o de 16,4% em doze meses. O saldo total correspondeu a 53,2% do\nPIB, ante 48,9% em janeiro de 2012. O saldo de opera\u00e7\u00f5es com recursos livres,\nequivalente a 58,7% do estoque total do sistema financeiro, apresentou decl\u00ednio\nde 0,7% no m\u00eas e eleva\u00e7\u00e3o de 13,1% em doze meses, refletindo eleva\u00e7\u00f5es\nrespectivas de 0,8% e 10% no saldo das opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas, recuo de\n2% no m\u00eas e eleva\u00e7\u00e3o de 16,4% em doze meses no saldo das opera\u00e7\u00f5es com pessoas\njur\u00eddicas. Os financiamentos com recursos direcionados apresentaram acr\u00e9scimos\nrespectivos de 1% e 21,5% nas mesmas bases comparativas, com destaque para os\naumentos de 2,4% e 34,5%, respectivamente, nos financiamentos habitacionais, no\nsegmento de pessoas f\u00edsicas, e de 0,3% e 15,3%, na ordem, nos cr\u00e9ditos com\nrecursos do BNDES entre as opera\u00e7\u00f5es destinadas a pessoas jur\u00eddicas. \n\n\u00a0\n\n64.\nA\ntaxa m\u00e9dia geral de juros das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito do sistema financeiro, ap\u00f3s\ndez meses de recuos sucessivos e redu\u00e7\u00e3o acumulada de 5,2 p.p.\nnos \u00faltimos doze meses, apresentou alta de 0,5 p.p.\nem janeiro, atingindo 18,5% a.a. As taxas m\u00e9dias relativas aos segmentos de\npessoas f\u00edsicas e de pessoas jur\u00eddicas alcan\u00e7aram, na ordem, 24,6% e 13,9% no\nm\u00eas, assinalando eleva\u00e7\u00f5es respectivas de 0,3 p.p. e\n0,6 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a dezembro, e recuos de 6,2 p.p. e 4,5 p.p. na compara\u00e7\u00e3o com\njaneiro de 2012. \n\n\u00a0\n\n65.\nO\nprazo m\u00e9dio geral das concess\u00f5es de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito atingiu 88,5 meses em\njaneiro, ante 87,7 meses em dezembro e 72,8 meses em janeiro de 2012. O prazo\nrelativo ao segmento de pessoas f\u00edsicas subiu 2,3 meses e 18,4 meses, nas\nmesmas bases de compara\u00e7\u00e3o, e o referente a pessoas jur\u00eddicas recuou 0,6 m\u00eas\nrelativamente a dezembro e aumentou 13,6 meses ante o mesmo m\u00eas do ano\nanterior, alcan\u00e7ando 125,3 meses para pessoas f\u00edsicas e 60,5 meses para pessoas\njur\u00eddicas.\n\n\u00a0\n\n66.\nA\ntaxa de inadimpl\u00eancia do sistema financeiro, correspondente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com\natrasos superiores a noventa dias, situou-se em 3,7%, permanecendo est\u00e1vel em\nrela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e apresentando retra\u00e7\u00e3o de 0,1 p.p.\nem rela\u00e7\u00e3o a janeiro de 2012. O\nindicador referente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas atingiu 5,5%, diminuindo\n0,1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e 0,4 p.p. em doze meses, enquanto o relativo a pessoas jur\u00eddicas\nmanteve-se est\u00e1vel em 2,2% em janeiro, com eleva\u00e7\u00e3o de 0,1 p.p.\nem doze meses.\n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n67.\nDesde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a atividade econ\u00f4mica mundial segue em ritmo\nmoderado e desenvolvimento heterog\u00eaneo, com expans\u00f5es nos EUA e na China e\ncontra\u00e7\u00f5es na \u00c1rea do Euro e no Jap\u00e3o. No quarto trimestre de 2012, as varia\u00e7\u00f5es\ntrimestrais anualizadas do PIB mostraram crescimento na China, 8,2%;\nestabilidade nos EUA, 0,1%; e contra\u00e7\u00f5es no Jap\u00e3o, -0,4%, e na \u00c1rea do Euro,\n-2,3%, ante varia\u00e7\u00f5es respectivas de 8,7%, 3,1%, -3,8% e -0,3% no trimestre\nanterior. Nos EUA, a estabilidade do PIB refletiu as contribui\u00e7\u00f5es negativas\ndos estoques, dos gastos governamentais e das exporta\u00e7\u00f5es, e os aumentos das\ncontribui\u00e7\u00f5es positivas do consumo das fam\u00edlias e da forma\u00e7\u00e3o bruta de capital\nfixo. A taxa de desemprego segue em patamar elevado, oscilando entre 7,8% e\n7,9% desde setembro, e a gera\u00e7\u00e3o de postos de trabalho n\u00e3o rurais alcan\u00e7ou 157\nmil em janeiro, com revis\u00f5es positivas nos meses de novembro e dezembro. O\nmercado imobili\u00e1rio residencial permanece em recupera\u00e7\u00e3o. A atividade na \u00c1rea\ndo Euro acumula cinco trimestres consecutivos de contra\u00e7\u00e3o, com a taxa de\ndesemprego subindo para 11,9% em janeiro, a maior da s\u00e9rie hist\u00f3rica. No\nentanto, os \u00faltimos indicadores de produ\u00e7\u00e3o industrial, referente a dezembro de\n2012, e de sentimento econ\u00f4mico, referente a fevereiro de 2013, apresentaram\nmelhoras. No Jap\u00e3o, a contra\u00e7\u00e3o no \u00faltimo trimestre de 2012 foi influenciada\npelos recuos em investimentos empresariais, exporta\u00e7\u00f5es e varia\u00e7\u00e3o de estoques\nprivados. No entanto, a produ\u00e7\u00e3o industrial, que cresceu em tr\u00eas dos \u00faltimos\nquatro meses at\u00e9 janeiro; a corrente de com\u00e9rcio, que em janeiro registrou o\nprimeiro crescimento interanual em oito meses; e o PMI Manufatura de fevereiro,\nem alta pelo segundo m\u00eas consecutivo, sugerem melhora nas condi\u00e7\u00f5es da economia.\nNa China, a despeito da desacelera\u00e7\u00e3o marginal do PIB, as m\u00e9dias das taxas de\ncrescimento mensais dos investimentos em ativos fixos, da produ\u00e7\u00e3o industrial e\ndas vendas no varejo aumentaram no quarto trimestre em compara\u00e7\u00e3o ao trimestre\nanterior. O PMI Composto, ap\u00f3s registrar eleva\u00e7\u00e3o por cinco meses consecutivos,\nrecuou para 51,4 em fevereiro.\n\n\u00a0\n\n68.\nA\npercep\u00e7\u00e3o de risco aumentou desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, em especial a\npartir da segunda quinzena de fevereiro, fruto de incertezas associadas \u00e0 dura\u00e7\u00e3o\ndo programa de compra de ativos por parte do Federal Reserve e \u00e0 crescente probabilidade de cortes no or\u00e7amento,\nnos EUA, e \u00e0 indefini\u00e7\u00e3o no processo eleitoral italiano. Nesse cen\u00e1rio, o d\u00f3lar\nvalorizou-se frente \u00e0s principais moedas e os \u00edndices CBOE VIX e Embi+ registraram eleva\u00e7\u00f5es. As bolsas de valores\nregistraram comportamentos distintos, com a maior parte dos \u00edndices referentes\n\u00e0s economias desenvolvidas em alta, em especial o Nikkei, do Jap\u00e3o, e os de\neconomias emergentes em baixa. Em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os internacionais de commodities, houve redu\u00e7\u00e3o em sua maior\nparte. O \u00edndice S&P GSCI Commodity\nSpot e os respectivos sub\u00edndices para agr\u00edcolas, metais industriais e\nenergia anotaram desvaloriza\u00e7\u00f5es. Entre as commodities\nagr\u00edcolas, destacam-se as baixas nos pre\u00e7os de a\u00e7\u00facar, caf\u00e9, milho e trigo, e a\nalta do algod\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n69.\nEm\ndezembro, a varia\u00e7\u00e3o anual do IPC global, dados do International Financial Statistics (IFS), do Fundo Monet\u00e1rio\nInternacional (FMI), aumentou para 3,5%, ante 3,4% em novembro, fruto da eleva\u00e7\u00e3o\npara 6,3% da varia\u00e7\u00e3o do IPC nas economias emergentes, maior patamar em oito\nmeses, ante 6,0% em novembro. Nas economias avan\u00e7adas, a varia\u00e7\u00e3o anual do IPC\nmanteve-se no mesmo patamar de novembro, 1,6%. Entre as economias desse grupo,\nregistrem as redu\u00e7\u00f5es nos EUA e na \u00c1rea do Euro, que, em janeiro, atingiram,\nrespectivamente, 1,6% e 2,0%, os menores valores desde julho de 2012 e novembro\nde 2010.\n\n\u00a0\n\n70.\nAs\ntaxas de juros oficiais permaneceram nas m\u00ednimas hist\u00f3ricas nos EUA, entre 0% e\n0,25%; na \u00c1rea do Euro, 0,75%; no Jap\u00e3o, entre 0% e 0,1%; e no Reino Unido,\n0,5%. Nas demais economias, as taxas de juros b\u00e1sicas tamb\u00e9m se mantiveram nos\nn\u00edveis vigentes, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de Col\u00f4mbia, Hungria, \u00cdndia e Pol\u00f4nia, que as\nreduziram. Destaque-se que, no Jap\u00e3o, em 22 de janeiro, o BoJ\nalterou para 2% sua meta de estabilidade de pre\u00e7o e optou por Programa de\nCompra de Ativos sem data de encerramento, a vigorar a partir de janeiro de\n2014.\n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n71.\nA\nbalan\u00e7a comercial brasileira apresentou deficit de US$1,3 bilh\u00e3o em fevereiro, resultado de\nexporta\u00e7\u00f5es de US$15,6 bilh\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es de US$16,8 bilh\u00f5es. O deficit acumulado\nno primeiro bimestre do ano somou US$5,3 bilh\u00f5es, ante superavit de US$399 milh\u00f5es em igual per\u00edodo de 2012, refletindo\nretra\u00e7\u00e3o de 5,5% nas exporta\u00e7\u00f5es e aumento de 11,8% nas importa\u00e7\u00f5es, pelo\ncrit\u00e9rio de m\u00e9dia di\u00e1ria. A corrente de com\u00e9rcio registrou expans\u00e3o de 3,1% no\nper\u00edodo, consideradas as m\u00e9dias di\u00e1rias, somando US$68,3 bilh\u00f5es, ante US$67,9\nbilh\u00f5es no ano anterior. \n\n\u00a0\n\n72.\nAs\nreservas internacionais no conceito de liquidez, que inclui linhas com\nrecompra, totalizaram US$376,5 bilh\u00f5es em fevereiro, redu\u00e7\u00f5es de US$1,3 bilh\u00e3o\nno m\u00eas e de US$2,1 bilh\u00f5es na compara\u00e7\u00e3o com o final de 2012. No conceito\ncaixa, o estoque totalizou US$373,7 bilh\u00f5es, amplia\u00e7\u00f5es de US$325 milh\u00f5es em\nrela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e de US$594 milh\u00f5es comparativamente a dezembro de\n2012. No m\u00eas, n\u00e3o houve interven\u00e7\u00e3o \u00e0 vista, tendo o Banco Central liquidado\ncompras de US$1,6 bilh\u00e3o em opera\u00e7\u00f5es de linhas com recompra, no mercado\ndom\u00e9stico de c\u00e2mbio.\n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n73.\nAp\u00f3s\na reuni\u00e3o do Copom de janeiro, a curva de juros dom\u00e9stica apresentou eleva\u00e7\u00e3o\nem toda a sua extens\u00e3o. Dentre os fatores determinantes para esse movimento,\ndestacam-se, no cen\u00e1rio dom\u00e9stico, a divulga\u00e7\u00e3o de \u00edndices de pre\u00e7os mais\npressionados e a expectativa do mercado pelo in\u00edcio do ciclo de alta da meta\npara a taxa Selic. Entre 14 de janeiro e 4 de mar\u00e7o de 2013, as taxas de juros\nde um, tr\u00eas e seis meses aumentaram 0,09 p.p., 0,13 p.p. e 0,40 p.p.,\nrespectivamente. As taxas para os prazos de um, dois e tr\u00eas anos aumentaram\n0,62 p.p., 0,70 p.p. e 0,64\np.p., respectivamente. A taxa real de juros, medida\npelo quociente entre a taxa nominal de um ano e a expectativa de infla\u00e7\u00e3o\n(suavizada) para os pr\u00f3ximos doze meses, aumentou de 1,47% em 14 de janeiro\npara 1,98% em 4 de mar\u00e7o, devido, principalmente, \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o das taxas\nnominais.\n\n\u00a0\n\n74.\nEm\n28 de janeiro, o Banco Central realizou leil\u00e3o de swap cambial tradicional com vencimento em 1\u00ba de mar\u00e7o, em montante\nequivalente a US$1,8 bilh\u00e3o. Em 8 e 15 de fevereiro, realizou leil\u00f5es de swap cambial reverso, com vencimento em\n1\u00ba de mar\u00e7o, que totalizaram o equivalente a US$1,8 bilh\u00e3o, \u201czerando\u201d sua\nposi\u00e7\u00e3o l\u00edquida em contratos de swap\ncambial. \n\n\u00a0\n\n75.\nNa\nadministra\u00e7\u00e3o da liquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco Central\nrealizou, semanalmente, de 15 de janeiro a 4 de mar\u00e7o, opera\u00e7\u00f5es compromissadas\ncom prazo de tr\u00eas e de seis meses, tomando recursos no valor de R$59,4 bilh\u00f5es\ne R$85,1 bilh\u00f5es, respectivamente. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das\nopera\u00e7\u00f5es de longo prazo aumentou de R$265,2 bilh\u00f5es entre 27 de novembro de\n2012 e 14 de janeiro de 2013 para R$361,1 bilh\u00f5es entre 15 de janeiro e 4 de\nmar\u00e7o. No mesmo per\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00e3o compromissada com prazo de 33 dias\n\u00fateis, reduzindo o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es tomadoras de curto prazo\npara R$223,4 bilh\u00f5es. O Banco Central atuou, ainda, por meio de opera\u00e7\u00f5es\ncompromissadas de curt\u00edssimo prazo, em 32 ocasi\u00f5es, sendo em 31 delas como\ntomador de recursos. Realizou, tamb\u00e9m, opera\u00e7\u00f5es de nivelamento, ao final do\ndia, com prazo de dois dias \u00fateis. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio tomador dessas\nopera\u00e7\u00f5es de curt\u00edssimo prazo foi de R$39,6 bilh\u00f5es no per\u00edodo. O saldo di\u00e1rio\nm\u00e9dio do estoque total dos compromissos de recompra do Banco Central aumentou\nde R$587,7 bilh\u00f5es entre 27 de novembro de 2012 e 14 de janeiro de 2013 para R$624,1\nbilh\u00f5es entre 15 de janeiro e 4 de mar\u00e7o. Considerando-se o per\u00edodo mais\nrecente, o estoque dos compromissos de recompra recuou de R$652,9 bilh\u00f5es em 14\nde janeiro para R$624,8 bilh\u00f5es em 4 de mar\u00e7o. Os principais fatores que\ncontribu\u00edram para a contra\u00e7\u00e3o da liquidez no per\u00edodo foram as receitas l\u00edquidas\nda Uni\u00e3o e a emiss\u00e3o l\u00edquida de t\u00edtulos pelo Tesouro Nacional.\n\n\u00a0\n\n76.\nEntre\n15 de janeiro e 4 de mar\u00e7o, as emiss\u00f5es de t\u00edtulos decorrentes dos leil\u00f5es\ntradicionais do Tesouro Nacional somaram R$36,3 bilh\u00f5es. A venda de t\u00edtulos com\nremunera\u00e7\u00e3o prefixada alcan\u00e7ou R$26,0 bilh\u00f5es, sendo R$19,9 bilh\u00f5es em Letras\ndo Tesouro Nacional (LTN) com vencimentos em 2013, 2014, 2015 e 2016, e R$6,1\nbilh\u00f5es em Notas do Tesouro Nacional S\u00e9rie F (NTN-F) com vencimentos em 2019 e\n2023. As vendas de Letras Financeiras do Tesouro (LFT) totalizaram R$5,5\nbilh\u00f5es, com emiss\u00e3o de t\u00edtulos com vencimento em 2018. Nos leil\u00f5es de Notas do\nTesouro Nacional S\u00e9rie B (NTN-B), foram vendidos t\u00edtulos com vencimentos em\n2018, 2022, 2030, 2040 e 2050, em montante de R$4,8 bilh\u00f5es.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 185, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]