[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2012-03-15T03:00:00Z", "Titulo": "165\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2012-03-07T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\nExpectativas e sondagens\n\nMercado de trabalho\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente externo\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas internacionais\n\nMercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 6 e 7/3/2012\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (6/3) e do 20\u00ba\nandar (7/3) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h20 (6/3) e 17h05 (7/3)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 18h52 (6/3) e 20h50 (7/3)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes no dia 6)\n\nAdriana Soares Sales\n\u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 7)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais\n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nRodrigo Collares\nArantes \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes no dia 6)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o, medida pela varia\u00e7\u00e3o mensal do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao\nConsumidor Amplo (IPCA), alcan\u00e7ou 0,56% em janeiro (ante 0,50% em dezembro), quarto\nrecuo consecutivo da infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses, que se deslocou de 6,50%\nem dezembro para 6,22% em janeiro. Os pre\u00e7os livres registraram alta de 6,42% em\ndoze meses at\u00e9 janeiro (7,17% at\u00e9 janeiro de \u00a02011), e a varia\u00e7\u00e3o acumulada dos pre\u00e7os\nadministrados foi de 5,71% no mesmo per\u00edodo (3,24% em igual per\u00edodo de 2011). Em\nrela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os livres, cabe destacar que os pre\u00e7os dos bens\ncomercializ\u00e1veis apresentaram varia\u00e7\u00e3o de 3,97% no acumulado em doze meses at\u00e9\njaneiro, enquanto os pre\u00e7os dos n\u00e3o comercializ\u00e1veis variaram 8,62%, ante altas\nde 6,61% e 7,65% em igual per\u00edodo de 2011, respectivamente. Especificamente\nsobre servi\u00e7os, a infla\u00e7\u00e3o nesse segmento foi de 1,05% em janeiro, ap\u00f3s alta de\n0,51% em dezembro. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os acumulada em doze meses\natingiu 9,20% (7,89% em janeiro de 2011). Em s\u00edntese, o conjunto de informa\u00e7\u00f5es\ndispon\u00edveis sugere tend\u00eancia declinante da infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze\nmeses, apesar de alguma persist\u00eancia, que, em parte, reflete o fato de a\ninfla\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ainda seguir em n\u00edveis elevados.\n\n\u00a0\n\n2. As medidas de\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente calculadas pelo Banco Central, de modo geral, apresentaram\nevolu\u00e7\u00e3o similar \u00e0 da infla\u00e7\u00e3o plena. Enquanto a m\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais\napresentou ligeira alta em janeiro, a m\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es acumuladas em doze\nmeses recuou pelo quarto m\u00eas consecutivo. O n\u00facleo do IPCA por m\u00e9dias aparadas\ncom suaviza\u00e7\u00e3o deslocou-se de 0,55% em novembro para 0,58% em dezembro e para\n0,47% em janeiro, enquanto o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o passou\nde 0,42% para 0,39% e para 0,36% no mesmo per\u00edodo. De modo similar, o n\u00facleo\npor dupla pondera\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s registrar 0,53% em novembro, avan\u00e7ou para 0,54% em dezembro\ne para 0,59% em janeiro. Ao mesmo tempo, o n\u00facleo por exclus\u00e3o, que descarta\ndez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e combust\u00edveis, recuou de 0,47% em\nnovembro para 0,41% em dezembro, antes de avan\u00e7ar para 0,59% em janeiro; e o\nn\u00facleo por exclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio passou de 0,45%\nem novembro para 0,49% em dezembro e para 0,57% em janeiro. Dessa forma, a\nm\u00e9dia da varia\u00e7\u00e3o desses cinco n\u00facleos deslocou-se de 0,48% em novembro e\ndezembro para 0,52% em janeiro. No acumulado em doze meses, a\nvaria\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das cinco medidas de n\u00facleo recuou de 6,72% em novembro para 6,59%\nem dezembro e para 6,41% em janeiro.\n\n\u00a0\n\n3.\nO \u00cdndice\nGeral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) avan\u00e7ou 0,07% em fevereiro,\nap\u00f3s aumento de 0,30% em janeiro e recuo de 0,16% em dezembro. Dessa forma, o IGP-DI\nacumulou infla\u00e7\u00e3o de 3,38% em doze meses at\u00e9 fevereiro, 7,74 pontos percentuais\n(p.p.) abaixo da registrada em fevereiro de 2011. Esse foi o d\u00e9cimo quarto\nrecuo consecutivo da infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses. O principal componente\ndo indicador, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA), variou 1,85% em doze\nmeses at\u00e9 fevereiro, refletindo alta de 2,65% no IPA industrial e queda de\n0,28% no IPA agr\u00edcola. Na desagrega\u00e7\u00e3o segundo o est\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o,\nobservou-se, em igual per\u00edodo, queda de 0,25% nos pre\u00e7os de mat\u00e9rias-primas brutas\ne aumento de 2,31% nos pre\u00e7os de bens intermedi\u00e1rios e de 3,22% nos pre\u00e7os de\nbens finais. J\u00e1 a infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor\n(IPC), outro componente do IGP-DI, ficou em 5,62% em doze meses at\u00e9 fevereiro, abaixo\ndos 6,02% registrados\nat\u00e9 fevereiro de 2011. O \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC),\ncomponente de menor peso no IGP\u2011DI, variou 8,02%. Por sua vez, o \u00cdndice\nde Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), registrou redu\u00e7\u00e3o de\n0,46% em janeiro, ap\u00f3s defla\u00e7\u00e3o de 0,17% em dezembro. Em doze meses, a varia\u00e7\u00e3o\ndesse \u00edndice deslocou-se de 2,60% em dezembro para 1,72% em janeiro. De forma\ngeral, a evolu\u00e7\u00e3o recente dos \u00edndices sinaliza redu\u00e7\u00e3o das press\u00f5es advindas do\natacado sobre os pre\u00e7os ao consumidor. \n\n\u00a0\n\n4. A economia brasileira cresceu 2,7% em 2011, ap\u00f3s\nter crescido 7,5% no ano anterior e contra\u00eddo 0,3% em 2009. Em 2011, o valor\nadicionado pelo setor agropecu\u00e1rio expandiu 3,9%, a ind\u00fastria apresentou\ncrescimento de 1,6%, e o setor de servi\u00e7os, 2,7%. Sob a \u00f3tica da demanda, o\nconsumo das fam\u00edlias cresceu 4,1% (ante 6,9% em 2010), o consumo do governo\n1,9% (4,2% em 2010), e os investimentos, 4,7% (21,3% em 2010). O setor externo\nteve contribui\u00e7\u00e3o l\u00edquida de -0,7 p.p. em 2011 (-2,7 p.p. em 2010). Segundo\ndados dessazonalizados pelo IBGE, na compara\u00e7\u00e3o com o trimestre imediatamente\nanterior, o Produto Interno Bruto (PIB) voltou a crescer no quarto trimestre, com\nexpans\u00e3o de 0,3%, ap\u00f3s queda de 0,1% no terceiro trimestre e expans\u00e3o de 0,5%\nno segundo trimestre. A retomada do crescimento no quarto trimestre foi\npercept\u00edvel em todos os componentes da demanda interna, e se mostra compat\u00edvel\ncom o equil\u00edbrio interno e externo e consistente com o cen\u00e1rio de converg\u00eancia da\ninfla\u00e7\u00e3o para a meta em 2012. \n\n\u00a0\n\n5. O \u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central\n(IBC-Br) incorpora estimativa para a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da\neconomia bem como para os impostos sobre produtos e constitui, portanto,\nimportante indicador coincidente da atividade econ\u00f4mica. Considerando os dados\najustados sazonalmente, o IBC-Br registrou crescimento de 0,6% em dezembro,\nap\u00f3s expans\u00e3o de 1,3% em novembro e contra\u00e7\u00e3o de 0,6% em outubro. Dessa forma, o\nindicador registrou crescimento de 0,3% no \u00faltimo trimestre de 2011, em rela\u00e7\u00e3o\nao trimestre anterior, e de 1,0% em rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo trimestre do ano\nanterior. J\u00e1 a taxa de crescimento acumulada em doze meses, que vem\ndesacelerando desde novembro de 2010, recuou de 3,0% em novembro de 2011 para 2,7%\nem dezembro. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC), da Funda\u00e7\u00e3o Getulio\nVargas (FGV), registrou alta no m\u00eas de fevereiro. Da mesma forma, o \u00cdndice de\nConfian\u00e7a do Setor de Servi\u00e7os (ICS) apresentou eleva\u00e7\u00e3o em fevereiro, ap\u00f3s seis\nquedas consecutivas. \u00a0\n\n\u00a0\n\n6. A atividade fabril recuou 2,1% em janeiro, de acordo com a\ns\u00e9rie da produ\u00e7\u00e3o industrial geral dessazonalizada pelo IBGE, ap\u00f3s avan\u00e7o de 0,5%\nem dezembro e de 0,1% em novembro. Houve recuo da produ\u00e7\u00e3o em 14 dos 27 ramos\nde atividade em janeiro, sendo que a maior queda ocorreu no setor de ve\u00edculos\nautomotores (-30,7%). \u00a0Sob o crit\u00e9rio da m\u00e9dia\nm\u00f3vel trimestral, houve recuo de 0,5% na produ\u00e7\u00e3o industrial de novembro a\njaneiro, ap\u00f3s estabilidade de outubro a dezembro. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas\ndo ano anterior, a produ\u00e7\u00e3o recuou 3,4% em janeiro, enquanto, no acumulado em\ndoze meses, houve contra\u00e7\u00e3o de 0,2%. Em rela\u00e7\u00e3o a dezembro de 2008, m\u00eas de\nmenor medi\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial durante a crise de 2008/2009, o\ncrescimento acumulado at\u00e9 janeiro\u00a0foi de\n19,6%. Segundo dados da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento\nda ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o registrou crescimento real de 3,8% em dezembro,\nem rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior, enquanto o n\u00famero de horas trabalhadas\napresentou recuo de 0,7%. Dessa forma, o faturamento real cresceu 5,1% em 2011 e\no n\u00famero de horas trabalhadas, 0,9%. \n\n\u00a0\n\n7. Entre as categorias de uso da ind\u00fastria, segundo dados dessazonalizados pelo IBGE, em\njaneiro houve queda de 1,9% na produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis e expans\u00e3o\nde 0,7% na produ\u00e7\u00e3o de bens n\u00e3o dur\u00e1veis e semidur\u00e1veis. A produ\u00e7\u00e3o de bens\nintermedi\u00e1rios recuou 2,9%, e a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital teve queda de 16,0%,\nfortemente influenciada pela menor produ\u00e7\u00e3o de equipamentos de transporte . No\nacumulado em doze meses at\u00e9 janeiro, a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis\napresentou queda de 3,0%, a de bens n\u00e3o dur\u00e1veis e semidur\u00e1veis queda de 0,2% e\na de bens intermedi\u00e1rios recuo de 0,1%. Na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, a\natividade da ind\u00fastria de bens de capital foi a \u00fanica a crescer entre as categorias\nde uso, 1,7%.\u00a0\n\n\u00a0\n\n8.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME), sem ajuste sazonal, foi de 5,5% em janeiro, depois de atingir\n4,7% em dezembro. A taxa de janeiro foi 0,6 p.p. inferior \u00e0 taxa registrada no\nmesmo m\u00eas do ano anterior. Ap\u00f3s registrar 9,0% em mar\u00e7o de 2009, a taxa\nobservada recuou significativamente e atingiu, em dezembro, o m\u00ednimo hist\u00f3rico da\ns\u00e9rie, iniciada em mar\u00e7o de 2002. J\u00e1 a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o dessazonalizada pelo\nBanco Central avan\u00e7ou de 5,5% em dezembro para 5,6% em janeiro. Em doze meses,\nhouve expans\u00e3o de 2,0% da popula\u00e7\u00e3o ocupada e de 1,4% da popula\u00e7\u00e3o\neconomicamente ativa. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego\n(MTE), no entanto, indicam desacelera\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o de novos postos de\ntrabalho. Em janeiro, houve cria\u00e7\u00e3o de 118,9 mil postos de trabalho formais (ante\n152,1 mil postos gerados em janeiro de 2011), com expans\u00e3o do n\u00famero de\nempregos formais em seis dos oito setores de atividade econ\u00f4mica. Os setores\nque mais contribu\u00edram para o aumento do n\u00famero de empregos formais no m\u00eas foram\nservi\u00e7os e constru\u00e7\u00e3o civil. De acordo com a PME, o rendimento m\u00e9dio real\nhabitual cresceu 0,7% em janeiro, acumulando varia\u00e7\u00e3o de 2,7% em doze meses.\nComo consequ\u00eancia, a massa salarial real \u2013 considerando o rendimento m\u00e9dio da\npopula\u00e7\u00e3o ocupada nas seis regi\u00f5es metropolitanas \u2013 cresceu 4,8% em rela\u00e7\u00e3o a janeiro\nde 2011. Em suma, o conjunto de evid\u00eancias indica que, embora o mercado de\ntrabalho continue robusto, h\u00e1 alguns sinais de modera\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n9.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio ampliado cresceu 4,3% em dezembro, na compara\u00e7\u00e3o\ncom o mesmo m\u00eas do ano anterior, ap\u00f3s registrar alta de 3,2% em novembro e de 1,6%\nem outubro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Na s\u00e9rie com ajuste sazonal, o volume\nde vendas do com\u00e9rcio ampliado avan\u00e7ou 1,6% tanto em novembro como em dezembro,\nap\u00f3s retra\u00e7\u00e3o de 0,3% em outubro. Assim, o volume de vendas em 2011 registrou\ncrescimento de 6,6%. De fato, todos os dez segmentos pesquisados mostraram\nexpans\u00e3o no volume de vendas no ano, com destaque para equipamentos e materiais\npara escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o (19,6%) e m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos\n(16,6%). Desde outubro, a FGV, em parceria com o Banco Central, vem divulgando\no \u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM). Esse indicador fornece informa\u00e7\u00e3o adicional\nimportante, na medida em que retrata o estado atual e sinaliza a evolu\u00e7\u00e3o da\natividade comercial de forma mais tempestiva. O \u00edndice continuou sinalizando\ndesacelera\u00e7\u00e3o na atividade do setor em fevereiro, a exemplo do que ocorreu nos quatro\nmeses anteriores. Nos pr\u00f3ximos meses, a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 a ser\ninfluenciada pelas transfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo de crescimento da\nmassa salarial real, pelo n\u00edvel de confian\u00e7a dos consumidores e pela expans\u00e3o moderada\ndo cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n10.\nO N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, passou de 82,1%\nem janeiro para 82,9% em fevereiro e, assim, ficou 1,0 p.p. e 0,8 p.p. abaixo do\nobservado em janeiro e fevereiro de 2011, respectivamente. Com o ajuste\nsazonal, calculado pela FGV, o Nuci ficou est\u00e1vel em 83,7% em fevereiro \u2013 3,0\np.p. abaixo do m\u00e1ximo da s\u00e9rie registrado em junho de 2008. A utiliza\u00e7\u00e3o da\ncapacidade apresenta-se mais expressiva no setor de materiais de constru\u00e7\u00e3o (87,6%)\ne no de bens intermedi\u00e1rios (84,1%). J\u00e1 no setor de bens de capital, o Nuci\nficou em 83,8% e, no setor de bens de consumo, em 81,6%. A diferen\u00e7a entre a\npropor\u00e7\u00e3o de empresas que reportavam excesso de estoques e aquelas que\nreportavam estoques insuficientes apresentou queda em fevereiro, a exemplo do\nque ocorreu em janeiro. Segundo dados da CNI, dessazonalizados pelo Banco\nCentral, o Nuci ficou em 81,6% em dezembro ante 81,4% registrados em novembro. O\nprocesso recente de recuo nas taxas de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada refletiu,\nem parte, a redu\u00e7\u00e3o no ritmo de crescimento da produ\u00e7\u00e3o e a matura\u00e7\u00e3o de\ninvestimentos. De fato, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital apresentou crescimento de\n5,8% no acumulado em doze meses at\u00e9 dezembro (6,5% at\u00e9 novembro), e a produ\u00e7\u00e3o\nde insumos para a constru\u00e7\u00e3o civil cresceu 4,0% (4,4% at\u00e9 novembro).\n\n\u00a0\n\n11.\nO\nsaldo da balan\u00e7a comercial acumulado em doze meses aumentou de US$28,1 bilh\u00f5es\nem janeiro para US$28,6 bilh\u00f5es em fevereiro. Esse resultado adveio de\nexporta\u00e7\u00f5es de US$258,3 bilh\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es de US$229,6 bilh\u00f5es, ou varia\u00e7\u00f5es\nde 22,8% e de 21,6%, respectivamente, no acumulado em doze meses at\u00e9 fevereiro.\nO deficit em transa\u00e7\u00f5es correntes acumulado em doze meses passou de US$52,6\nbilh\u00f5es em dezembro de 2011 para US$54,1 bilh\u00f5es em janeiro de 2012,\nequivalente a 2,17% do PIB. Por sua vez, os investimentos estrangeiros diretos\ntotalizaram US$69,1 bilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 janeiro, equivalente a 2,78% do\nPIB.\n\n\u00a0\n\n12.\nA\neconomia mundial enfrenta per\u00edodo de incerteza acima da usual, com perspectivas\npara a atividade ainda deterioradas, apesar de alguma melhora, na margem, e de menor\nn\u00edvel de avers\u00e3o ao risco. Desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, consolidou-se percep\u00e7\u00e3o\nmais positiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade nos Estados Unidos (EUA), mas persistem\nriscos como a recente alta dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo e a perspectiva de conten\u00e7\u00e3o\nfiscal. O provimento de liquidez adicional pelo Banco Central Europeu (BCE) parece\nhaver reduzido, no curto prazo, a probabilidade de eventos banc\u00e1rios extremos,\nmas persistem riscos elevados para a estabilidade financeira global, entre\noutros, devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de bancos internacionais \u00e0s d\u00edvidas soberanas de\npa\u00edses com desequil\u00edbrios fiscais \u2013 como refletido em n\u00edveis ainda elevados,\npor\u00e9m decrescentes, dos pre\u00e7os para seguro contra default (CDS) e revis\u00e3o de notas de diversas economias maduras por\nag\u00eancias de classifica\u00e7\u00e3o de risco. Taxas de desemprego elevadas por longo\nper\u00edodo, aliadas \u00e0s necessidades de ajustes fiscais, ao limitado espa\u00e7o para\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica antic\u00edclicas e \u00e0 incerteza pol\u00edtica, t\u00eam contribu\u00eddo, de modo\ngeral, para redu\u00e7\u00e3o nas proje\u00e7\u00f5es de crescimento das economias maduras, ou\nmesmo de seu crescimento potencial, indicando um ciclo econ\u00f4mico mais amplo e\nvol\u00e1til. De fato, o indicador antecedente composto divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o\npara a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), referente a dezembro,\nrefor\u00e7ou sinais de retomada na atividade nos EUA, mas evidenciou aumento de probabilidade\nde haver recess\u00e3o na Zona do Euro. Os indicadores desagregados do Purchasing Managers Index (PMI) de\nfevereiro, referentes \u00e0 atividade na ind\u00fastria, apontam para um cen\u00e1rio global pouco\nmais benigno e com assimetria entre pa\u00edses. No que se refere \u00e0 pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, as economias maduras continuaram com posturas acomodat\u00edcias, complementadas\npor iniciativas n\u00e3o convencionais de pol\u00edtica monet\u00e1ria pelo BCE, pelo Banco da\nInglaterra (BoE) e pelo Banco do Jap\u00e3o (BoJ). Sobre infla\u00e7\u00e3o, os n\u00facleos\npersistem em n\u00edveis moderados nos EUA e na Zona do Euro. Nas economias\nemergentes, de modo geral, o vi\u00e9s da pol\u00edtica monet\u00e1ria \u00e9 expansionista. \n\n\u00a0\n\n13.\nO\npre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo do tipo Brent\nmanteve-se vol\u00e1til e superou o patamar de US$120, refletindo, em parte, maior\ninstabilidade pol\u00edtica em alguns importantes pa\u00edses produtores e defasagens no\nprocesso de retomada de produ\u00e7\u00e3o. Cabe ressaltar que a complexidade geopol\u00edtica\nque envolve o setor do petr\u00f3leo tende a acentuar o comportamento vol\u00e1til dos\npre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa previsibilidade de alguns componentes\nda demanda global e do fato de o crescimento da oferta depender de projetos de\ninvestimentos de longa matura\u00e7\u00e3o e de elevado risco. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais commodities, destaca-se o movimento de\neleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais das agr\u00edcolas e das met\u00e1licas desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom, de 3,8% e de 1,8%, respectivamente, quando medidos pelo Commodity Research Bureau (CRB) \u2013 em\nrela\u00e7\u00e3o aos picos de abril de 2011, a queda acumulada nas duas categorias \u00e9 de\n17,7% e de 13,6%, respectivamente. O \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado\npela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), que\ncompreende 55 itens, acumulou queda de 9,9% at\u00e9 janeiro, desde o pico observado\nem fevereiro de 2011, com eleva\u00e7\u00e3o de 1,9% em janeiro. No passado recente, a\nalta volatilidade dos pre\u00e7os das commodities\nfoi fortemente influenciada pela ampla liquidez global, em contexto no qual os\nmercados financeiros se ajustam \u00e0s novas expectativas de crescimento e \u00e0\nvolatilidade nos mercados de c\u00e2mbio. Prospectivamente, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que\no an\u00fancio por autoridades chinesas de redu\u00e7\u00e3o nas metas para crescimento tende a\ngerar algum impacto sobre pre\u00e7os de commodities.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14.\nOs\nchoques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es\ncontempla as seguintes hip\u00f3teses:\n\na)\nas\nproje\u00e7\u00f5es para o reajuste nos pre\u00e7os da gasolina e do g\u00e1s de buj\u00e3o, para o\nacumulado de 2012, foram mantidas em 0%, valor considerado na reuni\u00e3o do Copom\nde janeiro;\n\nb)\nas\nproje\u00e7\u00f5es de reajuste das tarifas de telefonia fixa e de eletricidade, para o\nacumulado de 2012, foram mantidas em 1,5% e 2,3%, respectivamente;\n\nc)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a item, para o conjunto de pre\u00e7os\nadministrados por contrato e monitorados para o acumulado de 2012, foi mantida\nem 4,0%, valor considerado na reuni\u00e3o de janeiro;\n\nd)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e\nmonitorados para o acumulado de 2013 reduziu-se para 4,5%, ante 4,6%\nconsiderados na reuni\u00e3o do Copom de janeiro. Essa proje\u00e7\u00e3o baseia-se em modelos\nde determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que consideram, entre outras\nvari\u00e1veis, componentes sazonais, varia\u00e7\u00f5es cambiais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres\ne infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP); e\n\ne)\na\ntrajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread\nsobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de -7 pontos base (p.b.) e 83\np.b. para o quarto trimestre de 2012 e 2013, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n15. Em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, considera-se o cumprimento da meta de super\u00e1vit\nprim\u00e1rio de R$139,8 bilh\u00f5es (cerca de 3,10% do PIB), sem ajustes, em 2012. Al\u00e9m\ndisso, admite-se, como hip\u00f3tese de trabalho, a gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vit prim\u00e1rio de\n3,10% do PIB em 2013, sem ajustes.\n\n\u00a0\n\n16. No\nconjunto das proje\u00e7\u00f5es, foram incorporados os efeitos estimados da altera\u00e7\u00e3o na\nestrutura de pondera\u00e7\u00e3o do IPCA, em vigor a partir de janeiro de 2012.\n\n\u00a0\n\n17. As\nproje\u00e7\u00f5es foram constru\u00eddas e analisadas sob a perspectiva de modelos que\nidentificam de modo mais abrangente os mecanismos de transmiss\u00e3o dos\ndesenvolvimentos externos para a economia brasileira \u2013 entre outros, os canais\ndo com\u00e9rcio, do pre\u00e7o de importa\u00e7\u00f5es e da volatilidade externa. Como hip\u00f3tese\nde trabalho, admite-se no cen\u00e1rio central que a atual deteriora\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio\ninternacional cause um impacto sobre a economia brasileira equivalente a um\nquarto do impacto observado durante a crise internacional de 2008/2009. Parte\ndesse impacto estimado j\u00e1 vem sendo observada nos indicadores mais recentes de\natividade econ\u00f4mica. \n\n\u00a0\n\n18. Desde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento\nde Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o\ndo IPCA em 2012 reduziu-se de 5,30% para 5,24%. Para 2013, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o aumentou de 5,00% para 5,20%. Nos casos espec\u00edficos de\nbancos, gestoras de recursos e demais institui\u00e7\u00f5es (empresas do setor real,\ndistribuidoras, corretoras, consultorias e outras), a mediana das proje\u00e7\u00f5es\npara 2012 deslocou-se de 5,29%, 5,29% e 5,30% para 5,21%, 5,24% e 5,27%,\nrespectivamente. Para 2013, a mediana das proje\u00e7\u00f5es deslocou-se de 4,94%, 5,00%\ne 4,80% para 5,20%, 5,40% e 5,00%, na mesma ordem.\n\n\u00a0\n\n19. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses\nde manuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio em R$1,70/US$ e da taxa Selic em 10,50% ao ano\n(a.a.) em todo o horizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o\nde 2012 reduziu-se em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de janeiro\ne se encontra abaixo do valor central de 4,5% para a meta fixada pelo Conselho\nMonet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as\ntrajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin com analistas de mercado,\nno per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o\npara 2012 tamb\u00e9m recuou e se encontra ao redor do valor central da meta para a\ninfla\u00e7\u00e3o. Para 2013 a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o se elevou no cen\u00e1rio de refer\u00eancia e\nse mostra relativamente est\u00e1vel no de mercado, nos dois casos posicionada acima\ndo valor central da meta. \n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20.\nO\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios\npor parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais\nduradoura a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n21.\nA\nevid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas levam ao aumento dos pr\u00eamios de risco,\ntanto para o financiamento privado quanto para o p\u00fablico, e ao encurtamento dos\nhorizontes de planejamento, tanto das fam\u00edlias quanto das empresas.\nConsequentemente, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem os investimentos e o\npotencial de crescimento da economia, al\u00e9m de terem efeitos regressivos sobre a\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda. Dito de outra forma, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas n\u00e3o trazem\nqualquer resultado duradouro em termos de crescimento da economia e do emprego,\nmas, em contrapartida, trazem preju\u00edzos permanentes para essas vari\u00e1veis no\nm\u00e9dio e no longo prazos. Assim, a estrat\u00e9gia adotada pelo Copom visa assegurar\na converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas, o que exige a pronta\ncorre\u00e7\u00e3o de eventuais desvios em rela\u00e7\u00e3o a essa trajet\u00f3ria. Tal estrat\u00e9gia leva\nem conta as defasagens do mecanismo de transmiss\u00e3o e \u00e9 a mais indicada para\nlidar com a incerteza inerente ao processo de formula\u00e7\u00e3o e de implementa\u00e7\u00e3o da\npol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n22.\nO\nCopom considera que, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade\nfinanceira global se mantiveram elevados, em particular, os derivados do\nprocesso de desalavancagem em curso nos principais blocos econ\u00f4micos. O Comit\u00ea\nentende que permanecem elevadas as chances de que restri\u00e7\u00f5es \u00e0s quais hoje\nest\u00e3o expostas diversas economias maduras se prolonguem por um per\u00edodo de tempo\nmaior do que o antecipado. Nota ainda que, nessas economias, parece limitado o\nespa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalece um cen\u00e1rio de\nrestri\u00e7\u00e3o fiscal, neste e nos pr\u00f3ximos anos. Al\u00e9m disso, em importantes\neconomias emergentes, apesar da resili\u00eancia da demanda dom\u00e9stica, o ritmo de\natividade tem moderado, em parte, consequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica e do\nenfraquecimento da demanda externa, via canal do com\u00e9rcio exterior. Em casos\nespec\u00edficos, antecipam-se mudan\u00e7as no padr\u00e3o de crescimento, um desenvolvimento\nque tende a ser permanente. Dessa forma, o Comit\u00ea avalia que o cen\u00e1rio\ninternacional manifesta vi\u00e9s desinflacion\u00e1rio no horizonte relevante.\n\n\u00a0\n\n23.\nPara\no Copom, acumulam-se evid\u00eancias que apoiam a vis\u00e3o de que a transmiss\u00e3o dos\ndesenvolvimentos externos para a economia brasileira se materializa por\ninterm\u00e9dio de diversos canais, entre outros, redu\u00e7\u00e3o da corrente de com\u00e9rcio,\nmodera\u00e7\u00e3o do fluxo de investimentos e condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito mais restritivas. O\nComit\u00ea entende que os efeitos da complexidade que cerca o ambiente\ninternacional se somam aos da modera\u00e7\u00e3o da atividade dom\u00e9stica, que se\nmanifesta, por exemplo, no recuo das proje\u00e7\u00f5es para o crescimento da economia\nbrasileira neste e no pr\u00f3ximo ano. Dito de outra forma, o processo de modera\u00e7\u00e3o\nem que se encontrava a economia brasileira j\u00e1 no primeiro semestre do ano\npassado foi potencializado pela fragilidade da economia global. \n\n\u00a0\n\n24.\nO\nCopom pondera que, embora a expans\u00e3o da demanda dom\u00e9stica tenha moderado, s\u00e3o\nfavor\u00e1veis as perspectivas para a atividade econ\u00f4mica. Essa avalia\u00e7\u00e3o encontra suporte em sinais que, apesar de\nindicarem arrefecimento, apontam que a expans\u00e3o da oferta de cr\u00e9dito tende a\npersistir tanto para pessoas f\u00edsicas quanto para pessoas jur\u00eddicas; e no fato\nde a confian\u00e7a de consumidores, a despeito de acomoda\u00e7\u00e3o na margem,\nencontrar-se em n\u00edveis elevados. O Comit\u00ea entende, adicionalmente, que a\natividade dom\u00e9stica continuar\u00e1 a ser favorecida pelas transfer\u00eancias p\u00fablicas,\nbem como pelo vigor do mercado de trabalho, que se reflete em taxas de\ndesemprego historicamente baixas e em crescimento dos sal\u00e1rios, apesar de certa\nacomoda\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n25.\nO\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses, que come\u00e7ou\na recuar no \u00faltimo trimestre, tende a seguir em decl\u00ednio e, assim, a se\ndeslocar na dire\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de metas. O Comit\u00ea avalia que, por si s\u00f3, a\ninvers\u00e3o na tend\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o contribuir\u00e1 para melhorar as expectativas dos\nagentes econ\u00f4micos, em especial dos formadores de pre\u00e7os, sobre a din\u00e2mica da\ninfla\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos trimestres. Adicionalmente, o Comit\u00ea entende que essa melhora\nno sentimento ser\u00e1 potencializada pelo processo, ora em curso, de reavalia\u00e7\u00e3o\ndo ritmo da atividade, dom\u00e9stica e externa, neste e nos pr\u00f3ximos semestres. \n\n\u00a0\n\n26.\nO\nCopom observa que o cen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a\nmaterializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias com as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais.\nImporta destacar que a gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits prim\u00e1rios compat\u00edveis com as\nhip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de\ncontribuir para arrefecer o descompasso entre as taxas de crescimento da\ndemanda e da oferta, solidificar\u00e1 a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o d\u00edvida\np\u00fablica sobre produto. \n\n\u00a0\n\n27.\nO\nCopom destaca que o cen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito.\nAinda sobre esse mercado, o Comit\u00ea considera oportuna a introdu\u00e7\u00e3o de\niniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de\nopera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n28.\nO\nCopom avalia como decrescentes os riscos derivados da persist\u00eancia do\ndescompasso, em segmentos espec\u00edficos, entre as taxas de crescimento da oferta\ne da demanda. Destaca, entretanto, a estreita margem de ociosidade no mercado\nde trabalho, apesar dos sinais de modera\u00e7\u00e3o nesse mercado, e pondera que, em\ntais circunst\u00e2ncias, um risco importante reside na possibilidade de concess\u00e3o\nde aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o crescimento da produtividade e suas\nrepercuss\u00f5es negativas sobre a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o. Por outro lado, observa\nque o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada tem se estabilizado e se\nencontra abaixo da tend\u00eancia de longo prazo, ou seja, est\u00e1 contribuindo para a\nabertura do hiato do produto e para conter press\u00f5es de pre\u00e7os. O Comit\u00ea tamb\u00e9m\nobserva que, de modo geral, os pre\u00e7os das commodities\nnos mercados internacionais t\u00eam apresentado comportamento benigno. \n\n\u00a0\n\n29.\nO\nCopom avalia que a desacelera\u00e7\u00e3o da economia brasileira no segundo semestre do\nano passado foi maior do que se antecipava, que eventos recentes indicam\nposterga\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o definitiva para a crise financeira europeia, e que\npersistem riscos associados ao processo de desalavancagem \u2013 de bancos, de\nfam\u00edlias e de governos\u00a0\u2013 ora em curso\nnos principais blocos econ\u00f4micos. Esses e outros elementos, portanto, comp\u00f5em\num ambiente econ\u00f4mico em que prevalece n\u00edvel de incerteza muito acima do usual.\nPara o Comit\u00ea, o cen\u00e1rio prospectivo para a infla\u00e7\u00e3o, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o,\nacumulou sinais favor\u00e1veis. O Comit\u00ea nota tamb\u00e9m que, no cen\u00e1rio central com que trabalha, a taxa de\ninfla\u00e7\u00e3o posiciona-se em torno da meta em 2012, e s\u00e3o decrescentes os\nriscos \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio em que a infla\u00e7\u00e3o convirja tempestivamente\npara o valor central da meta. \n\n\u00a0\n\n30.\nEm\nsuma, desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, o cen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o\nevoluiu, em linhas gerais, conforme ent\u00e3o esperado pelo Comit\u00ea, que, dessa\nforma, n\u00e3o detecta mudan\u00e7as substantivas nas estimativas para o ajuste total\ndas condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias subjacente a esse cen\u00e1rio. \u00c0 vista disso, dois membros\ndo Comit\u00ea ponderam que seria oportuna a manuten\u00e7\u00e3o do ritmo de ajuste da taxa\nSelic. Entretanto, a maioria argumenta que desenvolvimentos como os mencionados\nno par\u00e1grafo anterior recomendam, neste momento, redistribui\u00e7\u00e3o temporal do\najuste total das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias como a estrat\u00e9gia mais apropriada. \n\n\u00a0\n\n31.\nNesse\ncontexto, dando seguimento ao processo de ajuste das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias, o\nCopom decidiu reduzir a taxa Selic para 9,75% a.a., sem vi\u00e9s, por cinco votos a\nfavor e dois votos pela redu\u00e7\u00e3o da taxa Selic em 0,5 p.p. \n\n\u00a0\n\n32.\nO\nCopom avalia que a demanda dom\u00e9stica ainda se apresenta robusta, especialmente\no consumo das fam\u00edlias, em grande parte devido aos efeitos de fatores de\nest\u00edmulo, como o crescimento da renda e a expans\u00e3o do cr\u00e9dito. Esse ambiente\ntende a prevalecer neste e nos pr\u00f3ximos trimestres, quando a demanda dom\u00e9stica ser\u00e1\nimpactada pelos efeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria recentemente\nimplementadas, que, de resto, s\u00e3o defasados e cumulativos. Por outro lado, o\nComit\u00ea pondera que iniciativas recentes refor\u00e7am um cen\u00e1rio de conten\u00e7\u00e3o das\ndespesas do setor p\u00fablico. Tamb\u00e9m se apresenta como importante fator de\nconten\u00e7\u00e3o da demanda agregada a substancial e persistente deteriora\u00e7\u00e3o do\ncen\u00e1rio internacional. Esses elementos e os desenvolvimentos no \u00e2mbito\nparafiscal s\u00e3o parte importante do contexto no qual decis\u00f5es futuras de\npol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a converg\u00eancia\ntempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n33.\nO\nCopom entende que ocorreram mudan\u00e7as estruturais significativas na economia\nbrasileira, as quais determinaram recuo nas taxas de juros em geral, e, em\nparticular, na taxa neutra. Apoiam essa vis\u00e3o, entre outros fatores, a redu\u00e7\u00e3o\ndos pr\u00eamios de risco, consequ\u00eancia direta do cumprimento da meta de infla\u00e7\u00e3o\npelo oitavo ano consecutivo, da estabilidade macroecon\u00f4mica e de avan\u00e7os\ninstitucionais. Al\u00e9m disso, o processo de redu\u00e7\u00e3o dos juros foi favorecido por\nmudan\u00e7as na estrutura dos mercados financeiros e de capitais, pelo\naprofundamento do mercado de cr\u00e9dito bem como pela gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits\nprim\u00e1rios consistentes com a manuten\u00e7\u00e3o de tend\u00eancia decrescente para a rela\u00e7\u00e3o\nentre d\u00edvida p\u00fablica e PIB. Para o Comit\u00ea, todas essas transforma\u00e7\u00f5es\ncaracterizam-se por um elevado grau de perenidade \u2013 embora, em virtude dos\npr\u00f3prios ciclos econ\u00f4micos, revers\u00f5es pontuais e tempor\u00e1rias possam ocorrer \u2013 e\ncontruibuem para que a economia brasileira hoje apresente s\u00f3lidos indicadores\nde solv\u00eancia e de liquidez.\n\n\u00a0\n\n34.\nO\nCopom tamb\u00e9m pondera que t\u00eam contribu\u00eddo para a redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros\ndom\u00e9sticas, inclusive da taxa neutra, o aumento na oferta de poupan\u00e7a externa e\na redu\u00e7\u00e3o no seu custo de capta\u00e7\u00e3o, as quais, na avalia\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, em grande\nparte, s\u00e3o desenvolvimentos de car\u00e1ter permanente.\n\n\u00a0\n\n35.\nDiante\ndo exposto, e considerando os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o e o balan\u00e7o de\nriscos associado, o Copom atribui elevada probabilidade \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o de um\ncen\u00e1rio que contempla a taxa Selic se deslocando para patamares ligeiramente\nacima dos m\u00ednimos hist\u00f3ricos, e nesses patamares se estabilizando.\n\n\u00a0\n\n36.\nAo final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1\na se reunir em 17 de abril de 2012, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia\nseguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo\nComunicado n\u00ba 21.213, de 29 de junho de 2011.\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n37.\nO\nIPCA-15 registrou eleva\u00e7\u00e3o de 0,53% em fevereiro, ante 0,65% em janeiro,\nacumulando alta de 1,18% no ano e de 5,98% em doze meses, ante 6,44% em\njaneiro, de acordo com os dados divulgados pelo IBGE. O resultado mensal\ndecorreu da desacelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os livres e monitorados. Entre os pre\u00e7os\nlivres, que variaram 0,59% em fevereiro ante 0,67% em janeiro, o movimento\nrepercutiu a queda de 0,24% nos pre\u00e7os de bens comercializ\u00e1veis, ante eleva\u00e7\u00e3o\nde 0,29% em janeiro, enquanto os pre\u00e7os de bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis passaram de\n1,00% em janeiro para 1,35% em fevereiro, influenciados pelo aumento na taxa\nreferente a servi\u00e7os, de 0,71% para 1,38%. Os pre\u00e7os monitorados apresentaram\nalta de 0,35% em fevereiro, ante 0,59% em janeiro. A varia\u00e7\u00e3o mensal do IPCA-15\nrefletiu, especialmente, o aumento dos pre\u00e7os do grupo educa\u00e7\u00e3o, com\ncontribui\u00e7\u00e3o de 0,25 p.p., seguido por despesas pessoais, 0,11 p.p., enquanto\nos grupos alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas, transportes e vestu\u00e1rio foram os principais\nrespons\u00e1veis pela desacelera\u00e7\u00e3o do \u00edndice em fevereiro. O \u00edndice de difus\u00e3o\nsituou-se em 60,82% em fevereiro, ante 69,01% em janeiro. \n\n\u00a0\n\n38.\nConsiderados\nper\u00edodos de doze meses at\u00e9 fevereiro, os pre\u00e7os livres e monitorados\ndesaceleraram em rela\u00e7\u00e3o a janeiro, passando respectivamente de 6,49% para\n5,98%, e de 6,29% para 5,93%. A evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres decorreu da\ndesacelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis, de 4,27% para 3,95%, e\ndos produtos n\u00e3o comercializ\u00e1veis, de 8,45% para 7,79%. Os pre\u00e7os do segmento\nde servi\u00e7os aumentaram 7,79% no acumulado de doze meses at\u00e9 fevereiro, ante\n8,81% e 9,00%, em per\u00edodos correspondentes at\u00e9 janeiro e dezembro,\nrespectivamente.\n\n\u00a0\n\n39.\nO\nIGP-DI variou 0,07% em fevereiro, ante 0,30% em janeiro, segundo a FGV,\nresultado decorrente da queda de pre\u00e7os ao produtor amplo (IPA) e\ndesacelera\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os ao consumidor (IPC) e no INCC. O indicador acumula\nvaria\u00e7\u00e3o de 0,37% no ano, ante alta de 1,94% no mesmo per\u00edodo de 2010, e 3,38%\nem doze meses, comparativamente a 4,29% nos doze meses terminados em janeiro. \n\n\u00a0\n\n40.\nO\nIPA-DI variou -0,03% no m\u00eas, ante 0,01% em janeiro, acumulando varia\u00e7\u00f5es de\n-0,02% no ano e de 1,85% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos industriais\ntiveram queda de 0,05% no m\u00eas ante varia\u00e7\u00e3o de -0,36% em janeiro, acumulando\nretra\u00e7\u00e3o de 0,41% no ano e expans\u00e3o de 2,65% em doze meses. Os pre\u00e7os dos\nprodutos agropecu\u00e1rios aumentaram 0,01% em fevereiro ante 1,07% no m\u00eas\nanterior, acumulando aumento de 1,07% no ano e de -0,28% em doze meses. O\ndesempenho mensal dos pre\u00e7os dos produtos industriais evidenciou, em especial,\no recuo nos pre\u00e7os dos itens carnes, produtos de carne e pescados, -3,29%;\nminerais met\u00e1licos, -2,12%; e a\u00e7\u00facar, -3,57%; que exerceram contribui\u00e7\u00f5es de\n-0,12 p.p., de -0,11 p.p. e de -0,04 p.p., respectivamente. Nos pre\u00e7os dos\nprodutos agropecu\u00e1rios, as principais influ\u00eancias decorreram dos itens feij\u00e3o,\novos e milho, contribuindo com 0,07 p.p., 0,06 p.p. e 0,05 p.p.,\nrespectivamente.\u00a0\n\n\u00a0\n\n41.\nO\nIPC-DI registrou crescimento de 0,24% no m\u00eas, ante 0,81% em janeiro, acumulando\nalta anual de 1,06% comparativamente a 1,77% no mesmo per\u00edodo do ano anterior,\ne de 5,62% em doze meses. A desacelera\u00e7\u00e3o em fevereiro foi favorecida pela\nqueda no grupo alimenta\u00e7\u00e3o, -0,02%, ante 0,47% em janeiro, e pela desacelera\u00e7\u00e3o\nem transportes, 0,31% em fevereiro, ante 0,86% no m\u00eas anterior. O INCC variou\n0,30% ante 0,89% em janeiro, destacando-se a acelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os de\nmateriais, equipamentos e servi\u00e7os, 0,50%, ante 0,45%, e desacelera\u00e7\u00e3o nos\ncustos de m\u00e3o de obra, 0,10%, ante 1,34%. O INCC acumulou varia\u00e7\u00f5es de 1,20% no\nano e de 8,02% em doze meses. \n\n\u00a0\n\n42.\nTr\u00eas\ndas cinco medidas de n\u00facleo do IPCA-15 calculadas pelo Banco Central\nregistraram desacelera\u00e7\u00e3o em fevereiro. Quando considerados per\u00edodos de doze\nmeses finalizados em fevereiro, todas as medidas apresentaram desacelera\u00e7\u00e3o em\nrela\u00e7\u00e3o a janeiro. O n\u00facleo por exclus\u00e3o, que exclui dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o\nno domic\u00edlio e combust\u00edveis, variou 0,65% no m\u00eas, ante 0,61% em janeiro,\nacumulando alta de 6,24% no per\u00edodo de doze meses encerrado em fevereiro, ante\n6,70% no m\u00eas anterior. O n\u00facleo por exclus\u00e3o de monitorados e alimenta\u00e7\u00e3o no\ndomic\u00edlio aumentou 0,71%, ante 0,56% em janeiro, elevando-se 6,23% em doze\nmeses, ante 6,85% em janeiro. O n\u00facleo pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dias aparadas com\nsuaviza\u00e7\u00e3o variou 0,41% em fevereiro, ante 0,59% em janeiro, acumulando, em\ndoze meses, 6,65% e 6,70%, respectivamente. O n\u00facleo pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dias\naparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o cresceu 0,32% em fevereiro, ante 0,54% em janeiro,\nacumulando, em doze meses, 5,40% e 5,72%, na ordem. O n\u00facleo de dupla\npondera\u00e7\u00e3o aumentou 0,53% em fevereiro, ante 0,67% em janeiro, registrando\nvaria\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses de 6,60%, ante 6,91% no m\u00eas anterior.\n\n\u00a0\n\n43.\nO\nIPP/IT recuou 0,46% em janeiro, ante queda de 0,17% em dezembro e aumento de\n0,40% em janeiro do ano anterior. Nos \u00faltimos doze meses encerrados em janeiro,\no IPP/IT registrou alta de 1,72% ante 2,60% verificado em dezembro. O\ndesempenho mensal do IPP/IT refletiu, em especial, eleva\u00e7\u00f5es associadas \u00e0\nind\u00fastria de m\u00e1quinas e equipamentos, contribui\u00e7\u00e3o de 0,11 p.p.; equipamentos\nde inform\u00e1tica, produtos eletr\u00f4nicos e \u00f3pticos, 0,04 p.p.; e produtos de metal,\nexceto m\u00e1quinas e equipamentos, 0,03 p.p.; contrabalan\u00e7adas por contribui\u00e7\u00f5es\nnegativas das divis\u00f5es outros produtos qu\u00edmicos, -0,32 p.p.; metalurgia, -0,13\np.p.; e celulose, papel e produtos de papel, -0,06 p.p. A varia\u00e7\u00e3o do \u00edndice no\nper\u00edodo de doze meses encerrado em janeiro foi influenciada, especialmente,\npelas contribui\u00e7\u00f5es respectivas de 0,41 p.p.; 0,35 p.p. e 0,29 p.p.,\ndecorrentes do aumento de pre\u00e7os nos segmentos de produtos aliment\u00edcios, coque\ne produtos derivados do petr\u00f3leo e de biocombust\u00edveis e ve\u00edculos automotores,\nreboques e carrocerias.\u00a0\n\n\u00a0\n\n44.\nO\n\u00cdndice Commodities \u2013 Brasil (IC-Br)\navan\u00e7ou 0,57% em janeiro, interrompendo a s\u00e9rie de tr\u00eas meses consecutivos de\nqueda, per\u00edodo em que acumulou desvaloriza\u00e7\u00e3o de 4,89%. Em fevereiro, o IC-Br\nvoltou a recuar, assinalando queda de 2,96%, reflexo das varia\u00e7\u00f5es respectivas\nde -3,97%, 0,80% e -1,86% dos sub\u00edndices agropecu\u00e1ria, metal e energia. Nos\n\u00faltimos meses, a varia\u00e7\u00e3o em doze meses do IC-Br apresentou sens\u00edvel redu\u00e7\u00e3o,\nalcan\u00e7ando -12,68% em fevereiro, de -4,47% em janeiro.\n\n\u00a0\n\nAtividade\necon\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n45.\nO IBC-Br registrou\neleva\u00e7\u00e3o de 0,57% em dezembro, ante novembro, considerados dados\ndessazonalizados. No \u00faltimo trimestre de 2011, o \u00edndice cresceu 0,27% em\nrela\u00e7\u00e3o ao terceiro trimestre, quando recuara 0,21% no mesmo tipo de\ncompara\u00e7\u00e3o. Pela s\u00e9rie com dados observados, o IBC-Br registrou expans\u00e3o de\n1,47% no m\u00eas em rela\u00e7\u00e3o a dezembro de 2010, de 0,79% em novembro e 0,69% em\noutubro, nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o. Em 2011, o IBC-Br acumulou alta de\n2,7%.\n\n\u00a0\n\n46.\n\u00a0As\nvendas do com\u00e9rcio ampliado, que inclui ve\u00edculos e materiais de constru\u00e7\u00e3o,\naumentaram 1,6% em dezembro em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo com dados\ndessazonalizados da PMC, do IBGE, ap\u00f3s alta de 1,6% em novembro e queda de 0,3%\nem outubro, contribuindo para que o resultado no \u00faltimo trimestre de 2011\nsuperasse em 1,1% o registrado no trimestre anterior. Por segmento, houve\neleva\u00e7\u00e3o nas vendas de sete dos dez segmentos pesquisados, com destaque para a\nexpans\u00e3o de 6,9% em equipamentos e material para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e\ncomunica\u00e7\u00e3o; de 3,3% em ve\u00edculos e motos, partes e pe\u00e7as; e de 2,6% em m\u00f3veis e\neletrodom\u00e9sticos, em oposi\u00e7\u00e3o ao recuo de 5,3% em livros, jornais, revistas e\npapelaria; de 1,5% em hipermercados, supermercados e produtos alimentares; e de\n0,5% em combust\u00edveis e lubrificantes. No ano, o com\u00e9rcio ampliado variou 6,6%.\nAs vendas do com\u00e9rcio varejista apresentaram expans\u00e3o no m\u00eas de 0,3%, ante\neleva\u00e7\u00e3o de 1,2% em novembro e estabilidade em outubro, acumulando aumento de\n1,1% em rela\u00e7\u00e3o ao terceiro trimestre e de 6,7% em 2011. \n\n\u00a0\n\n47.\nConsiderados\ndados observados, as vendas do com\u00e9rcio ampliado apresentaram aumento\ninteranual de 4,3% em dezembro, com destaque para a expans\u00e3o nos segmentos\nequipamentos e material para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 34,8%;\nm\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 15,3%; artigos farmac\u00eauticos e m\u00e9dicos, 7%; e\nmaterial de constru\u00e7\u00e3o, 5,1%. Em 2011, o com\u00e9rcio ampliado registrou\ncrescimento de 6,6%, com \u00eanfase no aumento das vendas de equipamentos e\nmaterial para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 19,6%; m\u00f3veis e\neletrodom\u00e9sticos, 16,6%; artigos farmac\u00eauticos e m\u00e9dicos, 9,7%; e material de\nconstru\u00e7\u00e3o, 9,1%. \n\n\u00a0\n\n48.\nAs\nvendas de autove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, incluindo-se autom\u00f3veis,\ncomerciais leves, caminh\u00f5es e \u00f4nibus, registraram retra\u00e7\u00e3o mensal de 2,3% em\nfevereiro, ap\u00f3s eleva\u00e7\u00e3o de 2,8% em janeiro, de acordo com dados da Federa\u00e7\u00e3o\nNacional da Distribui\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos Automotores (Fenabrave), dessazonalizados\npelo Banco Central. No trimestre encerrado em fevereiro, houve expans\u00e3o de\n2,6%, registrando recupera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao terminado em novembro, quando\nvariou -1,3%. As vendas de autove\u00edculos registram estabilidade no ano,\nresultado de eleva\u00e7\u00e3o nos segmentos \u00f4nibus, 3,2%; comerciais leves, 1,4%; e de\nretra\u00e7\u00e3o nos segmentos caminh\u00f5es, 4,1%; e autom\u00f3veis, 0,2%.\u00a0\n\n\u00a0\n\n49.\nO\n\u00edndice de quantum das importa\u00e7\u00f5es de\nbens de capital, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior\n(Funcex) e ajustado sazonalmente pelo Banco Central, registrou expans\u00e3o mensal\nde 1,1% em janeiro. A an\u00e1lise dos dados observados apontou eleva\u00e7\u00e3o de 10,3% na\navalia\u00e7\u00e3o interanual e de 11,9% no acumulado em doze meses encerrados em\njaneiro.\n\n\u00a0\n\n50.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital registrou retra\u00e7\u00e3o de 16% em janeiro, acumulando\nqueda de 5% no trimestre, relativamente ao finalizado em outubro, de acordo com\ndados dessazonalizados da Pesquisa Industrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o F\u00edsica\n(PIM-PF), do IBGE. A principal contribui\u00e7\u00e3o relativa para o desempenho negativo\nda categoria no m\u00eas decorreu da queda de 43,7% em equipamentos de transporte,\nem oposi\u00e7\u00e3o a crescimento de 2,3% em bens de capital para fins industriais e de\n6,2% para bens de capital agr\u00edcolas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n51.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de insumos t\u00edpicos da constru\u00e7\u00e3o civil apresentou queda de 0,5% em\njaneiro, acumulando retra\u00e7\u00e3o de 1,1% no trimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em\noutubro, considerados dados dessazonalizados. A produ\u00e7\u00e3o do segmento aumentou\n2,2% em rela\u00e7\u00e3o a janeiro de 2011, com alta acumulada de 3,6% em doze\nmeses.\u00a0\n\n\u00a0\n\n52.\nOs\ndesembolsos do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES)\nsomaram R$138,9 bilh\u00f5es em 2011, 17,5% inferior ao resultado de 2010,\nrefletindo, principalmente, a retra\u00e7\u00e3o de 47,9% dos recursos destinados \u00e0\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. Em oposi\u00e7\u00e3o, o montante direcionado \u00e0 ind\u00fastria\nextrativa cresceu 136,5% no ano. No per\u00edodo, o setor de infraestrutura absorveu\n40% do total dos recursos liberados, seguido pela ind\u00fastria, 32%; com\u00e9rcio e servi\u00e7os,\n21%; e agropecu\u00e1ria, 7%.\n\n\u00a0\n\n53.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria geral apresentou retra\u00e7\u00e3o mensal de 2,1% em\njaneiro, de acordo com dados dessazonalizados do IBGE, ap\u00f3s varia\u00e7\u00e3o de 0,5% em\ndezembro, refletindo queda de 2,4% na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o e de 8,4% na\nind\u00fastria extrativa. Por categorias de uso, a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital\nrecuou 16%, seguida por queda de 2,9% e de 1,9% na produ\u00e7\u00e3o de bens\nintermedi\u00e1rios e na de bens de consumo dur\u00e1veis, respectivamente, enquanto a\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis apresentou crescimento de\n0,7%.\u00a0Das 26 atividades da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o consideradas na\npesquisa, treze apresentaram retra\u00e7\u00e3o no m\u00eas, com destaque para os segmentos de\nve\u00edculos automotores, equipamentos de instrumenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-hospitalar e\nm\u00e1quinas para escrit\u00f3rio e equipamentos de inform\u00e1tica, que apresentaram queda\nde 30,7%, 26,3% e 12,2%, respectivamente. No trimestre encerrado em janeiro em\nrela\u00e7\u00e3o ao finalizado em outubro, a produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria recuou 1,4%, ap\u00f3s\nqueda de 1,9% no per\u00edodo anterior, resultado de retra\u00e7\u00e3o de 0,9% na ind\u00fastria\nextrativa e de 0,6% na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. A evolu\u00e7\u00e3o trimestral\nrefletiu, em parte, o impacto do recuo nas atividades da ind\u00fastria de fumo,\n19,2%; m\u00e1quinas para escrit\u00f3rio e equipamentos de inform\u00e1tica, 11,7%; material\neletr\u00f4nico e equipamentos de comunica\u00e7\u00e3o, 7,5%; e ve\u00edculos automotores,\n7,4%.\u00a0Considerados dados observados, a produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria\nregistrou retra\u00e7\u00e3o de 3,4% no m\u00eas ante igual per\u00edodo do ano anterior, e de 0,2%\nno acumulado em doze meses.\u00a0\n\n\u00a0\n\n54.\nO\nNuci da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o em fevereiro manteve-se est\u00e1vel em 83,7%, em\nrela\u00e7\u00e3o a janeiro, segundo dados dessazonalizados da FGV. Os segmentos de bens\nde capital e de consumo apresentaram eleva\u00e7\u00e3o de 1 p.p. e 0,2 p.p.,\nrespectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, enquanto os referentes a material\nde constru\u00e7\u00e3o e bens intermedi\u00e1rios registraram retra\u00e7\u00e3o de 1 p.p. e 0,6 p.p.,\nna ordem. Considerada a s\u00e9rie observada, o Nuci recuou 0,8 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a\nfevereiro de 2011, resultado de queda nos indicadores das ind\u00fastrias de\nmaterial de constru\u00e7\u00e3o, 2,2 p.p.; de bens intermedi\u00e1rios, 1,6 p.p.; e de bens\nde capital e de consumo, ambas com varia\u00e7\u00e3o de 1,1 p.p.\n\n\u00a0\n\n55.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos montados atingiu 217,8 mil unidades em fevereiro,\nexpans\u00e3o de 0,3% em rela\u00e7\u00e3o a janeiro e estabilidade no trimestre, de acordo\ncom dados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores\n(Anfavea), dessazonalizados pelo Banco Central. Considerando dados observados,\nhouve queda de 26% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2011 e de 4,2% no acumulado em\ndoze meses. \n\n\u00a0\n\n56.\nAinda\nsegundo a Anfavea, o licenciamento de autove\u00edculos nacionais registrou varia\u00e7\u00e3o\nnegativa de 0,7% em fevereiro ante janeiro e crescimento de 2,9% no trimestre\nencerrado em fevereiro ante o trimestre anterior, dados com ajuste sazonal.\nConsiderando dados observados, houve decr\u00e9scimo de 9% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de\n2011 e crescimento de 0,9% no acumulado em doze meses. As exporta\u00e7\u00f5es de\nautove\u00edculos montados somaram 36,5 mil unidades em fevereiro, retra\u00e7\u00e3o de 21,1%\nem rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas do ano anterior e expans\u00e3o de 5,8% no acumulado de doze\nmeses. Considerada a s\u00e9rie dessazonalizada pelo Banco Central, essas\nexporta\u00e7\u00f5es variaram -2,8% no m\u00eas e -5,5% no trimestre. \n\n\u00a0\n\n57.\nDe\nacordo com o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA) do IBGE\nreferente a janeiro, a safra de gr\u00e3os do pa\u00eds dever\u00e1 totalizar 158,7 milh\u00f5es de\ntoneladas em 2012, representando decr\u00e9scimos de 0,7% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de 2011 e de\n1% em rela\u00e7\u00e3o ao terceiro progn\u00f3stico de safra divulgado em janeiro. O novo\nprogn\u00f3stico considerou a perspectiva de adversidades clim\u00e1ticas na regi\u00e3o Sul,\nque compromete principalmente os cultivos do arroz e da soja. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\nsafra de gr\u00e3os de 2011, \u00e9 estimado decr\u00e9scimo nas colheitas de arroz, -14,9%;\ntrigo, -11%; soja, -6,4%; e feij\u00e3o, -0,6%; em oposi\u00e7\u00e3o ao aumento de 11,4% na\nde milho.\n\n\u00a0\n\nExpectativas\ne sondagens\n\n\u00a0\n\n58.\nO\nICC, considerados dados dessazonalizados da Sondagem de Expectativas do\nConsumidor, da FGV, de abrang\u00eancia nacional, cresceu 2,9% em fevereiro, em\nrela\u00e7\u00e3o a janeiro, alcan\u00e7ando 119,4 pontos, resultado decorrente de aumento de\n2,3% no \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA) e de 3,2% no \u00cdndice de Expectativas\n(IE). Em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2011, o ICC recuou 2,2%, resultado de contra\u00e7\u00e3o\nde 2,7% no ISA e de 1,9% no IE. \n\n\u00a0\n\n59.\nO\nICS, calculado pela FGV, recuou 3,2% em fevereiro, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do\nano anterior, atingindo 129,6 pontos, em consequ\u00eancia da retra\u00e7\u00e3o de 8,1% no\nISA, enquanto o IE apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 0,7%. Na compara\u00e7\u00e3o com janeiro, o\nICS apresentou expans\u00e3o de 2,1% em fevereiro, dados sem ajuste sazonal,\nresultado de aumentos de 2% no ISA e de 2,2% no IE. \n\n\u00a0\n\n60. O ICOM, calculado\npela Sondagem Conjuntural do Com\u00e9rcio da FGV, atingiu 124 pontos em fevereiro,\nrepresentando decr\u00e9scimo de 7,9% relativamente a igual m\u00eas do ano anterior. O\nresultado refletiu contra\u00e7\u00f5es de 9,6% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-COM) e\nde 6,9% no \u00cdndice de Expectativas (IE-COM). No trimestre finalizado em fevereiro,\no ICOM registrou contra\u00e7\u00e3o de 6,4% comparativamente ao mesmo per\u00edodo de 2011,\ninfluenciada pelas varia\u00e7\u00f5es negativas de 7,9% no ISA-COM e de 5,3% no IE-COM. \n\n\u00a0\n\n61.\nO\n\u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), considerados dados dessazonalizados da\nSondagem Conjuntural da Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o, da FGV, apresentou alta de\n0,2% em fevereiro, em rela\u00e7\u00e3o a janeiro, atingindo 102,5 pontos, decorrente das\nvaria\u00e7\u00f5es de 0,6% no ISA e de -0,4% no IE. Em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2011, o\nICI recuou 9,1%, resultado de retra\u00e7\u00e3o de 7,6% no ISA e de 10,6% no IE. \n\n\u00a0\n\n62.\nO\n\u00cdndice de Confian\u00e7a da Constru\u00e7\u00e3o (ICST), calculado pela Sondagem Conjuntural\nda Constru\u00e7\u00e3o, da FGV, atingiu 131,1 pontos em fevereiro, representando\ncontra\u00e7\u00e3o de 6,8% relativamente a igual m\u00eas do ano anterior. O resultado\nrefletiu retra\u00e7\u00e3o de 7,9% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-ICST) e de 5,9% no\n\u00cdndice de Expectativas (IE-ICST). No trimestre finalizado em fevereiro, o ICST\nregistrou contra\u00e7\u00e3o de 8,4%, comparativamente ao mesmo per\u00edodo de 2011,\ninfluenciado pelas varia\u00e7\u00f5es negativas de 11,1% no ISA-ICST e de 5,9% no\nIE-ICST.\n\n\u00a0\n\nMercado\nde trabalho\n\n\u00a0\n\n63.\nSegundo dados\ndivulgados no Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged) do MTE,\nforam criados 118,9 mil empregos formais em janeiro, com aumento de 0,4% no\nestoque de contrata\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a dezembro, ap\u00f3s dessazonaliza\u00e7\u00e3o, dos quais\n61,5 mil no setor de servi\u00e7os, 42,2 mil na constru\u00e7\u00e3o civil, 37,5 mil na\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, e 12,3 mil na agropecu\u00e1ria; enquanto no com\u00e9rcio registrou-se\nelimina\u00e7\u00e3o de 36,3 mil vagas. No acumulado em doze meses, foi gerado 1,5 milh\u00e3o\nde postos de trabalho, ante 2,1 milh\u00f5es em igual per\u00edodo do ano anterior.\n\n\u00a0\n\n64.\nDe\nacordo com a PME do IBGE, realizada nas seis principais regi\u00f5es metropolitanas\ndo pa\u00eds, a taxa de desemprego aberto atingiu 5,5% em janeiro, representando\naumento de 0,8 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a dezembro e redu\u00e7\u00e3o de 0,6 p.p. ante janeiro de\n2011. O resultado mensal refletiu redu\u00e7\u00f5es de 1% na ocupa\u00e7\u00e3o e de 0,2% na\nPopula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA). Considerando dados dessazonalizados, o\ndesemprego atingiu 5,6% em janeiro, ante 5,5% no m\u00eas anterior. Segundo a mesma\npesquisa, o rendimento m\u00e9dio real habitualmente recebido pelos trabalhadores\nregistrou crescimento de 0,7% em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e de 2,7%\ncomparativamente a janeiro de 2011. A massa salarial real, definida como o\nproduto do n\u00famero de pessoas ocupadas pelo rendimento m\u00e9dio real habitual do\ntrabalho principal, apresentou varia\u00e7\u00f5es respectivas de -0,3% e de 4,8%, para\nos mesmos tipos de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito\ne inadimpl\u00eancia\n\n\u00a0\n\n65.\nO saldo dos empr\u00e9stimos\ndo sistema financeiro totalizou R$2.026,5 bilh\u00f5es em janeiro, correspondendo a\n48,8% do PIB, com redu\u00e7\u00e3o de 0,2% no m\u00eas e eleva\u00e7\u00e3o de 18,4% em doze meses. A carteira\nde recursos livres registrou recuo de 0,2% no m\u00eas e expans\u00e3o de 16,6% em doze\nmeses, resultado de aumentos respectivos de 0,8% e 16,6% no saldo das opera\u00e7\u00f5es\ncom pessoas f\u00edsicas, e redu\u00e7\u00e3o de 1,2% e eleva\u00e7\u00e3o de 16,7% no relativo a\nopera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas. Os financiamentos com recursos direcionados\nrecuaram 0,1% no m\u00eas, registrando, por\u00e9m, expans\u00e3o de 21,6% em doze meses. No\nm\u00eas, destacou-se a contra\u00e7\u00e3o de 1,2% nos empr\u00e9stimos do BNDES e, em doze meses,\na eleva\u00e7\u00e3o de 42% nos financiamentos habitacionais.\n\n\u00a0\n\n66.\nA\ntaxa m\u00e9dia anual de juros incidente sobre as opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial\naumentou 0,9 p.p. em janeiro, para 38%. As taxas relativas aos segmentos de\npessoas f\u00edsicas e de pessoas jur\u00eddicas atingiram, na ordem, 45,1% e 28,7%,\nregistrando eleva\u00e7\u00e3o de 1,3 p.p. e de 0,5 p.p, nessa ordem.\n\n\u00a0\n\n67.\nO\nprazo m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial subiu para 498 dias em\njaneiro, representando aumento de um dia em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. O prazo\nrelativo ao segmento de pessoas jur\u00eddicas apresentou eleva\u00e7\u00e3o de tr\u00eas dias, e o\nrelativo ao de pessoas f\u00edsicas recuou dois dias, atingindo 405 dias e 598 dias,\nrespectivamente.\n\n\u00a0\n\n68.\nA\ntaxa de inadimpl\u00eancia nas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial, correspondente a\natrasos superiores a noventa dias, situou-se em 5,6% em janeiro, com eleva\u00e7\u00e3o\nde 0,1 p.p. As taxas relativas \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas\natingiram 7,6% e 3,7%, resultado de eleva\u00e7\u00e3o de 0,2 p.p. e redu\u00e7\u00e3o de 0,2 p.p.,\nrespectivamente. Em rela\u00e7\u00e3o a janeiro de 2011, a taxa de inadimpl\u00eancia nas\nopera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas variou 0,1 p.p., enquanto a relativa a pessoas\nf\u00edsicas cresceu 1,9 p.p.\n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n69.\nAs\nperspectivas de crescimento para a economia mundial neste ano sujeitam-se a\nsignificativos riscos de baixa, haja vista a crise europeia, a desacelera\u00e7\u00e3o do\ncom\u00e9rcio mundial e as tens\u00f5es geopol\u00edticas no Oriente M\u00e9dio. N\u00e3o obstante, a\navalia\u00e7\u00e3o dos gerentes de compra apontou aumento do PMI global para 54,6 pontos\nem janeiro. Nos EUA, a varia\u00e7\u00e3o anualizada do PIB do quarto trimestre foi\nrevisada de 2,8% para 3%, influenciada pelas contribui\u00e7\u00f5es de estoques e\nconsumo privado, que somaram, na ordem, 1,9 p.p. e 1,5 p.p. ao produto. O\nmercado de trabalho, ainda deprimido, mant\u00e9m trajet\u00f3ria de recupera\u00e7\u00e3o, com recuo\nda taxa de desemprego a 8,3% em janeiro, menor n\u00edvel em quase tr\u00eas anos. A\nrenda pessoal dispon\u00edvel real se expandiu 0,3% no trimestre encerrado em\njaneiro, ante o anterior, o que favoreceu a eleva\u00e7\u00e3o da taxa de poupan\u00e7a para\n4,6% em janeiro. O PMI-manufatura mant\u00e9m perspectiva de expans\u00e3o, apesar de\nrecuo para 52,4 pontos em fevereiro. Na \u00c1rea do Euro, a atividade assinalou\ncontra\u00e7\u00e3o anualizada de 1,3% no quarto trimestre de 2011, com recuo da produ\u00e7\u00e3o\nindustrial de 1,1% em dezembro e a taxa de desemprego atingindo 10,7% em\njaneiro, o mais alto valor desde a cria\u00e7\u00e3o da uni\u00e3o monet\u00e1ria. No Jap\u00e3o, o PIB\nregistrou contra\u00e7\u00e3o anualizada de 2,3% no \u00faltimo trimestre de 2011, sob\ninflu\u00eancia negativa do setor externo, e a expectativa do Boletim de Economia\nRegional do BoJ, de fevereiro, \u00e9 de estagna\u00e7\u00e3o. Em janeiro, o n\u00edvel de\nconfian\u00e7a do consumidor manteve a trajet\u00f3ria de alta iniciada em dezembro, e as\nvendas no varejo avan\u00e7aram 4,1%, enquanto a balan\u00e7a comercial registrou deficit\nrecorde de \u00a51,5 trilh\u00e3o. Na China, a despeito da desacelera\u00e7\u00e3o do setor externo\ne dos riscos afetos ao setor imobili\u00e1rio, a demanda interna continua robusta.\nEm dezembro, o valor agregado pela ind\u00fastria e as vendas no varejo registraram,\nrespectivamente, altas de 1,1% e de 1,4%. Em fevereiro, o PMI composto, medido\npelo HSBC/Markit, atingiu 51,8 pontos, o mais elevado em quatro meses. \n\n\u00a0\n\n70.\nDesde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, os mercados acion\u00e1rios mantiveram a trajet\u00f3ria\nascendente iniciada em dezembro, com o \u00edndice Standard and Poor\u2019s 500,\ndos EUA, alcan\u00e7ando os maiores valores desde julho de 2008, e a volatilidade,\nmedida pelo \u00edndice VIX, recuando a patamar anterior ao agravamento da crise na\nEuropa em agosto de 2011. Na \u00c1rea do Euro, o acordo entre a Gr\u00e9cia e os\ndetentores privados de b\u00f4nus soberanos, com haircut\nde 53% na d\u00edvida do pa\u00eds, somado \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o de medidas adicionais de restri\u00e7\u00e3o\nfiscal pelo parlamento grego, qualificou o pa\u00eds para recebimento de nova ajuda\nda Uni\u00e3o Europeia e do Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), diminuindo a possibilidade\nde default desordenado do pa\u00eds, o que\naliviou a press\u00e3o no mercado da d\u00edvida do continente. Adicionalmente, o BCE deu\ncontinuidade \u00e0 compra de b\u00f4nus soberanos no mercado secund\u00e1rio e\ndisponibilizou, ao final de fevereiro, nova linha de refinanciamento de tr\u00eas\nanos (LTRO) para os bancos da regi\u00e3o. No entanto, no primeiro dia de mar\u00e7o, os\ndep\u00f3sitos das institui\u00e7\u00f5es financeiras no BCE alcan\u00e7aram novo valor recorde,\n\u20ac770 bilh\u00f5es. Nesse cen\u00e1rio, caracterizando ambiente de certa diminui\u00e7\u00e3o da\navers\u00e3o ao risco, o d\u00f3lar desvalorizou-se ante as moedas de pa\u00edses emergentes e\nperdeu for\u00e7a ante o euro, os pr\u00eamios de risco soberano recuaram na Europa, e os\nCDS dos bancos europeus recuaram a partir de meados de fevereiro. \n\n\u00a0\n\n71.\nOs\npre\u00e7os internacionais das commodities\napresentaram, na margem, forte volatilidade e tend\u00eancia de alta desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom, reagindo a incertezas quanto \u00e0s consequ\u00eancias da estiagem\npara a safra de gr\u00e3os na Am\u00e9rica do Sul, \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da avers\u00e3o ao risco nos\nmercados financeiros e \u00e0 melhora nas perspectivas para o crescimento da\neconomia global, com \u00eanfase para a diminui\u00e7\u00e3o dos temores de uma desacelera\u00e7\u00e3o\naguda da economia chinesa. Destaque-se a forte eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do petr\u00f3leo no\nper\u00edodo, refletindo o acirramento de tens\u00f5es geopol\u00edticas relacionadas ao Ir\u00e3. \n\n\u00a0\n\n72.\nO\nFederal Reserve e o BoJ enunciaram que a \u201cestabilidade de pre\u00e7os de longo\nprazo\u201d se materializa em meta de 2% a.a. Nos EUA, essa meta se refere ao\ndeflator das despesas pessoais de consumo, cuja varia\u00e7\u00e3o anual em janeiro\nrecuou para 2,4%. No Jap\u00e3o, onde a infla\u00e7\u00e3o anual ainda se encontra pr\u00f3xima de\nzero, aquela meta se limitar\u00e1, transitoriamente, ao valor de 1% a.a.\nAdicionalmente, o Federal Open Market\nCommittee (FOMC) estendeu, at\u00e9 o final de 2014, sua perspectiva de\nmanuten\u00e7\u00e3o de juros excepcionalmente baixos. Destaque-se que novas medidas de\nafrouxamento quantitativo foram tomadas na Europa e no Jap\u00e3o. Assim, os\nprogramas de compras de ativos do BoE e do BoJ foram ampliados,\nrespectivamente, em \u00a350 bilh\u00f5es, para \u00a3325 bilh\u00f5es, e em \u00a510 trilh\u00f5es, para \u00a565\ntrilh\u00f5es. Na \u00c1rea do Euro, as LTRO conduzidas em dezembro e em fevereiro\ninjetaram, pela ordem, \u20ac489,2 bilh\u00f5es e \u20ac529,2 bilh\u00f5es. A infla\u00e7\u00e3o ao\nconsumidor na \u00c1rea do Euro recuou para 2,6% em janeiro, enquanto no Reino\nUnido, a varia\u00e7\u00e3o anual do IPC declinou para 3,6%. Na China, a infla\u00e7\u00e3o ao\nconsumidor sofreu ligeiro repique, para 4,5% em janeiro, sem alterar, contudo,\na tend\u00eancia de queda dos \u00faltimos seis meses, o que possibilitou ao Banco\nPopular da China (BPC) efetuar, no primeiro bimestre de 2012, duas redu\u00e7\u00f5es de\n0,5 p.p. nas taxas de recolhimento compuls\u00f3rio. Nas demais economias emergentes\ne em desenvolvimento, desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a tend\u00eancia de maior\nrelaxamento monet\u00e1rio n\u00e3o ocorreu apenas na Col\u00f4mbia, com eleva\u00e7\u00e3o da taxa para\n5% em janeiro e para 5,25% em fevereiro.\n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n73.\nA balan\u00e7a comercial\nbrasileira registrou super\u00e1vit de US$1,7 bilh\u00e3o em fevereiro, resultado de\nexporta\u00e7\u00f5es de US$18 bilh\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es de US$16,3 bilh\u00f5es. O saldo\nacumulado no primeiro bimestre do ano totalizou US$423 milh\u00f5es, ante US$1,6\nbilh\u00e3o em igual per\u00edodo de 2011, refletindo aumento de 7% nas exporta\u00e7\u00f5es e de\n11,2% nas importa\u00e7\u00f5es. A corrente de com\u00e9rcio cresceu 9% no ano, somando\nUS$67,9 bilh\u00f5es, ante US$62,3 bilh\u00f5es registrados em igual per\u00edodo de 2011.\n\n\u00a0\n\n74.\nAs\nreservas internacionais somaram US$356,3 bilh\u00f5es em fevereiro, com aumento de\nUS$1,3 bilh\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. Na compara\u00e7\u00e3o com dezembro de 2011,\nas reservas aumentaram US$4,3 bilh\u00f5es. O Banco Central comprou liquidamente\nUS$842 milh\u00f5es no mercado dom\u00e9stico de c\u00e2mbio a vista no m\u00eas.\n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n75.\nAp\u00f3s\na reuni\u00e3o do Copom de janeiro, a curva de juros dom\u00e9stica apresentou queda em\ntoda a sua extens\u00e3o. Esse movimento foi influenciado, no cen\u00e1rio local, pela\nexpectativa de continuidade do ciclo de redu\u00e7\u00e3o da taxa Selic, pela trajet\u00f3ria\nfavor\u00e1vel dos \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o corrente e pelo an\u00fancio do ajuste do\nor\u00e7amento federal para 2012. No cen\u00e1rio externo, contribu\u00edram para o recuo das\ntaxas de juros as incertezas quanto \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o da d\u00edvida grega e o\naumento da liquidez global ap\u00f3s a opera\u00e7\u00e3o de inje\u00e7\u00e3o de recursos no sistema\nbanc\u00e1rio promovida pelo BCE. Entre 16 de janeiro e 5 de mar\u00e7o, as taxas de\njuros de um, de tr\u00eas e de seis meses recuaram 0,68 p.p., 0,79 p.p. e 0,96 p.p.,\nrespectivamente. As taxas para os prazos de um, de dois e de tr\u00eas anos cederam\n0,97 p.p., 0,80 p.p. e 0,61 p.p., respectivamente. A taxa real de juros, medida\npelo quociente entre a taxa nominal de um ano e a expectativa de infla\u00e7\u00e3o\n(suavizada) para os pr\u00f3ximos doze meses, recuou de 4,46% em 16 de janeiro para\n3,54% em 5 de mar\u00e7o. \n\n\u00a0\n\n76.\nEm\n23 e 29 de fevereiro, o Banco Central realizou leil\u00f5es de contratos de swap cambial reverso de vencimento em\nabril e julho de 2012, em montante equivalente a US$1,7 bilh\u00e3o em valor\nnocional. \n\n\u00a0\n\n77.\nNa\nadministra\u00e7\u00e3o da liquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco Central\nrealizou, semanalmente, de 17 de janeiro a 5 de mar\u00e7o, opera\u00e7\u00f5es compromissadas\ncom prazo de seis meses, tomando recursos no valor total de R$39,9 bilh\u00f5es. O\nsaldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das opera\u00e7\u00f5es de longo prazo recuou para R$161,0\nbilh\u00f5es. No mesmo per\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00f5es compromissadas com prazos entre\n16 e 33 dias \u00fateis, elevando o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es tomadoras de\ncurto prazo para R$234,0 bilh\u00f5es. O Banco Central atuou, ainda, em 33\noportunidades como tomador de recursos por meio de opera\u00e7\u00f5es compromissadas de\ncurt\u00edssimo prazo e realizou opera\u00e7\u00f5es de nivelamento, ao final do dia, com\nprazos de um e dois dias \u00fateis. As opera\u00e7\u00f5es de curt\u00edssimo prazo, inclu\u00eddas as\nde nivelamento, tiveram saldo di\u00e1rio m\u00e9dio tomador de R$48,3 bilh\u00f5es no\nper\u00edodo. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque total dos compromissos de recompra do\nBanco Central subiu de R$379,5 bilh\u00f5es, entre 29 de novembro de 2011 e 16 de\njaneiro de 2012, para R$443,3 bilh\u00f5es, entre 17 de janeiro e 5 de mar\u00e7o.\nConsiderando-se o per\u00edodo mais recente, o estoque dos compromissos de recompra\nrecuou de R$460,0 bilh\u00f5es em 16 de janeiro para R$444,3 bilh\u00f5es em 5 de mar\u00e7o.\nOs principais fatores que contribu\u00edram para a contra\u00e7\u00e3o da liquidez no per\u00edodo\nforam as receitas l\u00edquidas da Uni\u00e3o e a coloca\u00e7\u00e3o l\u00edquida de t\u00edtulos pelo\nTesouro Nacional.\n\n\u00a0\n\n78.\nEntre\n17 de janeiro e 5 de mar\u00e7o, as emiss\u00f5es de t\u00edtulos decorrentes dos leil\u00f5es\ntradicionais do Tesouro Nacional somaram R$39,9 bilh\u00f5es. A venda de t\u00edtulos com\nremunera\u00e7\u00e3o prefixada alcan\u00e7ou R$29,5 bilh\u00f5es, sendo R$26,7 bilh\u00f5es em Letras\ndo Tesouro Nacional (LTN) com vencimento em 2012, 2013, 2014 e 2016, e R$2,8\nbilh\u00f5es em Notas do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie F (NTN-F) com vencimento em 2018 e\n2021. As vendas de Letras Financeiras do Tesouro (LFT) totalizaram R$2,6\nbilh\u00f5es, com emiss\u00e3o de t\u00edtulos com vencimento em 2018. Nos leil\u00f5es de Notas do\nTesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie B (NTN-B), foram vendidos t\u00edtulos com vencimento em\n2016, 2018, 2022, 2030, 2040 e 2050, em montante total de R$7,8 bilh\u00f5es.\n\n\u00a0\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 177, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]