[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2016-06-16T03:00:00Z", "Titulo": "199\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2016-06-08T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\nData: 7 e 8/6/2016\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (7/6) e do 20\u00ba andar (8/6) do\nEdif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h24 (7/6) e 16h51 (8/6)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 18h55 (7/6) e 19h53 (8/6)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nOt\u00e1vio\nRibeiro Damaso\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\nTony\nVolpon\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 7/6)\n\nAriosto Revoredo de\nCarvalho \u2013 Departamento das Reservas Internacionais\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 8/6)\n\nFl\u00e1vio T\u00falio Vilela \u2013\nDepartamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nRenato Jansson Rosek \u2013\nDepartamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti Maciel\n\u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 7/6)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nLilian Carla dos Reis\nArquete \u2013 Chefe de Subunidade do Departamento Econ\u00f4mico\n\nLuiz Donizete Fel\u00edcio \u2013\nChefe Adjunto do Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nMaur\u00edcio Costa de Moura\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom analisaram\na evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e para a\neconomia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo\nobjetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n(IPCA) atingiu 0,78% em maio, 0,17 ponto percentual (p.p.) acima da registrada\nno m\u00eas anterior. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses registrou 9,32%\nem maio (8,47% em maio de 2015), com os pre\u00e7os livres aumentando 8,82% (6,82%\nem maio de 2015), e os administrados, 10,90% (14,09% em maio de 2015).\nEspecificamente sobre pre\u00e7os livres, os de itens comercializ\u00e1veis aumentaram 9,55%\nem doze meses at\u00e9 maio (5,71% em maio de 2015), e os de n\u00e3o comercializ\u00e1veis,\n8,19% (7,79% em maio de 2015). Note-se, ainda, que os pre\u00e7os no segmento de\nalimenta\u00e7\u00e3o e bebidas variaram 12,72% em doze meses at\u00e9 maio (8,80% em maio de\n2015), e os dos servi\u00e7os, 7,51% (8,23% em maio de 2015). Em s\u00edntese, as\ninforma\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis refletem, em parte, a din\u00e2mica de maior persist\u00eancia\ndos pre\u00e7os no segmento de servi\u00e7os \u2013 mas que j\u00e1 mostram alguma desacelera\u00e7\u00e3o \u2013,\nos processos de realinhamento de pre\u00e7os relativos e choques tempor\u00e1rios de\noferta no segmento de alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas.\n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, deslocou-se de 0,61% em abril para 0,73% em maio, e, assim, a\nvaria\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 8,08% (0,85 p.p. acima da registrada\nem maio de 2015). O n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o deslocou-se de 0,78% em abril para\n0,81% em maio; o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,54% para 0,62%;\no n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,67% para 0,73%; o n\u00facleo por\nexclus\u00e3o, que descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, bem como\ncombust\u00edveis, de 0,65% para 0,98%; e o n\u00facleo por exclus\u00e3o de monitorados e de\nalimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, de 0,43% para 0,50%. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em\n63% em maio (7,24 p.p. abaixo do registrado em maio de 2015).\n\n\u00a0\n\n3.\nO\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) aumentou 1,13% em maio,\ncom varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses de 11,26% (4,83% em maio de 2015). O\nprincipal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA),\nvariou 12,92% em doze meses at\u00e9 maio (3,29% em maio de 2015), 24,56% no\nsegmento de produtos agropecu\u00e1rios e 8,46% no de produtos industriais. O \u00cdndice\nde Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo componente mais importante do IGP-DI,\naumentou 9,15% em igual per\u00edodo (8,63% em maio de 2015), e o \u00cdndice Nacional de\nCusto da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor peso no IGP-DI, variou 6,36% (5,74%\nem maio de 2015), com os custos de m\u00e3o de obra crescendo 7,81% no per\u00edodo. Por\nsua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT),\ncalculado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), recuou\n0,71% em abril, com varia\u00e7\u00e3o em doze meses de 5,03%. O Copom avalia que os\nefeitos do comportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor\ndepender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das expectativas\ndos formadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativas\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Em mar\u00e7o de 2016, o IBC-Br recuou 6,31% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do\nano anterior e, ajustado sazonalmente, contraiu 0,36% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro. O\n\u00edndice de produ\u00e7\u00e3o consolidado para o Brasil, com dados agregados do Purchasing Managers\u2019 Index (PMI), ap\u00f3s\najuste sazonal, atingiu em maio o n\u00edvel mais baixo na hist\u00f3ria da pesquisa, 38,3,\nindicando acentuada redu\u00e7\u00e3o na atividade do setor privado. Os \u00edndices de\nConfian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), de Servi\u00e7os (ICS), e do Consumidor (ICC)\navan\u00e7aram 1,7, 1,2 e 3,5 pontos, respectivamente, entre abril e maio. No que se\nrefere \u00e0 agricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA),\ndo IBGE, projeta para 2016 uma retra\u00e7\u00e3o de 1,9% na safra anual de gr\u00e3os, em\ncompara\u00e7\u00e3o \u00e0 safra de 2015.\n\n\u00a0\n\n5.\nO\nProduto Interno Bruto (PIB) a pre\u00e7os de mercado recuou 0,3% no primeiro\ntrimestre de 2016, comparado com o trimestre imediatamente anterior, ap\u00f3s queda\nde 1,3% no quarto trimestre de 2015, de acordo com dados dessazonalizados pelo\nIBGE. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo trimestre do ano anterior, houve retra\u00e7\u00e3o de 5,4%\nno primeiro trimestre de 2016, ante retra\u00e7\u00e3o de 5,9% no quarto trimestre de 2015.\nSob a \u00f3tica da demanda agregada, o consumo das fam\u00edlias recuou 1,7% ante o\ntrimestre anterior, de acordo com dados dessazonalizados, e 6,3% em rela\u00e7\u00e3o ao\nmesmo trimestre de 2015. Por sua vez, o consumo do governo avan\u00e7ou 1,1% na\nmargem, mas recuou 1,4% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre do ano anterior. J\u00e1 a\nForma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo (FBCF) recuou 2,7% em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre\nimediatamente anterior e 17,5% em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro trimestre de 2015.\n\n\u00a0\n\n6.\nA\natividade fabril manteve-se est\u00e1vel em abril, expandindo 0,1% ante o m\u00eas\nanterior, de acordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais divulgada pelo\nIBGE. Assim, o setor industrial acumula, nos \u00faltimos doze meses, varia\u00e7\u00e3o de\n-9,6% em abril de 2016. Na s\u00e9rie sem ajuste sazonal, a produ\u00e7\u00e3o industrial\nrecuou 7,2% em abril, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior, com resultados\nnegativos em tr\u00eas das quatro categorias de uso e em 21 dos 26 ramos\npesquisados. De acordo com dados divulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da\nInd\u00fastria (CNI), o faturamento real da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o caiu 0,6% em abril\nde 2016, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias\nsazonais, e encontra-se em n\u00edvel 9,9% menor do que o registrado em abril de\n2015. O indicador PMI do setor industrial, por seu turno, reduziu-se de 42,6 em\nabril para 41,6 em maio, menor valor desde a crise de 2008, apontando para forte\ndesacelera\u00e7\u00e3o, corroborada pela retra\u00e7\u00e3o observada no mercado de bens de\ninvestimento.\n\n\u00a0\n\n7.\nEntre\nas categorias de uso, comparando-se a produ\u00e7\u00e3o de abril com a de mar\u00e7o, de\nacordo com a s\u00e9rie ajustada sazonalmente, os setores de bens de consumo\ndur\u00e1veis (-4,4%) e de bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis (-0,6%) registraram\nrecuo. Por outro lado, os setores de bens de capital (1,2%) e o de bens\nintermedi\u00e1rios (0,5%) registraram resultados positivos no m\u00eas. Comparando-se a\nprodu\u00e7\u00e3o de abril com a do mesmo m\u00eas de 2015, houve redu\u00e7\u00e3o em tr\u00eas das quatro\ncategorias: bens de consumo dur\u00e1veis (-23,7%), bens de capital (-16,5%), bens\nintermedi\u00e1rios (-7,5%) e bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis (+1,9%).\n\n\u00a0\n\n8.\nDe\nacordo com a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua (PNADC), a\ntaxa de desocupa\u00e7\u00e3o no trimestre m\u00f3vel encerrado em abril desse ano foi estimada\nem 11,2%, 3,2 p.p. acima da aferida no trimestre m\u00f3vel encerrado em abril do\nano passado. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Previd\u00eancia Social\n(MTPS) mostram redu\u00e7\u00e3o de 62,8 mil postos de trabalho formais em abril e\nfechamento de 1,83 milh\u00e3o de vagas nos \u00faltimos doze meses. Em suma, dados dispon\u00edveis confirmam intensifica\u00e7\u00e3o do\nprocesso de distens\u00e3o no mercado de trabalho.\n\n\u00a0\n\n9.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio varejista recuou 5,7% em mar\u00e7o de 2016, em rela\u00e7\u00e3o\nao mesmo m\u00eas do ano anterior. Por sua vez, o volume de vendas do com\u00e9rcio\nampliado, que inclui o setor automobil\u00edstico e o setor de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, diminuiu 7,9% em mar\u00e7o, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. J\u00e1 as\nvaria\u00e7\u00f5es mensais indicaram queda de 0,9% e de 1,1%, respectivamente, de acordo\ncom as s\u00e9ries dessazonalizadas, com recuo em oito dos dez segmentos\npesquisados. Em doze meses, o com\u00e9rcio varejista registrou queda de 5,8%, e o\nampliado, redu\u00e7\u00e3o de 9,6% no volume de vendas. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do\nCom\u00e9rcio (ICOM), medido pela Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), avan\u00e7ou 4,3 pontos\nem maio e atingiu 70,9 pontos,o maior n\u00edvel desde junho de 2015.\n\n\u00a0\n\n10. O N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o\nda Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela\nFGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 73,1% em maio e, na s\u00e9rie dessazonalizada,\n73,8%. Entre as categorias de uso da ind\u00fastria, de acordo com as s\u00e9ries com\najuste sazonal, as que mostram Nuci mais elevado s\u00e3o as de bens de consumo n\u00e3o\ndur\u00e1veis (77,2%) e de bens consumo (74,7%), seguidas pelas de bens\nintermedi\u00e1rios (74,1%), bens de consumo dur\u00e1veis (68,9), e de capital (66,0%).\nPor sua vez, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital recuou 22,7% no per\u00edodo de doze\nmeses encerrado em abril.\n\n\u00a0\n\n11. De acordo com o\nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC), a balan\u00e7a\ncomercial registrou superavit de US$41,7\nbilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 maio de 2016. Esse resultado adveio de exporta\u00e7\u00f5es de\nUS$190,0 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$148,3 bilh\u00f5es, com recuo de 9,4% e de 29,8%,\nrespectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao acumulado at\u00e9 maio de 2015. Por sua vez, o deficit em transa\u00e7\u00f5es correntes\nacumulado em doze meses atingiu US$34,1 bilh\u00f5es em abril de 2016, equivalente a\n2,0% do Produto Interno Bruto (PIB). J\u00e1 os investimentos diretos no pa\u00eds\ntotalizaram US$79,9 bilh\u00f5es na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, equivalentes a 4,6% do\nPIB.\n\n\u00a0\n\n12. Sobre a atividade\nglobal, indicadores antecedentes apontam tend\u00eancia de modera\u00e7\u00e3o no horizonte\nrelevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, com taxas de crescimento relativamente\nmais homog\u00eaneas nas economias maduras, ainda que baixas e abaixo do crescimento\npotencial. Especificamente sobre a Europa, em que pesem a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria\nrecentes, altas taxas de desemprego, aliadas \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o fiscal e a\nincertezas pol\u00edticas, seguem como elementos de conten\u00e7\u00e3o de investimentos e do\ncrescimento. Nos Estados Unidos, a tend\u00eancia \u00e9 de recupera\u00e7\u00e3o da economia,\nentretanto antecipa-se algum arrefecimento na din\u00e2mica de crescimento. Nas\neconomias emergentes, o ritmo de atividade tem sido constantemente revisado\npara baixo, em cen\u00e1rio cercado de incertezas quanto aos desdobramentos da perda\nde dinamismo na China e suas implica\u00e7\u00f5es para a economia mundial. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\npol\u00edtica monet\u00e1ria, de modo geral, nas economias maduras e emergentes\nprevalecem posturas acomodat\u00edcias, refor\u00e7adas por sinais de um processo mais\ngradual de normaliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias nos EUA. As taxas de infla\u00e7\u00e3o permanecem\nbaixas nas economias maduras e relativamente elevadas nas emergentes.\n\n\u00a0\n\n13. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent avan\u00e7ou desde\na reuni\u00e3o anterior do Copom, atingindo valores em torno do patamar de US$52.\nCabe ressaltar que a complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor de petr\u00f3leo\ntende a acentuar o comportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da\nbaixa previsibilidade de alguns componentes da demanda global, acentuada pelos\nefeitos da desacelera\u00e7\u00e3o da economia chinesa, e da oferta, influenciada pela\nredu\u00e7\u00e3o dos investimentos no processo de produ\u00e7\u00e3o. Desde a reuni\u00e3o anterior do\nCopom, os pre\u00e7os internacionais das commodities\nagr\u00edcolas e das met\u00e1licas avan\u00e7aram 2,7% e 1,7%, respectivamente. Por sua vez,\no \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\npara Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), recuou 6,8% em doze meses at\u00e9 maio de\n2016.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14. Os choques\nidentificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo conjunto\nde informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel.\n\n\u00a0\n\n15.\nPara\no conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, projeta-se\nvaria\u00e7\u00e3o de 6,8% em 2016, mesmo valor da reuni\u00e3o do Copom de abril. Entre\noutros fatores, essa proje\u00e7\u00e3o considera reajuste m\u00e9dio de 19,7% nas tarifas de\n\u00e1gua e esgoto, de 13,6% nos planos de sa\u00fade e redu\u00e7\u00e3o de 3,5% nos pre\u00e7os da\nenergia el\u00e9trica. Para 2017, considera-se varia\u00e7\u00e3o de 5,0%, mesmo valor das\ntr\u00eas \u00faltimas reuni\u00f5es. Os itens para os quais se disp\u00f5e de mais informa\u00e7\u00f5es\nforam projetados individualmente e, para os demais, as proje\u00e7\u00f5es se baseiam em\nmodelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que consideram, entre\noutras vari\u00e1veis, componentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o\nmedida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP). \n\n\u00a0\n\n16.\nA\ntrajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread\nsobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 49 pontos base (p.b.) e de 8\np.b. para o quarto trimestre de 2016 e de 2017, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n17. Considera-se como\nindicador fiscal o resultado prim\u00e1rio estrutural que deriva das trajet\u00f3rias de deficit prim\u00e1rio de 2,8% do PIB para\n2016 e de 0,9% do PIB para 2017, de acordo com o projeto de altera\u00e7\u00e3o da LDO\n2016 aprovado pelo Congresso Nacional e com o PLDO 2017. Cabe destacar, ainda,\nque, em determinado per\u00edodo, o impulso fiscal equivale \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do resultado\nestrutural em rela\u00e7\u00e3o ao observado no per\u00edodo anterior.\n\n\u00a0\n\n18.\nDesde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de Relacionamento com Investidores e\nEstudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA, para 2016, deslocou-se de\n6,98% para 7,12% e, para 2017, reduziu-se de 5,80% para 5,50%.\n\n\u00a0\n\n19. O cen\u00e1rio\nde refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio em\nR$3,60/US$ e da taxa Selic em 14,25% ao ano (a.a.) em todo o horizonte\nrelevante. Nesse cen\u00e1rio, houve, em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o\nanterior, eleva\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o em 2016, que se situa acima da\nmeta de 4,5%, fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). J\u00e1 para 2017,\nhouve redu\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, que atinge a meta de 4,5%\nfixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva\nem conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin com analistas\nde mercado no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de\ninfla\u00e7\u00e3o para 2016 elevou-se em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o de\nabril. A proje\u00e7\u00e3o para 2017, por sua vez, reduziu-se em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proje\u00e7\u00e3o da\nreuni\u00e3o anterior. Entretanto, as proje\u00e7\u00f5es encontram-se acima da meta de 4,5%,\ntanto para 2016 quanto para 2017.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da\npol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20. O Copom ressalta que a evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela\nexperi\u00eancia brasileira, indica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es\nque levam a aumento dos riscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se\nmanifestam, por exemplo, no encurtamento dos horizontes de planejamento das\nfam\u00edlias, empresas e governos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de\nempres\u00e1rios. O Comit\u00ea enfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem\no poder de compra de sal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas\nsobre a confian\u00e7a e o consumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o\nelevadas reduzem o potencial de crescimento da economia, bem como o de gera\u00e7\u00e3o\nde empregos e de renda. \n\n\u00a0\n\n21. \u00c0 vista disso, o Copom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir\npara a consolida\u00e7\u00e3o de um ambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais\nlongos. Nesse sentido, reitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta\nsuas decis\u00f5es de acordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco\nCentral e com base na an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das\nprincipais vari\u00e1veis que determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende,\ntamb\u00e9m, que riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a\nreduzir incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena,\nfacilitam a avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como\nauxiliam no processo de coordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em\nparticular dos formadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos\npara a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar, de forma mais\nduradoura, a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em horizontes mais\ncurtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n22. O Copom considera que o ambiente externo permanece especialmente\ncomplexo. Entretanto, em que pese a ocorr\u00eancia de epis\u00f3dios de maior\nvolatilidade afetando importantes economias emergentes, o Comit\u00ea identifica, ainda,\nbaixa probabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados financeiros\ninternacionais. Para o Comit\u00ea, a atividade global mostra tend\u00eancia de maior\nmodera\u00e7\u00e3o ao longo do horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. As\nperspectivas recentes indicam modesta recupera\u00e7\u00e3o da atividade nas economias\nmaduras, enquanto importantes economias emergentes experimentam per\u00edodo de\ntransi\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, de redu\u00e7\u00e3o no ritmo de atividade, destaca-se a\ncontinuada preocupa\u00e7\u00e3o com a economia chinesa e seus desdobramentos para outras\neconomias, somada a incertezas quanto \u00e0s perspectivas para a economia dos\nEstados Unidos. \n\n\u00a0\n\n23. Ainda sobre os mercados financeiros internacionais, o Copom destaca\nmodera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica dos pre\u00e7os de commodities,\napesar da valoriza\u00e7\u00e3o no per\u00edodo recente. Sobre o petr\u00f3leo, o Comit\u00ea assinala\nque, independentemente do comportamento dos pre\u00e7os dom\u00e9sticos da gasolina, a\nevolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais tende a se transmitir \u00e0 economia dom\u00e9stica\npor meio de cadeias produtivas, como a petroqu\u00edmica. \n\n\u00a0\n\n24. Adicionalmente, deve-se ressaltar o aumento das incertezas geradas pelos\nbaixos pre\u00e7os do petr\u00f3leo e suas implica\u00e7\u00f5es para empresas do setor e pa\u00edses\nprodutores, bem como para os mercados financeiros em geral, com riscos para a\nestabilidade financeira global.\n\n\u00a0\n\n25. O Copom reitera que, em conformidade com o processo de ajuste\nmacroecon\u00f4mico em curso, os indicadores dispon\u00edveis mostram que as taxas de\ncrescimento da absor\u00e7\u00e3o interna e do PIB continuam a se ajustar, indicando baixo\nritmo de expans\u00e3o da atividade dom\u00e9stica neste ano. Esse processo est\u00e1 sendo\nespecialmente intensificado pelas incertezas oriundas do efeito de eventos n\u00e3o\necon\u00f4micos. Em particular, o investimento tem-se retra\u00eddo, influenciado,\nprincipalmente, pela ocorr\u00eancia desses eventos, e o consumo privado tamb\u00e9m se\ncontrai, em linha com os dados de cr\u00e9dito, emprego e renda. Entretanto, para o\nComit\u00ea, depois de um per\u00edodo necess\u00e1rio de ajustes, que se tem mostrado mais\nintenso e mais longo que o antecipado, \u00e0 medida que a confian\u00e7a de firmas e\nfam\u00edlias se fortale\u00e7a, o ritmo de atividade tende a se intensificar. Al\u00e9m\ndisso, o Comit\u00ea avalia que, no m\u00e9dio prazo, mudan\u00e7as importantes devem ocorrer\nna composi\u00e7\u00e3o da demanda e da oferta agregada. O consumo tende a crescer em\nritmo moderado e os investimentos tendem a ganhar impulso. Essas mudan\u00e7as,\nsomadas a outras ora em curso, antecipam uma composi\u00e7\u00e3o do crescimento da\ndemanda agregada no m\u00e9dio prazo mais favor\u00e1vel ao crescimento potencial. No que\nse refere ao componente externo da demanda agregada, a deprecia\u00e7\u00e3o do real\nmilita no sentido de torn\u00e1-lo mais favor\u00e1vel ao crescimento da economia\nbrasileira. Pelo lado da oferta, o Comit\u00ea avalia que, em prazos mais longos,\nemergem perspectivas mais favor\u00e1veis \u00e0 competitividade da ind\u00fastria e da agropecu\u00e1ria.\nO setor de servi\u00e7os, por sua vez, tende a crescer a taxas menores do que as\nregistradas em anos recentes. \n\n\u00a0\n\n26. Para o Comit\u00ea, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que esses desenvolvimentos\ntraduzir-se-\u00e3o numa aloca\u00e7\u00e3o mais eficiente dos fatores de produ\u00e7\u00e3o da economia\ne em ganhos de produtividade. Entretanto, a velocidade de materializa\u00e7\u00e3o dessas\nmudan\u00e7as e dos ganhos delas decorrentes depende, fundamentalmente, de uma\ntrajet\u00f3ria de superavit prim\u00e1rios que\nfortale\u00e7a a percep\u00e7\u00e3o de sustentabilidade do balan\u00e7o do setor p\u00fablico, al\u00e9m da\nredu\u00e7\u00e3o de incertezas que cercam o ambiente dom\u00e9stico e\ninternacional.\u00a0Ressalte-se a import\u00e2ncia de se garantir uma trajet\u00f3ria de\nresultados prim\u00e1rios que permita a estabiliza\u00e7\u00e3o e a posterior redu\u00e7\u00e3o do\nendividamento p\u00fablico em rela\u00e7\u00e3o ao PIB, medida crucial para refor\u00e7ar a\npercep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente econ\u00f4mico, para melhorar a confian\u00e7a dos\nagentes e para contribuir para a ancoragem das expectativas de infla\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n27. O Copom reitera que o cen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a\nmaterializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias recentemente anunciadas para as vari\u00e1veis\nfiscais. Relativamente ao resultado fiscal estrutural e a depender do ciclo\necon\u00f4mico, o Comit\u00ea pondera que o balan\u00e7o do setor p\u00fablico encontra-se em zona\nexpansionista. O Comit\u00ea ressalta que indefini\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es significativas\nna trajet\u00f3ria de gera\u00e7\u00e3o de resultados prim\u00e1rios, bem como na sua composi\u00e7\u00e3o,\nimpactam as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o. Sobre\no combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea destaca que a literatura e as melhores pr\u00e1ticas\ninternacionais recomendam um desenho de pol\u00edtica fiscal consistente e\nsustent\u00e1vel, de modo a permitir que as a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria sejam\nplenamente transmitidas aos pre\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n28. O Copom destaca que o cen\u00e1rio central contempla modera\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito, o\nque j\u00e1 havia sido observado e tende a persistir. A esse respeito, importa\ndestacar que, ap\u00f3s anos em forte expans\u00e3o, o mercado de cr\u00e9dito voltado ao\nconsumo passou por modera\u00e7\u00e3o, de modo que, nos \u00faltimos trimestres,\nobservaram-se, de um lado, redu\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o por parte de bancos e, de\noutro, desalavancagem das fam\u00edlias. No agregado, portanto, infere-se que os\nriscos no segmento de cr\u00e9dito ao consumo v\u00eam sendo mitigados. Em outra\ndimens\u00e3o, a exemplo de a\u00e7\u00f5es implementadas, o Comit\u00ea considera oportuno\ncontinuar refor\u00e7ando as iniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es de\nsubs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n29. No mercado de fatores, como antecipado em Notas anteriores, o Copom\nobserva que a margem de ociosidade no mercado de trabalho encontra-se elevada,\ncom dados confirmando a intensifica\u00e7\u00e3o da distens\u00e3o esperada nesse mercado. No\nentanto, ainda prevalece risco significativo relacionado, particularmente, \u00e0\npossibilidade de concess\u00e3o de elevados aumentos de sal\u00e1rios nominais, com\nrepercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante a ocorr\u00eancia mais recente\nde varia\u00e7\u00f5es reais de sal\u00e1rios condizentes com as estimativas de ganhos de\nprodutividade do trabalho, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial permanece\noriginando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n30. O Copom considera que o ainda elevado patamar da infla\u00e7\u00e3o em doze meses \u00e9\nreflexo dos processos de ajustes de pre\u00e7os relativos ocorridos em 2015, bem\ncomo do processo de recomposi\u00e7\u00e3o de receitas tribut\u00e1rias observado nos n\u00edveis\nfederal e estadual, no in\u00edcio deste ano, al\u00e9m dos choques tempor\u00e1rios de oferta no\nsegmento de alimenta\u00e7\u00e3o, e que fazem\ncom que a infla\u00e7\u00e3o mostre resist\u00eancia. Ao tempo em que reconhece que esses\nprocessos t\u00eam impactos diretos sobre a infla\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea reafirma sua vis\u00e3o de\nque a pol\u00edtica monet\u00e1ria pode, deve e est\u00e1 contendo os efeitos de segunda ordem\ndeles decorrentes.\n\n\u00a0\n\n31. O Comit\u00ea reconhece os avan\u00e7os na pol\u00edtica de combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, em\nespecial a conten\u00e7\u00e3o dos efeitos de segunda ordem dos ajustes de pre\u00e7os\nrelativos. No entanto, considera que o n\u00edvel elevado da infla\u00e7\u00e3o em doze meses\ne as expectativas de infla\u00e7\u00e3o distantes dos objetivos do regime de metas n\u00e3o\noferecem espa\u00e7o para flexibiliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n32. Dessa forma, o Copom decidiu, por unanimidade, manter a taxa Selic em\n14,25% a.a., sem vi\u00e9s. Votaram por essa decis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea:\nAlexandre Antonio Tombini (Presidente), Aldo Luiz Mendes, Altamir Lopes,\nAnthero de Moraes Meirelles, Luiz Edson Feltrim, Ot\u00e1vio Ribeiro Damaso, Sidnei\nCorr\u00eaa Marques e Tony Volpon.\n\n\u00a0\n\n33. O Copom reitera que a demanda agregada continuar\u00e1 a se apresentar\nmoderada no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. De um lado, o\nconsumo das fam\u00edlias tende a ser influenciado por fatores como emprego, renda e\ncr\u00e9dito; de outro, a concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e a amplia\u00e7\u00e3o da renda\nagr\u00edcola, entre outros, tendem a favorecer os investimentos. Por sua vez, as\nexporta\u00e7\u00f5es l\u00edquidas apresentam melhor resultado, seja pelo aumento das\nexporta\u00e7\u00f5es, beneficiadas pela deprecia\u00e7\u00e3o do real, seja pelo processo de\nsubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es em curso. Para o Comit\u00ea, os efeitos conjugados\ndesses elementos, o desenvolvimento nos \u00e2mbitos fiscal, parafiscal e no mercado\nde ativos e, neste ano, a din\u00e2mica dos pre\u00e7os administrados, o processo de\ndistens\u00e3o no mercado de trabalho e a perspectiva de um hiato do produto mais\ndesinflacion\u00e1rio que o inicialmente previsto s\u00e3o fatores importantes do contexto\nem que decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a\nassegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a meta de 4,5% estabelecida pelo CMN,\nem 2017. \n\n\u00a0\n\n34.\nO Comit\u00ea ressalta que, apesar dos avan\u00e7os no combate\n\u00e0 infla\u00e7\u00e3o, h\u00e1 incertezas associadas ao balan\u00e7o de riscos, notadamente\nrelacionadas ao gradual processo de recupera\u00e7\u00e3o dos resultados fiscais, e que o\nprocesso de realinhamento de pre\u00e7os relativos mostrou-se mais demorado e mais\nintenso que o previsto. Adicionalmente, que remanescem incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao\ncomportamento da economia mundial. Nesse contexto, o Comit\u00ea reitera que adotar\u00e1\nas medidas necess\u00e1rias de forma a assegurar o cumprimento dos objetivos do\nregime de metas, ou seja, circunscrever a infla\u00e7\u00e3o aos limites estabelecidos pelo\nCMN, em 2016, e fazer convergir a infla\u00e7\u00e3o para a meta de 4,5%, em 2017. Nesse\ncontexto, ressalta que o cen\u00e1rio central n\u00e3o permite trabalhar com a hip\u00f3tese\nde flexibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias.\n\n\u00a0\n\n35.\nAo final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1\na se reunir em 19 de julho de 2016, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e, no dia\nseguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo\nComunicado n\u00ba 28.079, de 26 de junho de 2015.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 212, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]