[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2013-10-17T03:00:00Z", "Titulo": "178\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2013-10-09T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\nExpectativas e sondagens\n\nMercado de trabalho\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente externo\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas internacionais\n\nMercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 8 e 9/10/2013\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (8/10) e do 20\u00ba\nandar (9/10) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h11 (8/10) e 17h04 (9/10) \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h53 (8/10) e 19h57\n(9/10) \n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 8/10)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 9/10)\n\nFl\u00e1vio T\u00falio Vilela \u2013\nDepartamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais \n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 8/10)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nO\n\u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA) variou 0,35% em setembro,\nap\u00f3s alta de 0,24% em agosto. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses recuou\npara 5,86% em setembro (5,28% at\u00e9 setembro de 2012), com os pre\u00e7os livres aumentando\n7,37% (5,93% at\u00e9 setembro de 2012), e os pre\u00e7os administrados registrando a\nmenor varia\u00e7\u00e3o (1,12%) da s\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em 1994 (3,44% at\u00e9 setembro\nde 2012). Especificamente sobre pre\u00e7os livres, os dos bens comercializ\u00e1veis\naumentaram 6,43% (3,37% at\u00e9 setembro de 2012), e os dos bens n\u00e3o\ncomercializ\u00e1veis, 8,20% (8,28% at\u00e9 setembro de 2012). Os pre\u00e7os do grupo\nalimentos e bebidas registraram infla\u00e7\u00e3o de 0,14% em setembro, mas ainda\nacumulam alta de 9,23% em doze meses (9,53% at\u00e9 setembro de 2012). Por sua vez,\nos pre\u00e7os dos servi\u00e7os aumentaram 8,73% em doze meses (7,89% at\u00e9 setembro de\n2012). Em s\u00edntese, a infla\u00e7\u00e3o de monitorados recua, ao mesmo tempo, a de n\u00e3o\ncomercializ\u00e1veis segue elevada, e a de comercializ\u00e1veis, em eleva\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, passou de 0,41% em agosto para 0,46% em setembro. Assim, a\nvaria\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 6,22% (0,99 ponto percentual (p.p.) acima da registrada at\u00e9 setembro de 2012). Especificamente,\no n\u00facleo do IPCA por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o passou de 0,42% em agosto para\n0,43% em setembro; o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o, de 0,42% para 0,46%; o n\u00facleo\npor exclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, de 0,45% para 0,52%;\no n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,34% para 0,40%; e o n\u00facleo\npor exclus\u00e3o, que descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, bem como\ncombust\u00edveis, de 0,41% para 0,48%. O \u00edndice de difus\u00e3o ficou em 57,8% em setembro\n(ante 66,3% no mesmo m\u00eas do ano anterior).\n\n\u00a0\n\n3.\nO \u00cdndice\nGeral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) avan\u00e7ou 1,36% em setembro e\nacumula 4,47% em doze meses (8,17% at\u00e9 setembro de 2012). O principal\ncomponente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA), variou 3,62% (ante\n9,18% at\u00e9 setembro de 2012). Na desagrega\u00e7\u00e3o segundo o est\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o,\nobservou-se, em doze meses, queda de 0,80% nos pre\u00e7os de mat\u00e9rias-primas\nbrutas, alta de 6,45% nos pre\u00e7os de bens intermedi\u00e1rios e de 4,70% nos de bens\nfinais. O \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo\ncomponente mais importante do IGP-DI, variou 5,29% em doze meses at\u00e9 setembro (5,73%\nat\u00e9 setembro de 2012); e o \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC),\ncomponente de menor peso no IGP-DI, 8,09% (7,49% at\u00e9 setembro de\n2012),\nem parte reflexo de pre\u00e7os de m\u00e3o de obra, que variaram 9,88% no per\u00edodo. Por\nsua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT),\ncalculado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), avan\u00e7ou 1,48%\nem agosto, acumulando alta de 5,97% em doze meses. O Copom avalia que os\nefeitos do comportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o para os\nconsumidores depender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das\nexpectativas dos formadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria futura da\ninfla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativa\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Considerando-se os dados ajustados sazonalmente, o IBC-Br recuou 0,3%\nem julho, ap\u00f3s crescimento de 1,0% em junho. Em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano\nanterior, o IBC-Br aumentou 2,4% em junho e 3,4% em julho. Em doze meses, o\nindicador aponta crescimento de 2,1%. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor\n(ICC), da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), avan\u00e7ou novamente em setembro, em\nfun\u00e7\u00e3o de melhoras tanto na percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual como nas\nexpectativas em rela\u00e7\u00e3o ao futuro. A confian\u00e7a do consumidor atingiu o maior\nn\u00edvel desde fevereiro. J\u00e1 o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Setor de Servi\u00e7os (ICS) apontou\nestabilidade em setembro, situando-se abaixo da m\u00e9dia hist\u00f3rica recente. Por\nsua vez, a confian\u00e7a do empres\u00e1rio industrial, medida pelo \u00cdndice de Confian\u00e7a\nda Ind\u00fastria (ICI), diminuiu em setembro, atingindo o menor n\u00edvel desde julho\nde 2009. No\nque se refere \u00e0 agricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola\n(LSPA), do IBGE, projeta crescimento de 15,5% na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em 2013, em\nrela\u00e7\u00e3o a 2012.\n\n\u00a0\n\n5.\nA\neconomia brasileira cresceu 1,5% no segundo trimestre de 2013, ap\u00f3s expans\u00e3o de\n0,6% no trimestre anterior, de acordo com dados dessazonalizados divulgados\npelo IBGE. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo trimestre do ano anterior, a expans\u00e3o\nalcan\u00e7ou 3,3% (ante 1,9% no primeiro trimestre). Dessa forma, o Produto Interno\nBruto (PIB) no primeiro semestre superou em 2,6% o registrado no primeiro\nsemestre de 2012, e a taxa de crescimento acumulada ao longo dos quatro \u00faltimos\ntrimestres alcan\u00e7ou 1,9%. Sob a \u00f3tica\nda demanda, o consumo das fam\u00edlias \u2013 maior componente da demanda agregada \u2013\ncresceu 0,3% na margem, de acordo com dados dessazonalizados, e\n2,3% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre de\n2012. Essa foi a trig\u00e9sima nona expans\u00e3o consecutiva na compara\u00e7\u00e3o interanual.\nPor sua vez, o consumo do governo cresceu 0,5% em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior\ne 1,0% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre de 2012. O ritmo de crescimento da\nForma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo (FBCF) apontou expans\u00e3o de 3,6% na margem, e de\n9,0% em rela\u00e7\u00e3o ao segundo trimestre de 2012, indicando aumento na taxa de\ninvestimento da economia.\n\n\u00a0\n\n6.\nOs Indicadores de Condi\u00e7\u00f5es de\nCr\u00e9dito, constru\u00eddos pelo Banco Central com base em consulta trimestral\nrealizada junto a institui\u00e7\u00f5es representativas de cada segmento do mercado de\ncr\u00e9dito, evidenciaram, para o quarto trimestre de 2013, a expectativa de\nmanuten\u00e7\u00e3o do volume de concess\u00f5es de novas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, tanto para o\nsegmento de grandes empresas, como para o de micro, pequenas e m\u00e9dias empresas.\nIgualmente, em rela\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito \u00e0s pessoas f\u00edsicas, a an\u00e1lise sugere certa\nestabilidade no ritmo de concess\u00f5es das linhas de cr\u00e9dito voltadas ao consumo \u2013\nque foram afetadas pelo efeito combinado da eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros, da\nmelhoria dos indicadores de inadimpl\u00eancia e por certo arrefecimento no mercado\nde trabalho. J\u00e1 para o cr\u00e9dito habitacional, que possui maior componente\ninercial, \u00e9 esperada eleva\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de concess\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n7.\nA\natividade fabril mostrou estabilidade em agosto, de acordo com a s\u00e9rie livre de\ninflu\u00eancias sazonais divulgada pelo IBGE, ap\u00f3s queda de 2,4% em julho. Em\nagosto, a produ\u00e7\u00e3o industrial cresceu em 15 dos 27 ramos de atividade\npesquisados, na compara\u00e7\u00e3o mensal. A produ\u00e7\u00e3o no m\u00eas foi 1,2% inferior \u00e0\nregistrada em agosto de 2012, resultando em avan\u00e7o de 0,7% no acumulado em doze\nmeses. Dessa forma, a produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica nos oito primeiros meses do ano superou\nem 1,6% a registrada no mesmo per\u00edodo do ano anterior, com destaque positivo\npara a produ\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos automotores que expandiu 11,0% nessa base de\ncompara\u00e7\u00e3o. Por sua vez, o indicador Purchasing\nManagers Index (PMI) do setor industrial referente ao Brasil indicou\nmelhora em setembro. J\u00e1 de acordo com dados divulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o\nNacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento real da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o\ncresceu 4,6% nos oito primeiros meses do ano, comparativamente ao mesmo per\u00edodo\ndo ano anterior, enquanto o n\u00famero de horas trabalhadas n\u00e3o variou.\n\n\u00a0\n\n8.\nEntre\nas categorias de uso da ind\u00fastria, a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital cresceu 11,8%\nem agosto, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior; enquanto a de bens\nintermedi\u00e1rios recuou 2,0%; a de bens de consumo dur\u00e1veis, 6,3%; e a de bens de\nconsumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis, 1,6%. Relativamente a julho, de acordo com\ndados dessazonalizados pelo IBGE, a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital em agosto aumentou\n2,6%, a de bens intermedi\u00e1rios 0,6% e a de bens de consumo dur\u00e1veis, 0,2%,\nenquanto a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis recuou 0,3%.\nNo que se refere ao crescimento acumulado em doze meses at\u00e9 agosto, houve\navan\u00e7o de 4,6% na produ\u00e7\u00e3o de bens de capital e de 3,2% na produ\u00e7\u00e3o de bens de\nconsumo dur\u00e1veis. Por sua vez, a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o\ndur\u00e1veis avan\u00e7ou 0,2%, e a de bens intermedi\u00e1rios recuou 0,2%, nessa base de\ncompara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n9.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME), sem ajuste sazonal, recuou para 5,3% em agosto,\nrepetindo a taxa observada em agosto de 2012. Assim, de acordo com a s\u00e9rie\ndessazonalizada pelo Banco Central, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o em agosto atingiu\nnovamente o m\u00ednimo da s\u00e9rie hist\u00f3rica (5,3%), iniciada em mar\u00e7o de 2002. A\nredu\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento da Popula\u00e7\u00e3o em Idade Ativa (PIA) ao longo dos\n\u00faltimos anos tem contribu\u00eddo para a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de desocupa\u00e7\u00e3o em\npatamares historicamente baixos. J\u00e1 a taxa de atividade mostrou estabilidade em\nagosto, na medida em que o contingente da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa\nrepresentou 57,2% da PIA (ante 57,0% em agosto de 2012). Ainda de acordo com a\nPME, o rendimento m\u00e9dio real habitual cresceu 1,3% em agosto, comparado a igual\nm\u00eas do ano anterior, enquanto a massa salarial real aumentou 2,7% nessa mesma\nbase de compara\u00e7\u00e3o. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego\n(MTE) mostram cria\u00e7\u00e3o de 127,6 mil postos de trabalho formais em agosto (100,9\nmil em agosto de 2012). Em suma, dados dispon\u00edveis indicam estreita margem de\nociosidade no mercado de trabalho, embora existam alguns sinais de modera\u00e7\u00e3o na\nmargem.\n\n\u00a0\n\n10. O com\u00e9rcio varejista\napresentou desempenho positivo em julho. De acordo com dados da Pesquisa Mensal\ndo Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o volume de vendas do com\u00e9rcio cresceu 6,0%,\nquando comparado a julho de 2012. J\u00e1 o com\u00e9rcio varejista ampliado cresceu 3,7%\nna mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Ajustada sazonalmente, a varia\u00e7\u00e3o m\u00eas a m\u00eas foi de\n1,9% nas vendas do com\u00e9rcio varejista restrito e de 0,6% nas do com\u00e9rcio\nampliado. Em doze meses, a taxa de crescimento do com\u00e9rcio ampliado alcan\u00e7ou 5,8%,\ncom expans\u00e3o em todos os dez segmentos pesquisados. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do\nCom\u00e9rcio (ICOM), medido pela FGV, aumentou no trimestre findo em setembro, a\nexemplo do que havia ocorrido no m\u00eas anterior. O Copom avalia que a trajet\u00f3ria\ndo com\u00e9rcio continuar\u00e1 a ser influenciada pelas transfer\u00eancias governamentais,\npelo ritmo de crescimento da massa salarial real e pela expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n11. O N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o\nda Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela\nFGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 85,0% em setembro (84,9% em setembro de 2012)\ne, na s\u00e9rie dessazonalizada pela FGV, 84,2%. A utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade no\nsetor de bens de capital, de acordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, ficou\nem 83,1%. No setor de bens de consumo, de bens intermedi\u00e1rios e de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade se posicionou em 82,7%, 86,2% e 89,1%,\nrespectivamente. Por sua vez, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital cresceu 5,3% no\nper\u00edodo de doze meses encerrado em agosto.\n\n\u00a0\n\n12. O saldo da balan\u00e7a\ncomercial acumulado em doze meses recuou para US$2,1 bilh\u00f5es em setembro. Esse\nresultado adveio de exporta\u00e7\u00f5es de US$239,6 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de\nUS$237,5 bilh\u00f5es, com recuo de 2,8% e avan\u00e7o de 6,0%, respectivamente, em\nrela\u00e7\u00e3o aos doze meses anteriores. Por sua vez, o deficit em transa\u00e7\u00f5es correntes,\nacumulado em doze meses, atingiu US$80,6 bilh\u00f5es em agosto, equivalente a 3,6%\ndo PIB. J\u00e1 os investimentos estrangeiros diretos totalizaram US$61,1 bilh\u00f5es em\ndoze meses at\u00e9 agosto, equivalentes a 2,7% do PIB.\n\n\u00a0\n\n13. Na economia global, ainda\nprevalece cen\u00e1rio de baixo crescimento neste ano em importantes economias\nmaduras, notadamente na Zona do Euro, e indicadores de volatilidade respondem\n\u00e0s perspectivas de mudan\u00e7as na pol\u00edtica monet\u00e1ria e aos impasses na pol\u00edtica\nfiscal dos Estados Unidos. Altas taxas de desemprego na Europa, aliadas aos\nesfor\u00e7os de consolida\u00e7\u00e3o fiscal e a incertezas pol\u00edticas, traduzem-se em recuo\ndos investimentos e em baixo crescimento. O indicador antecedente composto,\ndivulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico\n(OCDE), referente a agosto, e os indicadores coincidentes PMI, referentes a\nsetembro, no entanto, apontam melhoras na margem em diversas economias\navan\u00e7adas, com perspectivas de crescimento acima da tend\u00eancia, ao contr\u00e1rio do\nque ocorre em economias emergentes. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, nas\neconomias maduras prevalecem posturas acomodat\u00edcias. Nas economias emergentes,\nde modo geral, a pol\u00edtica monet\u00e1ria se apresenta expansionista. A infla\u00e7\u00e3o\ncontinua em n\u00edveis moderados nos EUA e na Zona do Euro, e, no Jap\u00e3o,\nconsolida-se acima de zero.\n\n\u00a0\n\n14. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent apresentou ligeiro\nrecuo desde a \u00faltima reuni\u00e3o, refletindo certo arrefecimento de riscos\ngeopol\u00edticos. Cabe ressaltar que a complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor\ndo petr\u00f3leo tende a acentuar o comportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo,\ntamb\u00e9m, da baixa previsibilidade de alguns componentes da demanda global e do\nfato de o crescimento da oferta depender de projetos de investimentos de longa\nmatura\u00e7\u00e3o e de elevado risco. Desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, os pre\u00e7os\ninternacionais das commodities\nagr\u00edcolas recuaram 2,1%, enquanto os pre\u00e7os das commodities met\u00e1licas apresentaram queda de 1,0%. Por sua vez, o\n\u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\npara Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), variou -7,8% em doze meses at\u00e9 setembro\nde 2013.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n15. Os choques\nidentificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo conjunto\nde informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as\nseguintes hip\u00f3teses:\n\na) a proje\u00e7\u00e3o de reajuste no pre\u00e7o da\ngasolina, para o acumulado de 2013, foi mantida em 5%, valor considerado na\nreuni\u00e3o do Copom de agosto;\n\nb) a proje\u00e7\u00e3o aponta recuo de aproximadamente\n16% na tarifa residencial de eletricidade, mesmo valor considerado na reuni\u00e3o\ndo Copom de agosto. Essa estimativa leva em conta os impactos diretos das\nredu\u00e7\u00f5es de encargos setoriais anunciadas, bem como reajustes e revis\u00f5es\ntarif\u00e1rias ordin\u00e1rios programados para este ano;\n\nc) projeta-se aumento de 2,5% no pre\u00e7o do g\u00e1s\nde buj\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de 1,0% na tarifa de telefonia fixa para o acumulado de\n2013, mesmos valores considerados na reuni\u00e3o do Copom de agosto,\nrespectivamente; \n\nd) a proje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a\nitem, para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, para\no acumulado de 2013, recuou para 1,5%, 0,3 p.p. menor\ndo que o valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de agosto; e\n\ne) a proje\u00e7\u00e3o de reajuste para o conjunto dos\npre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, para o acumulado de 2014, foi\nmantida em 4,5%, mesmo valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de agosto. Essa\nproje\u00e7\u00e3o baseia-se em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados,\nque consideram, entre outras vari\u00e1veis, componentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de\npre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP).\n\n\u00a0\n\n16. A trajet\u00f3ria estimada\npara a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360\ndias indica spread sobre a taxa\nSelic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 115 pontos base (p.b.)\ne 4 p.b. para o quarto trimestre de 2013 e de 2014,\nrespectivamente.\n\n\u00a0\n\n17. Considera-se como\nindicador fiscal o superavit prim\u00e1rio\nestrutural que deriva das trajet\u00f3rias de superavit\nprim\u00e1rio para 2013, conforme par\u00e2metros estabelecidos na Lei de Diretrizes\nOr\u00e7ament\u00e1rias (LDO)/2013; e, para 2014, conforme par\u00e2metros constantes do\nProjeto de Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (PLDO)/2014. Dessa forma, em\ndeterminado per\u00edodo, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o considera impulso fiscal a varia\u00e7\u00e3o\ndo superavit estrutural em rela\u00e7\u00e3o ao\nobservado no per\u00edodo anterior. \n\n\u00a0\n\n18. Desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de\nRelacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin)\npara a varia\u00e7\u00e3o do IPCA em 2013 elevou-se ligeiramente, de 5,80% para 5,82%.\nPara 2014, a mediana das proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o elevou-se de 5,84% para 5,95%.\n\n\u00a0\n\n19. O cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio em\nR$2,20/US$ e da taxa Selic em 9,00% ao ano (a.a.) em todo o horizonte\nrelevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2013 diminuiu em\nrela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na \u00faltima reuni\u00e3o, por\u00e9m, permanece acima da meta\nde 4,5% fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado,\nque leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin com analistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente\nanterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2013 tamb\u00e9m diminuiu em\nrela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o de agosto e tamb\u00e9m permanece acima da\nmeta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2014, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, a proje\u00e7\u00e3o de\ninfla\u00e7\u00e3o recuou em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de agosto e\naumentou no cen\u00e1rio de mercado, posicionando-se, nos dois casos, acima da meta\nde 4,5%. No terceiro trimestre de 2015, a infla\u00e7\u00e3o se posiciona acima da meta\nnos dois cen\u00e1rios.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20. O Copom avalia que a\npol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um ambiente\nmacroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido, reitera que,\nno regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de acordo com os\nvalores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base na an\u00e1lise de\ncen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis que determinam a\ndin\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento\nfuturo da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios por parte da\nautoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de coordena\u00e7\u00e3o de\nexpectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos formadores de pre\u00e7os.\nNote-se, adicionalmente, que riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto\nprazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\nfazendo com que elas possam afetar de forma mais duradoura a din\u00e2mica da\ninfla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nmacroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o Copom reafirma sua\nvis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria manter-se especialmente\nvigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em horizontes mais curtos n\u00e3o\nse propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n21. O Copom considera\nque, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade financeira global\npermaneceram elevados, em particular, os derivados do processo de desalavancagem em curso nos principais blocos econ\u00f4micos.\nApesar de identificar baixa probabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos\nmercados financeiros internacionais, o Comit\u00ea pondera que o ambiente externo\npermanece complexo. O Comit\u00ea avalia que, de modo geral, mantiveram-se\nperspectivas de atividade global moderada este ano, com tend\u00eancia de\nintensifica\u00e7\u00e3o ao longo do horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. H\u00e1\navan\u00e7os localizados nas economias maduras, n\u00e3o obstante permanecer limitado o\nespa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalecer cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o\nfiscal neste e nos pr\u00f3ximos anos. J\u00e1 em importantes economias emergentes, o\nritmo de atividade n\u00e3o tem correspondido \u00e0s expectativas, em que pese a\nresili\u00eancia da demanda dom\u00e9stica. O Comit\u00ea destaca evid\u00eancias de acomoda\u00e7\u00e3o dos\npre\u00e7os de commodities nos mercados\ninternacionais; bem como que, desde a \u00faltima reuni\u00e3o, houve certo arrefecimento\nnas tens\u00f5es e na volatilidade que ent\u00e3o se observavam nos mercados de moeda.\n\n\u00a0\n\n22. O Copom pondera que o\ncen\u00e1rio central contempla ritmo de atividade dom\u00e9stica mais intenso neste e no\npr\u00f3ximo ano. Informa\u00e7\u00f5es recentes indicam retomada dos investimentos e\ncontinuidade do crescimento do consumo das fam\u00edlias, esse \u00faltimo favorecido\npelas transfer\u00eancias p\u00fablicas e pelo vigor do mercado de trabalho \u2013 que se\nreflete em taxas de desemprego historicamente baixas e em crescimento dos\nsal\u00e1rios. De modo geral, a absor\u00e7\u00e3o interna vem se expandindo a taxas maiores\ndo que as de crescimento do PIB e tende a ser beneficiada pelos efeitos de\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica fiscal, pela expans\u00e3o da oferta de cr\u00e9dito para pessoas\nf\u00edsicas e empresas, e pelo programa de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, entre\noutros fatores. No que se refere ao componente externo da demanda agregada, o\ncen\u00e1rio central antecipa trajet\u00f3ria mais benigna do que a registrada em anos\nrecentes. No entanto, o Comit\u00ea nota que a velocidade de materializa\u00e7\u00e3o desses\nganhos esperados depende do fortalecimento da confian\u00e7a de firmas e fam\u00edlias.\n\n\u00a0\n\n23. O Copom observa que o\ncen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias\ncom as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais. Para o Comit\u00ea, criam-se\ncondi\u00e7\u00f5es para que, no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, o balan\u00e7o\ndo setor p\u00fablico se desloque para a zona de neutralidade. O Comit\u00ea nota ainda\nque a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios\ncompat\u00edveis com as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de\ninfla\u00e7\u00e3o, de um lado, contribuiria para arrefecer o descompasso entre as taxas\nde crescimento da demanda e da oferta; de outro, contribuiria para criar uma\npercep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente macroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo prazo. \n\n\u00a0\n\n24. O Copom destaca que o\ncen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. Ainda sobre esse\nmercado, o Comit\u00ea considera oportunas iniciativas no sentido de moderar\nconcess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n25. No mercado de\nfatores, o Copom destaca a estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho\ne pondera que, em tais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside na\npossibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o\ncrescimento da produtividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o obstante sinais de modera\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial\npermanece originando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n26. O Copom avalia que a\ndeprecia\u00e7\u00e3o e a volatilidade da taxa de c\u00e2mbio verificadas nos \u00faltimos\ntrimestres ensejam uma natural e esperada corre\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os relativos. Para o\nComit\u00ea, esses movimentos nos mercados dom\u00e9sticos de divisas, em certa medida,\nrefletem perspectivas de transi\u00e7\u00e3o dos mercados financeiros internacionais na\ndire\u00e7\u00e3o da normalidade, entre outras dimens\u00f5es, em termos de liquidez e de\ntaxas de juros. Importa destacar ainda que, para o Comit\u00ea, a citada deprecia\u00e7\u00e3o\ncambial constitui fonte de press\u00e3o inflacion\u00e1ria em prazos mais curtos. No\nentanto, os efeitos secund\u00e1rios dela decorrentes, e que tenderiam a se\nmaterializar em prazos mais longos, podem e devem ser limitados pela adequada\ncondu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n27. O Copom pondera que a elevada\nvaria\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor nos \u00faltimos doze meses contribui\npara que a infla\u00e7\u00e3o ainda mostre resist\u00eancia. Nesse contexto, inserem-se tamb\u00e9m\nos mecanismos formais e informais de indexa\u00e7\u00e3o e a percep\u00e7\u00e3o dos agentes\necon\u00f4micos sobre a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o. Tendo em vista os danos que a\npersist\u00eancia desse processo causaria \u00e0 tomada de decis\u00f5es sobre consumo e\ninvestimentos, na vis\u00e3o do Comit\u00ea, faz-se necess\u00e1rio que, com a devida\ntempestividade, o mesmo seja revertido. \n\n\u00a0\n\n28. Nesse contexto, o Copom\nentende ser apropriada a continuidade do ritmo de ajuste das condi\u00e7\u00f5es\nmonet\u00e1rias ora em curso. \n\n\u00a0\n\n29. Diante disso, dando\nprosseguimento ao ajuste da taxa b\u00e1sica de juros, o Copom decidiu, por\nunanimidade, elevar a taxa Selic para 9,50% ao ano, sem vi\u00e9s. O Comit\u00ea avalia\nque essa decis\u00e3o contribuir\u00e1 para colocar a infla\u00e7\u00e3o em decl\u00ednio e assegurar\nque essa tend\u00eancia persista no pr\u00f3ximo ano.\n\n\u00a0\n\n30. Votaram por essa\ndecis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini (Presidente),\nAldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles, Carlos Hamilton\nVasconcelos Ara\u00fajo, Luiz Awazu Pereira da Silva, Luiz\nEdson Feltrim e Sidnei Corr\u00eaa Marques. \n\n\u00a0\n\n31. O Copom avalia que a\ndemanda dom\u00e9stica tende a se apresentar relativamente robusta, especialmente o\nconsumo das fam\u00edlias, em grande parte devido aos efeitos de fatores de\nest\u00edmulo, como o crescimento da renda e a expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. Esse\nambiente tende a prevalecer neste e nos pr\u00f3ximos semestres, quando a demanda\ndom\u00e9stica ser\u00e1 impactada pelos efeitos remanescentes das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nimplementadas recentemente. Esses efeitos, os programas de concess\u00e3o de\nservi\u00e7os p\u00fablicos, as permiss\u00f5es para explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, entre outros,\ncriam boas perspectivas para os investimentos e para a produ\u00e7\u00e3o industrial. Por\noutro lado, o Comit\u00ea nota que ainda se apresenta como fator de conten\u00e7\u00e3o da\ndemanda agregada o fr\u00e1gil cen\u00e1rio internacional, em que pese as perspectivas de\nprogresso no horizonte relevante. Esses elementos e os desenvolvimentos no\n\u00e2mbito parafiscal e no mercado de ativos s\u00e3o partes\nimportantes do contexto no qual decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o\ntomadas, com vistas a assegurar a converg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a\ntrajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n32. O Copom ressalta que\na evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es que levam a aumentos dos\nriscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se manifestam, por\nexemplo, no encurtamento dos horizontes de planejamento das fam\u00edlias, empresas\ne governos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea\nenfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem o poder de compra de\nsal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas sobre a confian\u00e7a e o\nconsumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem o\npotencial de crescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de empregos e de\nrenda. \n\n\u00a0\n\n33. O Copom destaca que,\nem momentos como o atual, a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve se manter especialmente\nvigilante, de modo a minimizar riscos de que n\u00edveis elevados de infla\u00e7\u00e3o, como\no observado nos \u00faltimos doze meses, persistam no horizonte relevante para a\npol\u00edtica monet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n34. Ao final da reuni\u00e3o,\nfoi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 26 de novembro de 2013, para\nas apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 22.665, de 27 de junho de\n2012.\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO\nDOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n35. O IPCA variou 0,35%\nem setembro, ante 0,24% em agosto, de acordo com o IBGE. A acelera\u00e7\u00e3o mensal\nrefletiu os avan\u00e7os de 0,12 p.p., para 0,41%, na varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres, e\nde 0,07 p.p., para 0,16%, nos pre\u00e7os monitorados. A evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres\nrefletiu acelera\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os dos bens comercializ\u00e1veis, de 0,39% para 0,61%,\ne dos n\u00e3o comercializ\u00e1veis, de 0,20% para 0,23%, com acelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os de\nservi\u00e7os, de 0,60% para 0,63%. A acelera\u00e7\u00e3o mensal do IPCA foi favorecida,\nprincipalmente, pelo avan\u00e7o, de -0,06% para 0,44%, nos pre\u00e7os do grupo\ntransportes, com contribui\u00e7\u00e3o de 0,08 p.p. para o \u00edndice, ante -0,01 p.p. em\nagosto. O \u00edndice de difus\u00e3o atingiu 57,81% em setembro, ante 58,63% em agosto.\n\n\u00a0\n\n36. Considerados per\u00edodos\nde doze meses, o IPCA aumentou 5,86% em setembro, ante 6,09% em agosto. Os\npre\u00e7os livres desaceleraram de 7,64% para 7,37%, reflexo de arrefecimentos, de\n6,75% para 6,43%, na varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis, e de\n8,42% para 8,20%, na relativa aos bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis. A varia\u00e7\u00e3o dos\npre\u00e7os monitorados atingiu 1,12%, ante 1,27% no per\u00edodo de doze meses encerrado\nem agosto. Os pre\u00e7os dos servi\u00e7os aumentaram 8,73%, ante varia\u00e7\u00f5es de 8,60% e\nde 8,48% nos per\u00edodos de doze meses finalizados em agosto e julho, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n37. O IGP-DI variou 1,36%\nem setembro, ap\u00f3s alta de 0,46% em agosto, de acordo com a FGV, resultado das\nacelera\u00e7\u00f5es do IPA, do IPC e do INCC. O indicador acumula aumentos de 3,86% no\nano, ante eleva\u00e7\u00e3o de 7,46% no mesmo per\u00edodo de 2012, e de 4,47% em doze meses,\ncomparativamente a 3,98% at\u00e9 agosto.\n\n\u00a0\n\n38. O IPA-DI avan\u00e7ou\n1,90% em setembro, ante 0,58% em agosto, acumulando altas de 3,39% no ano e de\n3,62% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos industriais aumentaram 1,85% no\nm\u00eas, ante 0,67% em agosto, acumulando altas de 5,91% no ano e de 6,06% em doze\nmeses. Os pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios avan\u00e7aram 2,04% em setembro, ante\n0,36% no m\u00eas anterior, acumulando quedas de 2,74% no ano e de 2,35% em doze\nmeses. O desempenho mensal dos pre\u00e7os dos produtos industriais evidenciou, em\nespecial, o aumento nos pre\u00e7os dos itens \u00f3leos e gorduras vegetais, 9,52%, e\nminerais met\u00e1licos, 4,59%, que exerceram contribui\u00e7\u00f5es de 0,27 p.p. e 0,25\np.p., respectivamente. Em rela\u00e7\u00e3o aos produtos agropecu\u00e1rios, ressaltem-se as varia\u00e7\u00f5es\ndos itens soja, 7,51%; aves, 8,49%; e bovinos, 2,46%; com contribui\u00e7\u00f5es de 0,40\np.p., 0,14 p.p. e 0,09 p.p., respectivamente. \n\n\u00a0\n\n39. O IPC-DI variou 0,30%\nem setembro, ante 0,20% em agosto, acumulando alta de 3,63% no ano, ante 4,07%\nno mesmo per\u00edodo do ano anterior, e de 5,29% em doze meses. A acelera\u00e7\u00e3o do\nIPC-DI em setembro repercutiu as eleva\u00e7\u00f5es nos grupos habita\u00e7\u00e3o, 0,51%, ante\n0,35% em agosto; vestu\u00e1rio, 0,86%, ante 0,34%; e transportes, 0,07%, ante\n-0,26%; com contribui\u00e7\u00f5es respectivas de 0,13 p.p., 0,05 p.p. e 0,01 p.p. O\nINCC-DI variou 0,43% em setembro, ante 0,31% em agosto, com acelera\u00e7\u00e3o nos\npre\u00e7os de materiais, equipamentos e servi\u00e7os, de 0,66% para 0,91%, e\nestabilidade nos custos de m\u00e3o de obra, repetindo o resultado do m\u00eas anterior.\nO INCC acumulou varia\u00e7\u00f5es de 7,33% no ano e de 8,09% em doze meses. \n\n\u00a0\n\n40. O IPP/IT aumentou\n1,48% em agosto, ante 1,21% em julho, acumulando 4,3% no ano, ante 5,59% no\nmesmo per\u00edodo de 2012. O resultado mensal do IPP/IT refletiu, principalmente,\nas eleva\u00e7\u00f5es de 3,15%, 1,34% e 1,80%, respectivamente, nos pre\u00e7os dos segmentos\nalimentos, outros produtos qu\u00edmicos e metalurgia, com contribui\u00e7\u00f5es para o\n\u00edndice de 0,63 p.p., 0,15 p.p. e 0,14 p.p., nessa ordem. Em doze meses, o\nIPP/IT variou 5,97% em agosto, ante 4,98% em julho, destacando-se as\ncontribui\u00e7\u00f5es dos itens outros produtos qu\u00edmicos, 1,44 p.p.; alimentos, 0,95\np.p.; e coque, derivados do petr\u00f3leo e biocombust\u00edveis, 0,61 p.p. \n\n\u00a0\n\n41. O \u00cdndice Commodities \u2013 Brasil (IC-Br) recuou\n2,82% em setembro, ap\u00f3s avan\u00e7o de 3,77% em agosto, ocorrendo quedas respectivas\nde 2,69%, 3,95% e 2,39% nos segmentos de commodities\nagropecu\u00e1rias, met\u00e1licas e energ\u00e9ticas. O IC-Br acumulou eleva\u00e7\u00e3o de 0,62% no\nano, at\u00e9 setembro, resultado de desvaloriza\u00e7\u00e3o de 0,73% no segmento de\nagropecu\u00e1rias e de valoriza\u00e7\u00f5es de 0,30% e 7,05%, na ordem, nas commodities met\u00e1licas e energ\u00e9ticas.\n\n\u00a0\n\nAtividade\necon\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n42. O IBC-Br recuou 0,33%\nem julho, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, considerados dados dessazonalizados. O\nindicador variou 0,07% no trimestre encerrado em julho, em rela\u00e7\u00e3o ao\nfinalizado em abril, quando havia aumentado 1,29% no mesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o.\nNa s\u00e9rie com dados observados, o IBC-Br variou 3,38%, em rela\u00e7\u00e3o a julho de\n2012, ante 2,35% em junho, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, e acumulou eleva\u00e7\u00f5es de\n2,97% no ano e de 2,11% no per\u00edodo de doze meses finalizado em julho.\n\n\u00a0\n\n43. As vendas do com\u00e9rcio\nampliado, que inclui ve\u00edculos e materiais de constru\u00e7\u00e3o, cresceram 0,6% em\njulho em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo com dados dessazonalizados da PMC,\ndo IBGE, ap\u00f3s varia\u00e7\u00f5es de 0,9% em junho e de -1,6% em maio. As vendas\naumentaram 0,6% no trimestre encerrado em julho, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em\nabril, quando haviam crescido 0,5%, no mesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o. Ocorreram\neleva\u00e7\u00f5es mensais nas vendas de oito dos dez segmentos pesquisados, com\ndestaque para tecidos, vestu\u00e1rio e cal\u00e7ados, 5,4%; outros artigos de uso\npessoal e dom\u00e9stico, 3,9%; e equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, 3,5%. Em\noposi\u00e7\u00e3o, ressalte-se a retra\u00e7\u00e3o nas vendas de ve\u00edculos e motos, partes e\npe\u00e7as, 3,5%. As vendas do com\u00e9rcio varejista cresceram 1,9% em julho,\ncomparativamente ao m\u00eas anterior, ap\u00f3s altas de 0,4% em junho e de 0,3% em\nmaio, acumulando expans\u00e3o de 1,6% no trimestre encerrado em julho, em rela\u00e7\u00e3o\nao finalizado em abril. Na compara\u00e7\u00e3o interanual e no per\u00edodo de doze meses\nencerrado em julho, o com\u00e9rcio varejista cresceu 6% e 5,4%, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n44. Considerados os dados\nobservados, as vendas do com\u00e9rcio ampliado apresentaram expans\u00e3o interanual de\n3,7% em julho, com \u00eanfase no crescimento de outros artigos de uso pessoal e\ndom\u00e9stico, 12%; artigos farmac\u00eauticos, m\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos, de perfumaria e\ncosm\u00e9ticos, 11,6%; m\u00f3veis e eletroeletr\u00f4nicos, 11%; e material de constru\u00e7\u00e3o,\n10,6%. O com\u00e9rcio ampliado cresceu 5,8% no per\u00edodo de doze meses encerrado em\njulho, destacando-se o aumento das vendas de outros artigos de uso pessoal e\ndom\u00e9stico, 10,7%; artigos farmac\u00eauticos, m\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos, de perfumaria e\ncosm\u00e9ticos, 9,2%; combust\u00edveis e lubrificantes, 7,5%; material de constru\u00e7\u00e3o,\n7,2%; m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 7,1%; e ve\u00edculos e motos, partes e pe\u00e7as,\n6,2%.\n\n\u00a0\n\n45. As vendas de\nautove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, incluindo autom\u00f3veis, comerciais leves,\ncaminh\u00f5es e \u00f4nibus, atingiram 309,9 mil unidades em setembro, queda de 1% em\nrela\u00e7\u00e3o a agosto, de acordo com dados da Federa\u00e7\u00e3o Nacional da Distribui\u00e7\u00e3o de\nVe\u00edculos Automotores (Fenabrave), dessazonalizados pelo Banco Central. Essas\nvendas recuaram 5,1% no trimestre encerrado em setembro, em rela\u00e7\u00e3o ao\nfinalizado em junho, quando declinaram 1% no mesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o.\nConsiderados per\u00edodos de doze meses, as vendas de autove\u00edculos variaram -0,4%\nem setembro, resultado da retra\u00e7\u00e3o de 1,9% em autom\u00f3veis. Em oposi\u00e7\u00e3o, as\nvendas de caminh\u00f5es, \u00f4nibus e comerciais leves cresceram 7,7%, 5,8% e 3,4%,\nrespectivamente.\n\n\u00a0\n\n46. O \u00edndice de quantum das importa\u00e7\u00f5es de bens de\ncapital, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior\n(Funcex) e ajustado sazonalmente pelo Banco Central, reduziu 10,3% em agosto,\nna compara\u00e7\u00e3o com o m\u00eas anterior. A an\u00e1lise dos dados observados indicou\nvaria\u00e7\u00f5es de -6,1% em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2012, de 4,3% no ano, e de 2,5% no\nintervalo de doze meses terminado em agosto.\n\n\u00a0\n\n47. A produ\u00e7\u00e3o de bens de\ncapital cresceu 2,6% em agosto, acumulando expans\u00e3o de 2,9% no trimestre\nencerrado em agosto, relativamente ao finalizado em maio, de acordo com dados\ndessazonalizados da Pesquisa Industrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o F\u00edsica (PIM-PF), do\nIBGE. O resultado mensal refletiu, sobretudo, o aumento da produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria\nde equipamentos de transporte, 7,1%; de bens de capital para o setor de energia\nel\u00e9trica, 5,5%; e de equipamentos para fins industriais n\u00e3o seriados, 4,9%. Em\noposi\u00e7\u00e3o, destacaram-se as retra\u00e7\u00f5es de 3,2% e 2,3% nos segmentos de pe\u00e7as\nagr\u00edcolas e de bens agr\u00edcolas, respectivamente. Considerando dados observados,\na expans\u00e3o de 11,8%, em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2012, repercutiu o crescimento da\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital para a constru\u00e7\u00e3o, 46,9%; de equipamentos\nagr\u00edcolas, 25,2%; e de pe\u00e7as agr\u00edcolas, 24,4%.\n\n\u00a0\n\n48. A produ\u00e7\u00e3o de insumos\nt\u00edpicos da constru\u00e7\u00e3o civil recuou 0,4% em agosto, registrando estabilidade no\ntrimestre encerrado em agosto, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em maio, considerando\ndados dessazonalizados. No acumulado em doze meses encerrados em agosto, a\nprodu\u00e7\u00e3o do segmento cresceu 0,7%. \n\n\u00a0\n\n49. Os desembolsos do\nBanco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) somaram R$190,2\nbilh\u00f5es no intervalo de doze meses encerrado em julho, eleva\u00e7\u00e3o de 38,3% em\nrela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 2012. Aumentaram os recursos destinados a todos os\nsegmentos: agropecu\u00e1ria, 76%; com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 62%; ind\u00fastria, 30%; e\ninfraestrutura, 22%. No per\u00edodo, o setor de infraestrutura absorveu 32% do\ntotal dos recursos liberados, seguido pela ind\u00fastria, 31%; com\u00e9rcio e servi\u00e7os,\n28%; e agropecu\u00e1ria, 9%. \n\n\u00a0\n\n50. A produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da\nind\u00fastria geral manteve-se est\u00e1vel em agosto, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de\nacordo com dados dessazonalizados do IBGE, ap\u00f3s retra\u00e7\u00e3o de 2,4% em julho. A\nind\u00fastria extrativa e a de transforma\u00e7\u00e3o cresceram igualmente 0,2% no m\u00eas.\nEntre as categorias de uso, destaque para a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital, com eleva\u00e7\u00e3o\nde 2,6% em agosto, seguida pelas expans\u00f5es de 0,6% em bens intermedi\u00e1rios e de\n0,2% em bens de consumo dur\u00e1veis. Em oposi\u00e7\u00e3o, a ind\u00fastria de bens de consumo\nsemi e n\u00e3o dur\u00e1veis recuou 0,3% no per\u00edodo analisado. Catorze das 26 atividades\nda ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o consideradas na pesquisa aumentaram, com destaque\npara a ind\u00fastria de vestu\u00e1rio, 7,2%; diversos, 2,7%; e de alimentos, 2,5%;\ncontrapondo-se \u00e0s retra\u00e7\u00f5es de 7,7%, 5,6% e 5,1% nas ind\u00fastrias de fumo,\nfarmac\u00eautica e de perfumaria, sab\u00f5es, detergentes e produtos de limpeza,\nrespectivamente. A produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria declinou 0,3% no trimestre encerrado\nem agosto, ante o trimestre anterior, quando aumentara 0,7%, resultado de\nvaria\u00e7\u00f5es de 3% na ind\u00fastria extrativa e de -0,5% na de transforma\u00e7\u00e3o.\nDestacaram-se os aumentos das ind\u00fastrias de fumo, 4,5%; de cal\u00e7ados e couro,\n3,8%; de outros equipamentos de transporte, 3,4%; e de produtos de metal, 3,2%;\ne as retra\u00e7\u00f5es das ind\u00fastrias de mobili\u00e1rio, 6,3%; de m\u00e1quinas de escrit\u00f3rio e\nequipamentos de inform\u00e1tica, 5,8%; e de perfumaria, sab\u00f5es, detergentes e\noutros produtos de limpeza, 5,5%. Considerados dados observados, a produ\u00e7\u00e3o\nf\u00edsica da ind\u00fastria geral recuou 1,2%, em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2012, refletindo\nretra\u00e7\u00f5es de 2% na ind\u00fastria extrativa e de 1,2% na de transforma\u00e7\u00e3o, com\ndestaque para a diminui\u00e7\u00e3o de 6,3% da produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis e de\n2% na de bens intermedi\u00e1rios, em contraposi\u00e7\u00e3o ao aumento de 11,8% na produ\u00e7\u00e3o\nde bens de capital. A eleva\u00e7\u00e3o de 1,1% registrada no trimestre encerrado em\nagosto, em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo do ano anterior, decorreu, sobretudo, do\ncrescimento de 14,3% da ind\u00fastria de bens de capital enquanto a alta de 0,7% no\nper\u00edodo de doze meses encerrado em agosto foi motivada, sobretudo, pelas\nexpans\u00f5es respectivas de 4,6% e 3,1% das ind\u00fastrias de bens de capital e de\nconsumo dur\u00e1veis. \n\n\u00a0\n\n51. O Nuci\nda ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o atingiu 84,2% em setembro, resultado est\u00e1vel em\nrela\u00e7\u00e3o ao observado em agosto, segundo dados dessazonalizados pela FGV.\nOcorreram eleva\u00e7\u00f5es de 1,6 p.p. na ind\u00fastria de bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis,\nde 1,2 p.p. na de bens de capital, e de 0,1 p.p. na de bens intermedi\u00e1rios; e\nretra\u00e7\u00f5es de 1,8 p.p. na ind\u00fastria de bens de consumo dur\u00e1veis e de 1,7 p.p. na\nde material de constru\u00e7\u00e3o. Considerada a s\u00e9rie observada, o Nuci\naumentou 0,1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a setembro de 2012, atingindo 85%, resultado de\neleva\u00e7\u00f5es de 2,9 p.p. em material de constru\u00e7\u00e3o, 1,8 p.p. em bens de capital, e\n1,2 p.p. em bens intermedi\u00e1rios, al\u00e9m das redu\u00e7\u00f5es respectivas de 5,5 p.p. e\n0,6 p.p. nos segmentos de bens de consumo dur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis.\n\n\u00a0\n\n52. A produ\u00e7\u00e3o de\nautove\u00edculos atingiu 332 mil unidades em setembro, alta de 5,5% em rela\u00e7\u00e3o a\nagosto, de acordo com dados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos\nAutomotores (Anfavea), dessazonalizados pelo Banco Central. No terceiro\ntrimestre, a produ\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos recuou 5,8% em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre\nanterior, quando aumentara 11,8%. Considerando dados observados, a produ\u00e7\u00e3o\nelevou-se 15,2% em rela\u00e7\u00e3o a setembro de 2012, 13,9% no acumulado do ano e\n13,2% no per\u00edodo de doze meses encerrado em setembro.\n\n\u00a0\n\n53. Ainda segundo a\nAnfavea, o licenciamento de autove\u00edculos nacionais cresceu 2,4% em rela\u00e7\u00e3o a\nagosto e contraiu 5,7% no terceiro trimestre, de acordo com dados\ndessazonalizados pelo Banco Central. Considerados dados observados, houve\nvaria\u00e7\u00f5es de 7,1% em rela\u00e7\u00e3o a setembro de 2012, de 3,1% no acumulado do ano e\nde 6,5% em doze meses. As exporta\u00e7\u00f5es de autove\u00edculos montados somaram 45,5 mil\nunidades em setembro, aumentando 66,6% em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas do ano anterior,\n31,6% no acumulado do ano e 13% em doze meses. Considerada a s\u00e9rie\ndessazonalizada pelo Banco Central, as exporta\u00e7\u00f5es recuaram 15,6% em rela\u00e7\u00e3o a\nagosto, acumulando expans\u00e3o de 10% no terceiro trimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao\nsegundo. \n\n\u00a0\n\n54. De acordo com o LSPA,\ndo IBGE, referente a setembro, a safra de gr\u00e3os do pa\u00eds dever\u00e1 totalizar 187\nmilh\u00f5es de toneladas em 2013, variando 15,5% em rela\u00e7\u00e3o a 2012 e -0,2% em\nrela\u00e7\u00e3o ao levantamento de agosto. A proje\u00e7\u00e3o para o ano reflete,\nprincipalmente, o aumento de 23,8% estimado para a produ\u00e7\u00e3o de soja,\nseguindo-se as estimativas de crescimento de 13,2%, 10,3%, 4,4% e 2,7% para as\nculturas de milho, trigo, feij\u00e3o e arroz, respectivamente. Projeta-se,\nadicionalmente, eleva\u00e7\u00e3o de 6,9% na safra de cana-de-a\u00e7\u00facar, na mesma base de\ncompara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n55. De acordo com a\nPesquisa Mensal de Servi\u00e7os (PMS), do IBGE, a receita nominal do setor cresceu\n9% em julho, ante igual m\u00eas de 2012, ap\u00f3s varia\u00e7\u00f5es de 8,8% em junho e de 7,6%\nem maio. O crescimento interanual de julho repercutiu, em especial, o\ndesempenho do segmento transportes e servi\u00e7os auxiliares aos transportes e\ncorreio, 12,4%. No acumulado do ano at\u00e9 julho, a receita nominal do setor de\nservi\u00e7os aumentou 8,6%, com destaque para o segmento de transportes e servi\u00e7os\nauxiliares aos transportes e correio, 11,1%.\n\n\u00a0\n\nExpectativas\ne sondagens\n\n\u00a0\n\n56. O ICC, considerados\nos dados dessazonalizados da Sondagem de Expectativas do Consumidor, da FGV, de\nabrang\u00eancia nacional, atingiu 114,2 pontos em setembro. A eleva\u00e7\u00e3o de 1% em\nrela\u00e7\u00e3o a agosto refletiu varia\u00e7\u00f5es de 3,5% no \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA) e\nde 0,4% no \u00cdndice de Expectativas (IE). O ICC recuou 6,5% em rela\u00e7\u00e3o a setembro\nde 2012, refletindo retra\u00e7\u00f5es de 11,3% no ISA e de 3,5% no IE. \n\n\u00a0\n\n57. O ICS, da FGV,\nconsiderados dados dessazonalizados, atingiu 116,3 pontos em setembro. A\nretra\u00e7\u00e3o de 0,2% em rela\u00e7\u00e3o a agosto refletiu varia\u00e7\u00f5es de -1,4% no ISA e de\n0,7% no IE. O ICS recuou 3,8% em rela\u00e7\u00e3o a setembro de 2012, resultado das\nredu\u00e7\u00f5es de 5,6% no ISA e de 2,5% no IE.\n\n\u00a0\n\n58. O ICOM, calculado\npela Sondagem Conjuntural do Com\u00e9rcio, da FGV, atingiu 125,2 pontos em\nsetembro. A retra\u00e7\u00e3o mensal de 5,7%, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas de 2012, decorreu\ndos recuos de 6,9%, no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-COM) e de 5% no \u00cdndice de\nExpectativas (IE-COM). O ICOM contraiu 3,6% no trimestre encerrado em setembro,\nem rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2012, resultado das quedas de 4,6% no ISA-COM e\nde 3% no IE-COM. \n\n\u00a0\n\n59. O ICI, considerados\ndados dessazonalizados da Sondagem Conjuntural da Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o,\nda FGV, atingiu 98 pontos em setembro, retra\u00e7\u00e3o de 1% comparativamente ao m\u00eas\nanterior, dados ajustados sazonalmente.\u00a0O resultado decorreu de quedas de 1,4% no IE e de 0,6% no ISA. O\nindicador recuou 6,3% em rela\u00e7\u00e3o a setembro de 2012, refletindo retra\u00e7\u00f5es de\n7,1% no IE e de 5,6% no ISA.\u00a0\n\n\u00a0\n\n60. O \u00cdndice de Confian\u00e7a\nda Constru\u00e7\u00e3o (ICST), calculado pela Sondagem Conjuntural da Constru\u00e7\u00e3o, da\nFGV, atingiu 117 pontos em setembro, registrando retra\u00e7\u00e3o de 4,6% em rela\u00e7\u00e3o a\nigual m\u00eas de 2012. O resultado refletiu redu\u00e7\u00e3o de 5% no \u00cdndice de Expectativas\n(IE-ICST) e de 4,1% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-ICST). O ICST tamb\u00e9m\nregistrou retra\u00e7\u00e3o de 4,6% no trimestre finalizado em setembro comparativamente\nao mesmo per\u00edodo de 2012, em decorr\u00eancia da contra\u00e7\u00e3o de 6,7% no ISA-ICST e de\n2,8% no IE-ICST. \n\n\u00a0\n\nMercado\nde trabalho\n\n\u00a0\n\n61. Segundo o Cadastro\nGeral de Empregados e Desempregados (Caged) do MTE, foram gerados 127,6 mil\nempregos formais em agosto, ante 100,9 mil em igual m\u00eas de 2012, dos quais 64,3\nmil no setor de servi\u00e7os e 50,1 mil no com\u00e9rcio. No acumulado do ano foram\nabertos 826,7 mil postos e no per\u00edodo de doze meses encerrado em agosto, 593,2\nmil, ante 1,1 milh\u00e3o para ambos os per\u00edodos equivalentes em 2012. O n\u00edvel de\nemprego formal registrou aumento mensal de 0,3% em rela\u00e7\u00e3o a julho,\nconsiderados dados dessazonalizados pelo Banco Central. \n\n\u00a0\n\n62. A taxa de desemprego\natingiu 5,3% em agosto, redu\u00e7\u00e3o de 0,3 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a julho e est\u00e1vel\ncomparativamente a agosto de 2012, de acordo com a PME, do IBGE, realizada nas\nseis principais regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds. O resultado mensal refletiu\naumento de 0,4% da popula\u00e7\u00e3o ocupada e estabilidade da Popula\u00e7\u00e3o Economicamente\nAtiva (PEA). Em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2012, a ocupa\u00e7\u00e3o cresceu 1,2%, ante 1,5% em\njulho, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. A taxa de desemprego, ajustada\nsazonalmente, diminuiu de 5,5% em julho para 5,3% em agosto. Segundo a mesma\npesquisa, o rendimento m\u00e9dio real habitualmente recebido pelos trabalhadores\ncresceu 1,7% no m\u00eas e 1,3% na compara\u00e7\u00e3o interanual, enquanto a massa salarial\nreal \u2013 definida como o produto do n\u00famero de pessoas ocupadas pelo rendimento\nm\u00e9dio real habitual do trabalho principal \u2013 variou 2,1% e 2,5%, nas mesmas\nbases de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito\ne inadimpl\u00eancia \n\n\u00a0\n\n63. O saldo total de\ncr\u00e9dito do sistema financeiro, incluindo-se as opera\u00e7\u00f5es com recursos livres e\ndirecionados, atingiu R$2.578 bilh\u00f5es em agosto, com expans\u00f5es de 1,3% no m\u00eas e\n16,1% em doze meses. A rela\u00e7\u00e3o cr\u00e9dito/PIB alcan\u00e7ou 55,5%, ante 55,2% em julho\ne 51,5% em agosto de 2012. O saldo de opera\u00e7\u00f5es com recursos livres,\nequivalente a 56,3% do estoque total do sistema financeiro, cresceu 0,5% no m\u00eas\ne 8,8% em doze meses, refletindo varia\u00e7\u00f5es de 0,6% e 7,7%, respectivamente, no\nsaldo das opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas e de 0,5% e 9,9% no relativo a pessoas\njur\u00eddicas. Os financiamentos com recursos direcionados apresentaram acr\u00e9scimos\nrespectivos de 2,3% e 27,2% nas mesmas bases comparativas, com destaque para os\naumentos de 2,7% e 35,1%, respectivamente, dos financiamentos imobili\u00e1rios\ndestinados a pessoas f\u00edsicas, e de 2% e 19,2%, na ordem, dos financiamentos do\nBNDES, entre as opera\u00e7\u00f5es destinadas a pessoas jur\u00eddicas. \n\n\u00a0\n\n64. A taxa m\u00e9dia de juros\ndas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito do sistema financeiro atingiu 19,3% a.a. em agosto,\neleva\u00e7\u00e3o de 0,2 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a julho e queda de 0,3 p.p. ante agosto de 2012.\nA taxa m\u00e9dia atingiu 25,2% nas opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas, varia\u00e7\u00f5es de 0,1\np.p. no m\u00eas e de -0,5 p.p. em doze meses, e 14,7% no segmento de pessoas\njur\u00eddicas, com expans\u00e3o de 0,3 p.p. e recuo de 0,2 p.p., nas mesmas bases de\ncompara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n65. O prazo m\u00e9dio geral\ndas concess\u00f5es de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito atingiu 98 meses em agosto, aumentando\n4,1 meses em rela\u00e7\u00e3o a julho e 14,6 meses na compara\u00e7\u00e3o com agosto de 2012. No\nsegmento de pessoas f\u00edsicas, o prazo m\u00e9dio situou-se em 134,6 meses,\nelevando-se 0,7 m\u00eas e 18,9 meses, respectivamente. No segmento de pessoas\njur\u00eddicas, o prazo m\u00e9dio alcan\u00e7ou 69,6 meses, acr\u00e9scimos de 6,6 meses em\nrela\u00e7\u00e3o a julho e de 11,1 meses relativamente a igual m\u00eas de 2012.\n\n\u00a0\n\n66. A taxa de\ninadimpl\u00eancia do sistema financeiro, correspondente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com atraso\nsuperior a noventa dias, situou-se em 3,3% em agosto, est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o a\njulho e com queda de 0,6 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a agosto de\n2012. Os indicadores referentes \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas\natingiram 4,8% e 2%, respectivamente, em agosto, com recuo de 0,2 p.p. e\nestabilidade, na ordem, em rela\u00e7\u00e3o a julho, e redu\u00e7\u00f5es de 1,1 p.p. e 0,3 p.p.,\nem doze meses.\n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n67. A recupera\u00e7\u00e3o da\neconomia mundial se mant\u00e9m em ritmo moderado, ressaltando-se a acelera\u00e7\u00e3o nas\neconomias avan\u00e7adas. O PMI composto global para o terceiro trimestre atingiu o\nmaior n\u00edvel desde o primeiro trimestre de 2012, sugerindo aumento na taxa de\ncrescimento global no per\u00edodo. Nos EUA, o PMI da manufatura avan\u00e7ou para 56,2\nem setembro, de 55,7 no m\u00eas anterior, enquanto que o PMI de servi\u00e7os recuou\npara 54,4 de 58,6 nas mesmas datas. A taxa de desemprego recuou para 7,3% em\nagosto, permanecendo em n\u00edvel elevado, e a gera\u00e7\u00e3o de postos de trabalho n\u00e3o\nrurais alcan\u00e7ou m\u00e9dia de 148 mil no trimestre encerrado em agosto, a menor\nm\u00e9dia desde agosto de 2012. O setor imobili\u00e1rio residencial permanece em\nrecupera\u00e7\u00e3o e o \u00edndice de confian\u00e7a das construtoras alcan\u00e7ou, em setembro, o\nmaior valor desde novembro de 2005. No entanto, a eleva\u00e7\u00e3o, a partir de maio,\nda taxa m\u00e9dia das hipotecas prefixadas de 30 anos representa risco para essa\nrecupera\u00e7\u00e3o. Na \u00c1rea do Euro, o PMI composto atingiu em setembro o maior\npatamar em 27 meses, 52,2. A confian\u00e7a do consumidor, em ascens\u00e3o desde janeiro,\nfavoreceu a recupera\u00e7\u00e3o das vendas no varejo em julho e agosto, com altas\nmensais respectivas de 0,5% e 0,7%. No Jap\u00e3o, a varia\u00e7\u00e3o do PIB do segundo\ntrimestre foi revisada para 3,8% de 2,6% na estimativa anterior. O PMI de\nsetembro subiu para 53,2, o maior valor em quatro meses. Na China, as\nexporta\u00e7\u00f5es cresceram 7,1% em agosto, na compara\u00e7\u00e3o interanual. O PMI\nmanufatureiro avan\u00e7ou para 50,2, em setembro, segunda alta consecutiva,\nfavorecido pela melhora da demanda externa proveniente da Europa e EUA. \n\n\u00a0\n\n68. No per\u00edodo, os\nmercados acion\u00e1rios registraram ganhos expressivos tanto nas economias\ndesenvolvidas quanto nas emergentes, em que pesem as incertezas associadas ao\nin\u00edcio da redu\u00e7\u00e3o dos est\u00edmulos monet\u00e1rios por parte do Federal Reserve (Fed) e ao impasse para a aprova\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento e\namplia\u00e7\u00e3o do teto da d\u00edvida federal nos EUA. Nesse ambiente, os rendimentos\nanuais dos t\u00edtulos de dez anos do Tesouro dos EUA seguiram em alta at\u00e9 5 de\nsetembro, quando atingiram 2,99%, recuando na sequ\u00eancia. O d\u00f3lar recuou frente\n\u00e0s moedas da \u00c1frica do Sul, Austr\u00e1lia, Brasil, Chile, \u00cdndia e Turquia,\ndevolvendo parte dos ganhos observados frente a essas mesmas moedas no per\u00edodo\nanterior. \n\n\u00a0\n\n69. No mercado\ninternacional de commodities, as\nagropecu\u00e1rias apresentaram trajet\u00f3rias d\u00edspares, com os pre\u00e7os do milho e da\nsoja recuando fortemente em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s altas do a\u00e7\u00facar, algod\u00e3o, trigo e\ndas carnes bovina e su\u00edna. Nas commodities\nmet\u00e1licas, destaque-se o avan\u00e7o no pre\u00e7o do estanho e o recuo no do min\u00e9rio de\nferro. No segmento de energ\u00e9ticas, ressalte-se a redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do barril do\ntipo Brent, fruto do arrefecimento\ndas tens\u00f5es geopol\u00edticas no Oriente M\u00e9dio e da retomada da produ\u00e7\u00e3o na L\u00edbia. \n\n\u00a0\n\n70. De acordo com o International Financial Statistics, do\nFundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), a varia\u00e7\u00e3o anual do IPC global elevou-se\npara 3,6% em julho, de 3,5% em junho, resultado da manuten\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da\ninfla\u00e7\u00e3o nas economias emergentes em 6,6% e do aumento nas economias\ndesenvolvidas para 1,6%, de 1,5%. Em agosto, a varia\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o nas\neconomias desenvolvidas recuou para 1,3%. Os bancos centrais dos EUA, da \u00c1rea\ndo Euro, do Jap\u00e3o e do Reino Unido mantiveram as respectivas taxas de juro\noficiais nas m\u00ednimas hist\u00f3ricas, assim como o tamanho dos seus programas de\ncompras de ativos, ao tempo em que as autoridades monet\u00e1rias de Hungria,\nIsrael, M\u00e9xico e Rom\u00eania voltaram a ampliar a postura expansionista de suas\npol\u00edticas, reduzindo suas respectivas taxas b\u00e1sicas. Em sentido contr\u00e1rio, os\nbancos centrais da \u00cdndia e da Indon\u00e9sia elevaram suas taxas de juro b\u00e1sicas. \n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n71. A balan\u00e7a comercial\nbrasileira apresentou superavit de\nUS$2,1 bilh\u00f5es em setembro, resultado de exporta\u00e7\u00f5es de US$21 bilh\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es\nde US$18,8 bilh\u00f5es. O deficit\nacumulado no ano somou US$1,6 bilh\u00e3o, ante superavit\nde US$15,7 bilh\u00f5es em igual per\u00edodo de 2012, refletindo retra\u00e7\u00e3o de 1,6% das\nexporta\u00e7\u00f5es e aumento de 8,7% das importa\u00e7\u00f5es, consideradas as m\u00e9dias di\u00e1rias.\nA corrente de com\u00e9rcio totalizou US$356,9 bilh\u00f5es nos nove primeiros meses do\nano, expans\u00e3o de 3,3% na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo per\u00edodo de 2012, pelo crit\u00e9rio\nde m\u00e9dia di\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n72. As reservas\ninternacionais no conceito de liquidez, que inclui linhas com recompra, totalizaram\nUS$376 bilh\u00f5es em setembro, aumento de US$3,2 bilh\u00f5es no m\u00eas e redu\u00e7\u00e3o de\nUS$2,6 bilh\u00f5es no ano. No conceito caixa, o estoque totalizou US$368,7 bilh\u00f5es,\neleva\u00e7\u00e3o de US$1,7 bilh\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a agosto e recuo de US$4,5 bilh\u00f5es\ncomparativamente a dezembro de 2012. Em setembro, o fluxo de opera\u00e7\u00f5es de\nlinhas com compromisso de recompra somou vendas l\u00edquidas de US$1,6 bilh\u00e3o,\nenquanto o estoque totalizou US$7,4 bilh\u00f5es.\u00a0\n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n73. No per\u00edodo que se\nseguiu \u00e0 reuni\u00e3o do Copom de agosto, houve significativa oscila\u00e7\u00e3o das taxas de\njuros dom\u00e9sticas, notadamente as de m\u00e9dio e longo prazo, influenciadas\nprincipalmente por fatores externos. Enquanto o trecho curto da curva de juros\nmanteve sempre a tend\u00eancia de eleva\u00e7\u00e3o, as taxas para prazos acima de dois anos\nem um primeiro momento se elevaram, mas reverteram o movimento a partir de\nmeados de setembro, recuando para patamares abaixo do registrado no per\u00edodo\nanterior. Contribu\u00edram para a alta das taxas dom\u00e9sticas de curto prazo a\ndivulga\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Infla\u00e7\u00e3o, considerado mais conservador, e a\nexpectativa do mercado para a continuidade do ciclo de aperto monet\u00e1rio. O\nmovimento de redu\u00e7\u00e3o das taxas de longo prazo foi influenciado pela manuten\u00e7\u00e3o\ndos leil\u00f5es di\u00e1rios de swap cambial,\npela queda nas cota\u00e7\u00f5es do d\u00f3lar ante as diversas moedas, sobretudo o real, e\npela redu\u00e7\u00e3o dos juros dos t\u00edtulos do tesouro norte-americano, ap\u00f3s a decis\u00e3o\ndo FOMC do dia 18 de setembro, de manuten\u00e7\u00e3o dos est\u00edmulos monet\u00e1rios nos\nEstados Unidos. Entre 26 de agosto e 7 de outubro, as taxas de juros de um, de\ntr\u00eas e de seis meses aumentaram 0,55 p.p., 0,39 p.p. e 0,18 p.p.,\nrespectivamente. As taxas para os prazos de um, de dois e de tr\u00eas anos recuaram\n0,04 p.p., 0,15 p.p. e 0,25 p.p., respectivamente. A taxa real de juros, medida\npelo quociente entre a taxa nominal de um ano e a expectativa de infla\u00e7\u00e3o\n(suavizada) para os pr\u00f3ximos doze meses, apresentou queda, de 3,72% em 26 de\nagosto para 3,54% em 7 de outubro, principalmente devido \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da\nexpectativa de infla\u00e7\u00e3o (suavizada) para os pr\u00f3ximos doze meses.\n\n\u00a0\n\n74. No per\u00edodo de 27 de\nagosto a 7 de outubro, o Banco Central realizou leil\u00f5es de swap cambial tradicional com vencimentos entre novembro de 2013 e\noutubro de 2014. Essas opera\u00e7\u00f5es totalizaram o equivalente a US$21,2 bilh\u00f5es,\ndos quais US$5,6 bilh\u00f5es referentes \u00e0 rolagem de contratos de vencimento em 1\u00ba\nde outubro de 2013. Em 7 de outubro, o saldo l\u00edquido passivo em c\u00e2mbio do Banco\nCentral, nesse instrumento, alcan\u00e7ou o equivalente a US$55,5 bilh\u00f5es em valor\nnocional.\n\n\u00a0\n\n75. Na administra\u00e7\u00e3o da\nliquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco Central realizou, de 27 de\nagosto a 7 de outubro, diariamente, opera\u00e7\u00f5es compromissadas de prazo de tr\u00eas\nmeses, tomando recursos no valor total de R$88,6 bilh\u00f5es e, semanalmente,\nopera\u00e7\u00f5es compromissadas de prazo de seis meses, tomando recursos no valor\ntotal de R$32,9 bilh\u00f5es. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das opera\u00e7\u00f5es de longo\nprazo recuou de R$294,8 bilh\u00f5es, entre 9 de julho e 26 de agosto, para R$265,9\nbilh\u00f5es, entre 27 de agosto e 7 de outubro. No mesmo per\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00e3o\ncompromissada com prazo de 30 dias \u00fateis, no montante de R$328,1 bilh\u00f5es. O\nBanco Central atuou, ainda, por meio de opera\u00e7\u00f5es compromissadas tomadoras de\nrecursos de curt\u00edssimo prazo, em 30 ocasi\u00f5es. Realizou, tamb\u00e9m, opera\u00e7\u00f5es de\nnivelamento, ao final do dia, com prazo de dois dias \u00fateis. O saldo di\u00e1rio\nm\u00e9dio tomador dessas opera\u00e7\u00f5es de curt\u00edssimo prazo foi de R$106,3 bilh\u00f5es no\nper\u00edodo. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque total dos compromissos de recompra do\nBanco Central recuou de R$706,7 bilh\u00f5es, entre 9 de julho e 26 de agosto, para\nR$700,3 bilh\u00f5es, entre 27 de agosto e 7 de outubro. Considerando-se o per\u00edodo\nentre 26 de agosto e 7 de outubro, o estoque dos compromissos de recompra\naumentou de R$659,2 bilh\u00f5es para R$691,7 bilh\u00f5es. Os principais fatores que\ncontribu\u00edram para a expans\u00e3o da liquidez no per\u00edodo foram as despesas l\u00edquidas\nda Uni\u00e3o e resgate l\u00edquido de t\u00edtulos pelo Tesouro Nacional.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 190, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]