[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2013-07-18T03:00:00Z", "Titulo": "176\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2013-07-10T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\nExpectativas e sondagens\n\nMercado de trabalho\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente externo\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas internacionais\n\nMercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 9 e 10/7/2013\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (9/7) e do 20\u00ba\nandar (10/7) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h12 (9/7) e 17h13 (10/7) \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h39 (9/7) e 19h59\n(10/7) \n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 9/7)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 10/7)\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais \n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 9/7)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nO\n\u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA) variou 0,26% em junho,\n0,18 ponto percentual (p.p.) a mais do que em junho de 2012. Dessa forma, a\ninfla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 6,70% em junho (4,92% at\u00e9 junho de\n2012), com os pre\u00e7os livres aumentando 8,28% (5,34% at\u00e9 junho de 2012) e os pre\u00e7os\nadministrados, 1,77% (3,77% at\u00e9 junho de 2012). Especificamente sobre pre\u00e7os\nlivres, os dos bens comercializ\u00e1veis aumentaram 6,75%, e os dos bens n\u00e3o\ncomercializ\u00e1veis, 9,63%. Os pre\u00e7os do grupo alimentos e bebidas arrefeceram na\nmargem, variando 0,04% em junho e 12,80% em doze meses (7,34% at\u00e9 junho de\n2012). Por sua vez, os pre\u00e7os dos servi\u00e7os aumentaram 8,64% em doze meses\n(7,50% at\u00e9 junho de 2012). Em s\u00edntese, a infla\u00e7\u00e3o de monitorados recua ao mesmo\ntempo em que a de n\u00e3o comercializ\u00e1veis segue em n\u00edveis elevados e a de\ncomercializ\u00e1veis, em eleva\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, passou de 0,48% em maio para 0,39% em junho. Assim, a varia\u00e7\u00e3o\nacumulada em doze meses atingiu 6,43% (1,27 p.p. acima da registrada at\u00e9 junho\nde 2012). Especificamente, o n\u00facleo do IPCA por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o\npassou de 0,52% em maio para 0,36% em junho; o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o, de\n0,50% para 0,43%; o n\u00facleo por exclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no\ndomic\u00edlio, de 0,48% para 0,38%; o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o, de\n0,41% para 0,31%; e o n\u00facleo por exclus\u00e3o, que descarta dez itens de\nalimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio bem como combust\u00edveis, de 0,49% para 0,47%. O \u00edndice\nde difus\u00e3o, que havia atingido 75,1% em janeiro, recuou para 55,3% em junho.\n\n\u00a0\n\n3.\nO \u00cdndice\nGeral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) avan\u00e7ou 0,76% em junho\n(0,32% em maio) e acumula varia\u00e7\u00e3o de 6,28% em doze meses (5,66% at\u00e9 junho de\n2012). O principal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo\n(IPA), variou 6,02% (ante 5,54% at\u00e9 junho de 2012). Na desagrega\u00e7\u00e3o segundo o\nest\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o, observou-se, em doze meses, aumento de 4,82% nos pre\u00e7os de\nmat\u00e9rias-primas brutas, de 5,57% nos de bens intermedi\u00e1rios e de 7,52% nos de\nbens finais. O \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo\ncomponente mais importante do IGP-DI, variou 6,22% em doze meses at\u00e9 junho\n(5,37% at\u00e9 junho de 2012); e o \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC),\ncomponente de menor peso no IGP-DI, 8,00% (7,04% at\u00e9 junho de 2012), em parte reflexo de\npre\u00e7os de m\u00e3o de obra, que variaram 10,32% no per\u00edodo. Por sua vez, o \u00cdndice de\nPre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), avan\u00e7ou 0,28% em maio e\nacumula 4,07% em doze meses. O Copom avalia que os efeitos do comportamento dos\npre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o para os consumidores depender\u00e3o das\ncondi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das expectativas dos formadores de\npre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria futura da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativa\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Considerando-se os dados ajustados sazonalmente, o IBC-Br avan\u00e7ou\n0,8% em abril, ap\u00f3s expans\u00e3o de 1,1% em mar\u00e7o. Em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano\nanterior, o IBC-Br aumentou 1,2% em mar\u00e7o e 7,3% em abril. O \u00cdndice de\nConfian\u00e7a do Consumidor (ICC), da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), recuou em\njunho. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Setor de Servi\u00e7os (ICS) ficou\nest\u00e1vel em junho, ap\u00f3s recuar em abril e em maio. J\u00e1 a confian\u00e7a do empres\u00e1rio\nindustrial, medida pelo \u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), aumentou em\nmaio e diminuiu em junho.\nNo que se refere \u00e0 agricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola\n(LSPA), do IBGE, projeta crescimento de 14,7% na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em 2013, em\nrela\u00e7\u00e3o a 2012.\n\n\u00a0\n\n5.\nOs\nIndicadores de Condi\u00e7\u00f5es de Cr\u00e9dito \u2013 elaborados pelo Banco Central com base em\nconsultas trimestrais com institui\u00e7\u00f5es representativas de cada segmento do\nmercado de cr\u00e9dito \u2013 evidenciam para o terceiro trimestre de 2013, em\ncompara\u00e7\u00e3o ao segundo, perspectiva de modera\u00e7\u00e3o no ritmo de concess\u00f5es de novas\nopera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito para o segmento de grandes empresas, e de manuten\u00e7\u00e3o no\ncaso de micro, pequenas e m\u00e9dias empresas. Em rela\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito \u00e0s pessoas\nf\u00edsicas, o indicador sugere estabilidade no ritmo de concess\u00f5es de linhas de\ncr\u00e9dito voltadas ao consumo e modera\u00e7\u00e3o nas concess\u00f5es no segmento\nhabitacional.\n\n\u00a0\n\n6.\nAssim\ncomo outros indicadores mensais de atividade, o relativo \u00e0 ind\u00fastria tem estado\nvol\u00e1til em meses recentes, o que em parte reflete ajustes no n\u00famero de dias\n\u00fateis decorrentes de feriados m\u00f3veis. Nesse contexto, a produ\u00e7\u00e3o industrial\nrecuou 2,0% em maio, revertendo a alta de 1,9% observada em abril, de acordo\ncom a s\u00e9rie da produ\u00e7\u00e3o industrial geral dessazonalizada pelo IBGE. Em maio, a\nprodu\u00e7\u00e3o industrial diminuiu em 20 dos 27 ramos de atividade pesquisados, na\ncompara\u00e7\u00e3o mensal. Ainda assim, a produ\u00e7\u00e3o no m\u00eas foi 1,4% superior \u00e0 registrada\nem maio de 2012, mas recuou 0,5% no acumulado em doze meses. De acordo com\ndados divulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento\nreal da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o cresceu 6,2% nos cinco primeiros meses de\n2013, comparativamente ao mesmo per\u00edodo do ano anterior, e o n\u00famero de horas\ntrabalhadas permaneceu est\u00e1vel.\n\n\u00a0\n\n7.\nEntre\nas categorias de uso da ind\u00fastria, segundo dados dessazonalizados pelo IBGE, a\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital recuou 3,5% em maio em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior; a de\nbens intermedi\u00e1rios, 1,1%; a de bens de consumo dur\u00e1veis, 1,2%; e a de bens de\nconsumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis, 1,0%. Relativamente ao mesmo m\u00eas do ano\nanterior, a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital aumentou 12,5%; a de bens de consumo\ndur\u00e1veis, 4,1%; e a de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis, 0,8%. J\u00e1 a\nprodu\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios recuou 0,6% nessa base de compara\u00e7\u00e3o. No que se\nrefere ao crescimento acumulado em doze meses at\u00e9 maio, houve avan\u00e7o de 2,7% na\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis e recuo nas demais categorias de uso: bens\nde capital (-2,3%); bens intermedi\u00e1rios (-0,7%); e bens de consumo semidur\u00e1veis\ne n\u00e3o dur\u00e1veis (-0,4%).\n\n\u00a0\n\n8.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME), sem ajuste sazonal, foi estimada em 5,8% em maio\n(mesmo valor em abril de 2013 e em maio de 2012). De acordo com a s\u00e9rie\ndessazonalizada pelo Banco Central, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o em maio permaneceu em\n5,4%, pr\u00f3xima ao m\u00ednimo da s\u00e9rie hist\u00f3rica (5,3%), iniciada em mar\u00e7o de 2002. A\nredu\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento da Popula\u00e7\u00e3o em Idade Ativa (PIA) ao longo dos\n\u00faltimos anos tem contribu\u00eddo para a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de desocupa\u00e7\u00e3o em\npatamares historicamente baixos. Por sua vez, o n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o permaneceu\nest\u00e1vel, em 53,8% da PIA, em maio. Ainda de acordo com a PME, o rendimento\nm\u00e9dio real habitual cresceu 1,4% em maio, comparado a igual m\u00eas do ano\nanterior, e a massa salarial real aumentou 1,5% em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2012.\nDados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) mostram cria\u00e7\u00e3o de\n72 mil postos de trabalho formais em maio, menor leitura para o m\u00eas desde 1992.\nEm suma, dados dispon\u00edveis indicam estreita margem de ociosidade no mercado de\ntrabalho, embora existam sinais de modera\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n9.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio cresceu 1,6% em abril, em rela\u00e7\u00e3o a abril de 2012.\nO com\u00e9rcio ampliado expandiu 9,1%, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Ajustada\nsazonalmente, a varia\u00e7\u00e3o m\u00eas a m\u00eas foi de 0,5% nas vendas do com\u00e9rcio varejista\nrestrito e de 1,9% nas do com\u00e9rcio ampliado. Em doze meses, a taxa de crescimento\ndo com\u00e9rcio ampliado alcan\u00e7ou 7,7%, com expans\u00e3o em todos os dez segmentos\npesquisados. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM), medido pela FGV, recuou\nligeiramente em junho. O Copom avalia que a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 a\nser influenciada pelas transfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo de crescimento\nda massa salarial real e pela expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n10. O N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o\nda Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela\nFGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 84,2% em junho (83,6% em junho de 2012) e, na\ns\u00e9rie dessazonalizada pela FGV, 84,4%. A utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade no setor de\nbens de capital, de acordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, recuou\npara 82,0%. No setor de bens de consumo, de bens intermedi\u00e1rios e de materiais\nde constru\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade se posicionou em 83,3%, 86,2% e\n90,4%, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n11. O saldo da balan\u00e7a\ncomercial acumulado em doze meses recuou para US$9,3 bilh\u00f5es em junho. Esse\nresultado adveio de exporta\u00e7\u00f5es de US$239,9 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de\nUS$230,5 bilh\u00f5es, que recuaram 5,9% e 0,2%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o aos\ndoze meses anteriores. Por sua vez, o deficit em transa\u00e7\u00f5es correntes, acumulado em doze meses,\natingiu US$73,0 bilh\u00f5es em maio, equivalente a 3,2% do Produto Interno Bruto\n(PIB). J\u00e1 os investimentos estrangeiros diretos totalizaram US$64,2 bilh\u00f5es em\ndoze meses at\u00e9 maio, equivalentes a 2,8% do PIB.\n\n\u00a0\n\n12. Na economia global,\nprevalece cen\u00e1rio de baixo crescimento este ano em importantes economias maduras,\nnotadamente na Zona do Euro, e indicadores de volatilidade respondem \u00e0s\nperspectivas de mudan\u00e7as na pol\u00edtica monet\u00e1ria nos Estados Unidos (EUA). Altas\ntaxas de desemprego na Europa, aliadas aos esfor\u00e7os de consolida\u00e7\u00e3o fiscal e a\nincertezas pol\u00edticas, traduzem-se em recuo dos investimentos e em baixo\ncrescimento. O indicador antecedente composto, divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o para\na Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), referente a maio, aponta\nperspectivas de crescimento acima da tend\u00eancia em diversas economias avan\u00e7adas,\na exemplo da Alemanha e do Jap\u00e3o. Os Purchasing Managers\u2019\nIndexes (PMIs), referentes a junho, indicam\ncontinuidade do crescimento global, particularmente no setor de manufaturas. Em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, nas economias maduras prevalecem posturas\nacomodat\u00edcias. Nas economias emergentes, de modo geral, a pol\u00edtica monet\u00e1ria se\napresenta expansionista. A infla\u00e7\u00e3o continua em n\u00edveis moderados nos EUA e na\nZona do Euro, e no Jap\u00e3o ainda se registra defla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n13. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent apresentou\nleve aumento desde a reuni\u00e3o anterior do Copom, atingindo cota\u00e7\u00f5es em torno de\nUS$108.\u00a0Cabe ressaltar que a complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor\ndo petr\u00f3leo tende a acentuar o comportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo,\ntamb\u00e9m, da baixa previsibilidade de alguns componentes da demanda global e do\nfato de o crescimento da oferta depender de projetos de investimentos de longa\nmatura\u00e7\u00e3o e de elevado risco. Desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, os pre\u00e7os\ninternacionais das commodities\nagr\u00edcolas variaram -0,5% e os das met\u00e1licas decresceram 2,4%. Por sua vez, o\n\u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\npara Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), variou 5,4% em doze meses at\u00e9 junho de\n2013. \n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14. Os choques\nidentificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo conjunto\nde informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as\nseguintes hip\u00f3teses:\n\na) a proje\u00e7\u00e3o de reajuste no pre\u00e7o da\ngasolina, para o acumulado de 2013, foi mantida em 5%, valor considerado na\nreuni\u00e3o do Copom de maio;\n\nb) a proje\u00e7\u00e3o aponta recuo de aproximadamente\n15% na tarifa residencial de eletricidade, mesmo valor considerado na reuni\u00e3o\ndo Copom de maio. Essa estimativa leva em conta os impactos diretos das\nredu\u00e7\u00f5es de encargos setoriais anunciadas, bem como reajustes e revis\u00f5es\ntarif\u00e1rias ordin\u00e1rios programados para este ano;\n\nc) projeta-se estabilidade do pre\u00e7o do g\u00e1s de\nbuj\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de 2,0% na tarifa de telefonia fixa para o acumulado de 2013, mesmos\nvalores considerados na reuni\u00e3o do Copom de maio;\n\nd) a proje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a\nitem, para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, para\no acumulado de 2013, reduziu-se para 1,8% \u2013 que incorpora a recente revoga\u00e7\u00e3o\nde reajustes nas tarifas de transporte urbano \u2013, ante 2,5% considerados na\nreuni\u00e3o do Copom de maio; e\n\ne) a proje\u00e7\u00e3o de reajuste para o conjunto dos\npre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, para o acumulado de 2014, foi\nmantida em 4,5%, valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de maio. Essa proje\u00e7\u00e3o\nbaseia-se em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que\nconsideram, entre outras vari\u00e1veis, componentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os\nlivres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP).\n\n\u00a0\n\n15. A trajet\u00f3ria estimada\npara a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360\ndias indica spread sobre a taxa\nSelic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 69 pontos base (p.b.) e 12 p.b. para o\nquarto trimestre de 2013 e de 2014, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n16. Considera-se como\nindicador fiscal o superavit\nprim\u00e1rio estrutural que deriva das trajet\u00f3rias de superavit prim\u00e1rio para 2013,\nconforme par\u00e2metros estabelecidos na Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias\n(LDO)/2013; e, para 2014, conforme par\u00e2metros constantes do Projeto de Lei de\nDiretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (PLDO)/2014.\n\n\u00a0\n\n17. Desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de\nRelacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do\nIPCA em 2013 manteve-se inalterada em 5,81%. Para 2014, a mediana das proje\u00e7\u00f5es\nde infla\u00e7\u00e3o elevou-se de 5,80% para 5,90%.\n\n\u00a0\n\n18. O cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio em\nR$2,25/US$ e da taxa Selic em 8,00% ao ano (a.a.) em todo o horizonte\nrelevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2013 n\u00e3o se alterou em\nrela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de maio, portanto, permanece\nacima da meta de 4,5% fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio\nde mercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas\npelo Gerin com analistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0\nreuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2013 manteve-se est\u00e1vel em\nrela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o de maio. Por conseguinte, encontra-se\nacima da meta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2014, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia a proje\u00e7\u00e3o\nde infla\u00e7\u00e3o aumentou em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de maio\ne ficou est\u00e1vel no cen\u00e1rio de mercado, nos dois casos, acima da meta de 4,5%.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n19. O Copom avalia que a\npol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um ambiente macroecon\u00f4mico\nfavor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido, reitera que, no regime de\nmetas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de acordo com os valores\nprojetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base na an\u00e1lise de cen\u00e1rios\nalternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis que determinam a din\u00e2mica\ndos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o\nsubjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao\ncomportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios por\nparte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de coordena\u00e7\u00e3o\nde expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos formadores de\npre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente\nno curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais duradoura a\ndin\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras a\u00e7\u00f5es de\npol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o Copom\nreafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria manter-se\nespecialmente vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em horizontes\nmais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n20. O Copom considera\nque, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade financeira global\npermaneceram elevados, em particular, os derivados do processo de\ndesalavancagem em curso nos principais blocos econ\u00f4micos. Nesse contexto,\napesar de identificar baixa probabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos\nmercados financeiros internacionais, o Comit\u00ea pondera que o ambiente externo\npermanece complexo. O Comit\u00ea avalia que, de modo geral, mantiveram-se\nperspectivas de atividade global moderada este ano, com tend\u00eancia de\nintensifica\u00e7\u00e3o ao longo do horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. Nesse\ncontexto, h\u00e1 avan\u00e7os localizados nas economias maduras, n\u00e3o obstante permanecer\nlimitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalecer cen\u00e1rio de\nrestri\u00e7\u00e3o fiscal neste e nos pr\u00f3ximos anos. J\u00e1 em importantes economias\nemergentes, o ritmo de atividade n\u00e3o tem correspondido \u00e0s expectativas, em que\npese a resili\u00eancia da demanda dom\u00e9stica. O Comit\u00ea destaca, ainda, evid\u00eancias de\nacomoda\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de commodities\nnos mercados internacionais, bem como de maior volatilidade e de tend\u00eancia de\naprecia\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar dos Estados Unidos.\n\n\u00a0\n\n21. O Copom pondera que o\ncen\u00e1rio central contempla ritmo de atividade dom\u00e9stica mais intenso neste e no\npr\u00f3ximo ano. Informa\u00e7\u00f5es recentes indicam retomada dos investimentos e\ncontinuidade do crescimento do consumo das fam\u00edlias, esse \u00faltimo favorecido\npelas transfer\u00eancias p\u00fablicas e pelo vigor do mercado de trabalho \u2013 que se\nreflete em taxas de desemprego historicamente baixas e em crescimento dos\nsal\u00e1rios. De modo geral, a absor\u00e7\u00e3o interna vem se expandindo a taxas maiores\ndo que as de crescimento do PIB e tende a ser beneficiada pelos efeitos de\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica fiscal, pela expans\u00e3o da oferta de cr\u00e9dito para pessoas\nf\u00edsicas e empresas, e pelo programa de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, entre\noutros fatores. No entanto, o Comit\u00ea nota que a velocidade de materializa\u00e7\u00e3o\ndesses ganhos esperados pode ser contida caso n\u00e3o ocorra revers\u00e3o tempestiva do\ndecl\u00ednio que ora se registra na confian\u00e7a de firmas e fam\u00edlias.\n\n\u00a0\n\n22. O Copom observa que o\ncen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias\ncom as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais, n\u00e3o obstante iniciativas\nrecentes apontarem o balan\u00e7o do setor p\u00fablico em posi\u00e7\u00e3o expansionista. O\nComit\u00ea nota que a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios compat\u00edveis com as hip\u00f3teses de trabalho\ncontempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de contribuir para arrefecer o\ndescompasso entre as taxas de crescimento da demanda e da oferta, solidifica a\ntend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o d\u00edvida p\u00fablica sobre produto e a percep\u00e7\u00e3o\npositiva sobre o ambiente macroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo prazo. \n\n\u00a0\n\n23. O Copom destaca que o\ncen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. Ainda sobre esse\nmercado, o Comit\u00ea considera oportunas iniciativas no sentido de moderar\nconcess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n24. No mercado de\nfatores, o Copom destaca a estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho\ne pondera que, em tais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside na\npossibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o\ncrescimento da produtividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o obstante sinais de modera\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial\npermanece originando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n25. O Copom avalia que a\ndeprecia\u00e7\u00e3o e a volatilidade da taxa de c\u00e2mbio verificadas nos \u00faltimos\ntrimestres ensejam uma natural e esperada corre\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os relativos. Para o\nComit\u00ea, esses movimentos nos mercados dom\u00e9sticos de divisas, em certa medida,\nrefletem perspectivas de transi\u00e7\u00e3o dos mercados financeiros internacionais na\ndire\u00e7\u00e3o da normalidade, entre outras dimens\u00f5es, em termos de liquidez e de\ntaxas de juros. Importa destacar ainda que, para o Comit\u00ea, a citada deprecia\u00e7\u00e3o\ncambial constitui fonte de press\u00e3o inflacion\u00e1ria em prazos mais curtos. No\nentanto, os efeitos secund\u00e1rios dela decorrentes, e que tenderiam a se\nmaterializar em prazos mais longos, podem e devem ser limitados pela adequada\ncondu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n26. O Copom pondera que o\nn\u00edvel elevado de infla\u00e7\u00e3o e a dispers\u00e3o de aumentos de pre\u00e7os \u2013 a exemplo dos\nrecentemente observados \u2013 contribuem para que a infla\u00e7\u00e3o mostre resist\u00eancia.\nNesse contexto, inserem-se tamb\u00e9m os mecanismos formais e informais de\nindexa\u00e7\u00e3o e a piora na percep\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f4micos sobre a pr\u00f3pria\ndin\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o. Tendo em vista os danos que a persist\u00eancia desse processo\ncausaria \u00e0 tomada de decis\u00f5es sobre consumo e investimentos, na vis\u00e3o do Comit\u00ea,\nfaz-se necess\u00e1rio que, com a devida tempestividade, o mesmo seja revertido. \n\n\u00a0\n\n27. Nesse contexto, o\nCopom entende ser apropriada a continuidade do ritmo de ajuste das condi\u00e7\u00f5es\nmonet\u00e1rias ora em curso. \n\n\u00a0\n\n28. Diante disso, dando\nprosseguimento ao ajuste da taxa b\u00e1sica de juros, o Copom decidiu, por\nunanimidade, elevar a taxa Selic para 8,50% ao ano, sem vi\u00e9s. O Comit\u00ea avalia\nque essa decis\u00e3o contribuir\u00e1 para colocar a infla\u00e7\u00e3o em decl\u00ednio e assegurar\nque essa tend\u00eancia persista no pr\u00f3ximo ano.\n\n\u00a0\n\n29. Votaram por essa\ndecis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini (Presidente),\nAldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles, Carlos Hamilton\nVasconcelos Ara\u00fajo, Luiz Awazu Pereira da Silva, Luiz Edson Feltrim e Sidnei\nCorr\u00eaa Marques. \n\n\u00a0\n\n30. O Copom avalia que a\ndemanda dom\u00e9stica tende a se apresentar relativamente robusta, especialmente o\nconsumo das fam\u00edlias, em grande parte devido aos efeitos de fatores de\nest\u00edmulo, como o crescimento da renda e a expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. Esse\nambiente tende a prevalecer neste e nos pr\u00f3ximos semestres, quando a demanda\ndom\u00e9stica ser\u00e1 impactada pelos efeitos remanescentes das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nimplementadas em 2012. Para o Comit\u00ea, esses efeitos, os programas de concess\u00e3o\nde servi\u00e7os p\u00fablicos, as permiss\u00f5es para explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e os estoques\nem n\u00edveis ajustados, entre outros, criam boas perspectivas para os investimentos\ne para a produ\u00e7\u00e3o industrial. O Comit\u00ea pondera que iniciativas recentes apontam\no balan\u00e7o do setor p\u00fablico em posi\u00e7\u00e3o expansionista. Por outro lado, o Comit\u00ea\nnota que ainda se apresenta como fator de conten\u00e7\u00e3o da demanda agregada o\nfr\u00e1gil cen\u00e1rio internacional. Esses elementos e os desenvolvimentos no \u00e2mbito\nparafiscal e no mercado de ativos s\u00e3o partes importantes do contexto no qual\ndecis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a\nconverg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n31. O Copom ressalta que\na evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es que levam a aumentos dos\nriscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se manifestam, por\nexemplo, no encurtamento dos horizontes de planejamento das fam\u00edlias, empresas\ne governos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea\nenfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem o poder de compra de\nsal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas sobre a confian\u00e7a e o\nconsumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem o\npotencial de crescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de empregos e de\nrenda. \n\n\u00a0\n\n32. O Copom destaca que,\nem momentos como o atual, a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve se manter especialmente\nvigilante, de modo a minimizar riscos de que n\u00edveis elevados de infla\u00e7\u00e3o como o\nobservado nos \u00faltimos doze meses persistam no horizonte relevante para a\npol\u00edtica monet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n33. Ao final da reuni\u00e3o,\nfoi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 27 de agosto de 2013, para\nas apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 22.665, de 27 de junho de\n2012.\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO\nDOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n34. O IPCA variou 0,26%\nem junho, ante 0,37% em maio, de acordo com o IBGE. A desacelera\u00e7\u00e3o mensal\nrefletiu o recuo de 0,17 p.p., para 0,22%, na varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres e a\nacelera\u00e7\u00e3o, de 0,31% para 0,38%, nos pre\u00e7os monitorados. A evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os\nlivres refletiu desacelera\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os dos bens comercializ\u00e1veis, de 0,24%\npara 0,11%, e dos n\u00e3o comercializ\u00e1veis, de 0,52% para 0,32%, apesar da\nacelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os de servi\u00e7os, de 0,56% para 0,64%. A desacelera\u00e7\u00e3o mensal\ndo IPCA foi favorecida, principalmente, pelo arrefecimento, de 0,31% para\n0,04%, nos pre\u00e7os do grupo alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas, com contribui\u00e7\u00e3o de 0,01 p.p.\npara o \u00edndice, ante 0,08 p.p. em maio. O \u00edndice de difus\u00e3o atingiu 55,34% em\njunho, ante 63,01% em maio. \n\n\u00a0\n\n35. Considerados per\u00edodos\nde doze meses, o IPCA aumentou 6,70% em junho, ante 6,50% em maio. Os pre\u00e7os\nlivres aceleraram de 8,11% para 8,28%, reflexo da acelera\u00e7\u00e3o, de 6,31% para\n6,75%, na varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis e da desacelera\u00e7\u00e3o,\nde 9,71% para 9,63%, na relativa aos bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis. A varia\u00e7\u00e3o dos\npre\u00e7os monitorados atingiu 1,77%, ante 1,54% no per\u00edodo de doze meses encerrado\nem maio. Os pre\u00e7os dos servi\u00e7os aumentaram 8,64%, ante varia\u00e7\u00f5es de 8,51% e de\n8,13% nos per\u00edodos de doze meses finalizados em maio e abril, respectivamente. \n\n\u00a0\n\n36. O IGP-DI variou 0,76%\nem junho, ap\u00f3s alta de 0,32% em maio, de acordo com a FGV, resultado de\nacelera\u00e7\u00e3o do IPA e do IPC, e de desacelera\u00e7\u00e3o do INCC. O indicador acumula\naumentos de 1,85% no ano, ante eleva\u00e7\u00e3o de 3,59% no mesmo per\u00edodo de 2012, e de\n6,28% em doze meses, comparativamente a 6,20% at\u00e9 maio. \n\n\u00a0\n\n37. O IPA-DI avan\u00e7ou\n0,85% em junho, ante 0,01% em maio, acumulando altas de 0,67% no ano e de 6,02%\nem doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos industriais aumentaram 0,62% no m\u00eas, ante\n0,30% em maio, acumulando altas de 2,90% no ano e de 5,35% em doze meses. Os\npre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios avan\u00e7aram 1,46% em junho, ante -0,75% no m\u00eas\nanterior, acumulando queda de 4,76% no ano e alta de 8,01% em doze meses. O\ndesempenho mensal dos pre\u00e7os dos produtos industriais evidenciou, em especial,\no aumento nos pre\u00e7os dos itens \u00f3leos e gorduras vegetais, 11,24%, e latic\u00ednios,\n4,04%, que exerceram contribui\u00e7\u00f5es de 0,29 p.p. e 0,06 p.p., respectivamente.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos produtos agropecu\u00e1rios, ressaltem-se as varia\u00e7\u00f5es dos itens\nsoja, 11,13%; leite in natura, 2,48%;\ne bovinos, 1,33%; com contribui\u00e7\u00f5es de 0,53 p.p., 0,06 p.p. e 0,05 p.p.,\nrespectivamente. \n\n\u00a0\n\n38. O IPC-DI variou 0,35%\nem junho, ante 0,32% em maio, acumulando alta de 3,29% no ano, ante 2,83% no\nmesmo per\u00edodo do ano anterior, e de 6,22% em doze meses. A acelera\u00e7\u00e3o do IPC-DI\nem junho repercutiu as eleva\u00e7\u00f5es nos grupos transportes, 0,30%, ante -0,19% em\nmaio; e habita\u00e7\u00e3o, 0,67%, ante 0,39%, com contribui\u00e7\u00f5es respectivas de 0,05\np.p. e de 0,16 p.p. O INCC-DI variou 1,15% em junho, ante 2,25% em maio, com\ndesacelera\u00e7\u00e3o tanto nos pre\u00e7os de materiais, equipamentos e servi\u00e7os, de 0,64%\npara 0,50%, quanto nos custos de m\u00e3o de obra, de 3,77% para 1,74%. O INCC\nacumulou varia\u00e7\u00f5es de 6,02% no ano e de 8,00% em doze meses. \n\n\u00a0\n\n39. O IPP/IT aumentou\n0,28% em maio, ante 0,40% em abril, acumulando 0,27% no ano, ante 3,36% no\nmesmo per\u00edodo de 2012. O resultado mensal do IPP/IT refletiu, principalmente, a\neleva\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os do segmento de alimentos, 1,42%, com contribui\u00e7\u00e3o de 0,27\np.p. para o \u00edndice, contrabalan\u00e7ada parcialmente pelas retra\u00e7\u00f5es em outros\nprodutos qu\u00edmicos, 1,18%, e coque, derivados do petr\u00f3leo e biocombust\u00edveis,\n0,93%, com contribui\u00e7\u00f5es respectivas de -0,13 p.p. e -0,10 p.p. Em doze meses,\no IPP/IT variou 4,07% em maio, ante 5,54% em abril, destacando-se as\ncontribui\u00e7\u00f5es dos itens alimentos, 0,77 p.p.; coque, derivados do petr\u00f3leo e\nbiocombust\u00edveis, 0,67 p.p.; e outros produtos qu\u00edmicos, 0,53 p.p. \n\n\u00a0\n\n40. O \u00cdndice Commodities \u2013 Brasil (IC-Br) avan\u00e7ou 5,34% em junho, ap\u00f3s avan\u00e7o de 0,55% em\nmaio, ocorrendo valoriza\u00e7\u00f5es de 5,73%, 4,40% e 4,30% nos segmentos de commodities agropecu\u00e1rias, energ\u00e9ticas e\nmet\u00e1licas, respectivamente. O IC-Br acumulou redu\u00e7\u00e3o de 2,43% no ano, at\u00e9\njunho, resultado de desvaloriza\u00e7\u00f5es de 7,40% e de 2,02%, em commodities met\u00e1licas e agropecu\u00e1rias, e\nvaloriza\u00e7\u00e3o de 0,82% no segmento de energ\u00e9ticas. \n\n\u00a0\n\nAtividade\necon\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n41. O IBC-Br cresceu\n0,84% em abril, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, considerados dados\ndessazonalizados. O indicador variou 1,38% no trimestre encerrado em abril, em\nrela\u00e7\u00e3o ao finalizado em janeiro, quando havia aumentado 0,84% no mesmo tipo de\ncompara\u00e7\u00e3o. Considerados dados observados, o IBC-Br variou 7,30% em rela\u00e7\u00e3o a\nabril de 2012, ante 1,16% em mar\u00e7o, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, e acumulou\neleva\u00e7\u00f5es de 3,20% no ano e de 1,57% no per\u00edodo de doze meses finalizado em\nabril.\n\n\u00a0\n\n42. As vendas do com\u00e9rcio\nampliado, que inclui ve\u00edculos e materiais de constru\u00e7\u00e3o, cresceram 1,9% em\nabril, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo com dados dessazonalizados da PMC,\ndo IBGE, ap\u00f3s varia\u00e7\u00f5es de 0,2% em mar\u00e7o e de -0,7% em fevereiro. As vendas\naumentaram 0,6% no trimestre encerrado em abril, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em\njaneiro, quando haviam crescido 0,2%. Ocorreram eleva\u00e7\u00f5es mensais nas vendas de\nsete dos dez segmentos pesquisados, com destaque para artigos farmac\u00eauticos,\nm\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos, de perfumaria e cosm\u00e9ticos, 6,4%; livros, jornais,\nrevistas e papelaria, 4,5%; e combust\u00edveis e lubrificantes, 3,3%. Em oposi\u00e7\u00e3o,\nressalte-se a retra\u00e7\u00e3o nas vendas de equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio,\ninform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 1,1%. As vendas do com\u00e9rcio varejista cresceram 0,5%\nem abril, comparativamente ao m\u00eas anterior, ap\u00f3s estabilidade em mar\u00e7o e queda\nde 0,4% em fevereiro, acumulando retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 0,1% no trimestre encerrado\nem abril, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em janeiro. O com\u00e9rcio varejista cresceu\n6,4% no per\u00edodo de doze meses encerrado em abril.\n\n\u00a0\n\n43. Considerados dados\nobservados, as vendas do com\u00e9rcio ampliado apresentaram aumento interanual de\n9,1% em abril, com \u00eanfase nos desempenhos de ve\u00edculos e motos, partes e pe\u00e7as,\n22,4%; e material de constru\u00e7\u00e3o, 16,2%. O com\u00e9rcio ampliado cresceu 7,7% no\nper\u00edodo de doze meses encerrado em abril, destacando-se o aumento das vendas de\noutros artigos de uso pessoal e dom\u00e9stico, 10,2%; ve\u00edculos e motos, partes e\npe\u00e7as, 10,1%; artigos farmac\u00eauticos, m\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos, de perfumaria e\ncosm\u00e9ticos, 9,9%; e m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 8,4%. \n\n\u00a0\n\n44. As vendas de\nautove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, incluindo autom\u00f3veis, comerciais leves, caminh\u00f5es\ne \u00f4nibus, atingiram 318,6 mil unidades em junho, aumentando 4,2% em rela\u00e7\u00e3o\nmaio, de acordo com dados da Federa\u00e7\u00e3o Nacional da Distribui\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos\nAutomotores (Fenabrave), dessazonalizados pelo Banco Central. Essas vendas\ncresceram 0,5% no trimestre encerrado em junho, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em\nmar\u00e7o, quando se elevaram 2,9% no mesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o. Considerados\nper\u00edodos de doze meses, as vendas de autove\u00edculos cresceram 6,3% em junho,\nresultado da expans\u00e3o de 7,9% em autom\u00f3veis e de 4,6% em comerciais leves. Em\noposi\u00e7\u00e3o, as vendas de caminh\u00f5es e de \u00f4nibus recuaram 10,3% e 5,2%,\nrespectivamente, nessa base de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n45. O \u00edndice de quantum das importa\u00e7\u00f5es de bens de\ncapital, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior (Funcex)\ne ajustado sazonalmente pelo Banco Central, registrou retra\u00e7\u00e3o mensal de 8,6%\nem maio. A an\u00e1lise dos dados observados indicou varia\u00e7\u00f5es de -11,6% em rela\u00e7\u00e3o\na maio de 2012, de 2,9% no ano, e de -0,5% no intervalo de doze meses terminado\nem maio.\n\n\u00a0\n\n46. A produ\u00e7\u00e3o de bens de\ncapital declinou 3,5% em maio, acumulando expans\u00e3o de 5,7% no trimestre\nencerrado em maio, relativamente ao finalizado em fevereiro, de acordo com\ndados dessazonalizados da Pesquisa Industrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o F\u00edsica\n(PIM-PF), do IBGE. O resultado mensal repercutiu, principalmente, os recuos nas\nind\u00fastrias de equipamentos para o setor de energia el\u00e9trica, 12,5%; de\nequipamentos para a constru\u00e7\u00e3o, 9,9%; e de equipamentos para fins industriais\nn\u00e3o seriados, 5,9%. Em oposi\u00e7\u00e3o, destacaram-se os aumentos nos segmentos de\nequipamentos agr\u00edcolas, 3,8%; e de bens para fins industriais seriados, 2,1%.\nConsiderando dados observados, a expans\u00e3o de 12,5% em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2012\nrefletiu o crescimento da produ\u00e7\u00e3o de bens para fins industriais seriados,\n26,6%; de pe\u00e7as agr\u00edcolas, 23,2%; de equipamentos agr\u00edcolas, 21%; e de\nequipamentos de transporte, 20,2%.\n\n\u00a0\n\n47. A produ\u00e7\u00e3o de insumos\nt\u00edpicos da constru\u00e7\u00e3o civil recuou 1% em maio, acumulando expans\u00e3o de 1,9% no\ntrimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em fevereiro, considerando dados\ndessazonalizados. No acumulado em doze meses encerrados em maio, a produ\u00e7\u00e3o do\nsegmento aumentou 0,4%. \n\n\u00a0\n\n48. Os desembolsos do\nBanco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) somaram R$176,3\nbilh\u00f5es no intervalo de doze meses encerrado em abril, eleva\u00e7\u00e3o de 26,5% em\nrela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 2012. Destacaram-se os aumentos nos recursos\ndestinados aos segmentos com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 59%; agropecu\u00e1ria, 49%; e\nind\u00fastria, 36%; em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 retra\u00e7\u00e3o de 3% no setor de infraestrutura. No\nper\u00edodo, o segmento industrial absorveu 33% do total dos recursos liberados,\nseguido por infraestrutura, 31%; com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 28%; e agropecu\u00e1ria, 8%. \n\n\u00a0\n\n49. A produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da\nind\u00fastria geral recuou 2% em maio, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo com\ndados dessazonalizados do IBGE, ap\u00f3s eleva\u00e7\u00e3o de 1,9% em abril, resultado das\nretra\u00e7\u00f5es de 2,3% e 0,5% nas ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o e extrativa,\nrespectivamente. A produ\u00e7\u00e3o de bens de capital declinou 3,5%, seguida pelos\ndecr\u00e9scimos de 1,2% em bens de consumo dur\u00e1veis, de 1,1% em bens intermedi\u00e1rios\ne de 1% em bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis. Dezenove das 26 atividades da\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o consideradas na pesquisa recuaram, com destaque para\na ind\u00fastria de mobili\u00e1rio, 11,4%; de m\u00e1quinas para escrit\u00f3rio e equipamentos de\ninform\u00e1tica, 9%; de perfumaria e produtos de limpeza, 8,2%; de cal\u00e7ados e\ncouro, 7,3%; e de m\u00e1quinas e equipamentos, 5%; contrapondo-se \u00e0s eleva\u00e7\u00f5es de\n4,8%, 1,6% e 1,1% nas ind\u00fastrias de bebidas, de refino de petr\u00f3leo e \u00e1lcool, e\nde metalurgia b\u00e1sica, respectivamente. A produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria cresceu 0,7% no\ntrimestre encerrado em maio, ante o trimestre finalizado em fevereiro, quando\naumentara 0,2%, resultado de varia\u00e7\u00f5es de 0,6% na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o e\nde -4,4% na ind\u00fastria extrativa. Destacaram-se os aumentos nas ind\u00fastrias de\nfumo, 24,5%; de m\u00e1quinas para escrit\u00f3rio e equipamentos de inform\u00e1tica, 14,6%;\nde m\u00e1quinas e equipamentos, 8,8%; equipamentos de instrumenta\u00e7\u00e3o\nm\u00e9dico-hospitalar, \u00f3pticos e outros, 8,2%; e ve\u00edculos automotores, 6,3%, e as\nretra\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria farmac\u00eautica, 8,1%; e de produtos de metal, 4,5%.\nConsiderados dados observados, a produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria geral expandiu\n1,4%, em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2012, refletindo crescimento de 2% na ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o, com destaque para a expans\u00e3o de 12,5% na produ\u00e7\u00e3o de bens de\ncapital, e queda de 9,1% na ind\u00fastria extrativa. A eleva\u00e7\u00e3o de 1,9% registrada\nno trimestre encerrado em maio, em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo do ano anterior,\ndecorreu, principalmente, do aumento de 13,2% na ind\u00fastria de bens de capital,\nenquanto a redu\u00e7\u00e3o de 0,5% no per\u00edodo de doze meses encerrado em maio foi\nmotivada, sobretudo, pelos recuos respectivos de 2,3% e 0,7% nas ind\u00fastrias de\nbens de capital e de bens intermedi\u00e1rios. \n\n\u00a0\n\n50. O Nuci da ind\u00fastria\nde transforma\u00e7\u00e3o atingiu 84,4% em junho, resultado 0,2 p.p. inferior ao\nobservado em maio, segundo dados dessazonalizados pela FGV. Ocorreram retra\u00e7\u00f5es\nde 1,0 p.p. na ind\u00fastria de bens de consumo dur\u00e1veis, 0,5 p.p. na de bens de capital,\n0,3 p.p. na de bens intermedi\u00e1rios, de 0,2 p.p. na de bens de consumo n\u00e3o\ndur\u00e1veis, e eleva\u00e7\u00e3o de 1,3 p.p. na ind\u00fastria de material de constru\u00e7\u00e3o.\nConsiderada a s\u00e9rie observada, o Nuci aumentou 0,6 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a junho de\n2012, atingindo 84,2%, resultado das eleva\u00e7\u00f5es de 3,1 p.p. em material de\nconstru\u00e7\u00e3o, 1,2 p.p. em bens de consumo dur\u00e1veis e 0,7 p.p. em bens\nintermedi\u00e1rios; e das redu\u00e7\u00f5es respectivas de 1,4 p.p. e 0,5 p.p. nas produ\u00e7\u00f5es\nde bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis e bens de capital.\n\n\u00a0\n\n51. A produ\u00e7\u00e3o de\nautove\u00edculos atingiu 320,8 mil unidades em junho, retraindo-se 2,7% em rela\u00e7\u00e3o\na maio, de acordo com dados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos\nAutomotores (Anfavea), dessazonalizados pelo Banco Central. No segundo\ntrimestre, a produ\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos cresceu 12,6%, em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre\nanterior, quando recuara 3,6%. Considerando dados observados, a produ\u00e7\u00e3o\nelevou-se 15,5% em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2012, 18,1% no acumulado do ano e 12,1%\nno per\u00edodo de doze meses encerrado em junho.\n\n\u00a0\n\n52. Ainda segundo a\nAnfavea, o licenciamento de autove\u00edculos nacionais aumentou 4,7% em rela\u00e7\u00e3o a\nmaio e 1,4% no trimestre encerrado em junho, de acordo com dados\ndessazonalizados pelo Banco Central. Considerados dados observados, houve\nvaria\u00e7\u00e3o de -8,6% em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2012, de 8,5% no acumulado do ano e de\n13,4% em doze meses. As exporta\u00e7\u00f5es de autove\u00edculos montados somaram 51,2 mil\nunidades em junho, variando 42,7%, em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas do ano anterior,\n18,1%, no acumulado do ano, e -7,4%, em doze meses. Considerada a s\u00e9rie\ndessazonalizada pelo Banco Central, as exporta\u00e7\u00f5es cresceram 8% em rela\u00e7\u00e3o a\nmaio, acumulando expans\u00e3o de 16,5% no trimestre encerrado em junho, em rela\u00e7\u00e3o\nao finalizado em mar\u00e7o. \n\n\u00a0\n\n53. De acordo com o LSPA,\ndo IBGE, referente a junho, a safra de gr\u00e3os do pa\u00eds dever\u00e1 totalizar 185,7\nmilh\u00f5es de toneladas em 2013, variando 14,7% em rela\u00e7\u00e3o a 2012 e -0,1% em\nrela\u00e7\u00e3o ao progn\u00f3stico de maio. A proje\u00e7\u00e3o para o ano reflete, principalmente,\no aumento de 23,8% estimado para a produ\u00e7\u00e3o de soja, seguindo-se as estimativas\nde crescimento de 26,9%, 9,7%, 4,8% e 3,1% para as culturas de trigo, milho,\nfeij\u00e3o e arroz, respectivamente. Projeta-se, adicionalmente, eleva\u00e7\u00e3o de 10,3%\nna safra de cana-de-a\u00e7\u00facar, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\nExpectativas\ne sondagens\n\n\u00a0\n\n54. O ICC, considerados\ndados dessazonalizados da Sondagem de Expectativas do Consumidor, da FGV, de\nabrang\u00eancia nacional, atingiu 112,9 pontos em junho. A retra\u00e7\u00e3o de 0,4% em\nrela\u00e7\u00e3o a maio refletiu varia\u00e7\u00f5es de 0,1% no \u00cdndice de Expectativas (IE) e de\n-1,5% no \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA). O ICC recuou 8,5% em rela\u00e7\u00e3o a junho\nde 2012, resultado das quedas de 13,3% no ISA e de 5,4% no IE. \n\n\u00a0\n\n55. O ICS, da FGV,\nconsiderados dados dessazonalizados, permaneceu est\u00e1vel em 119,4 pontos em\njunho, em rela\u00e7\u00e3o a maio, refletindo varia\u00e7\u00e3o de -0,7% no ISA e de 0,4% no IE.\nO ICS recuou 3,3% em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2012, resultado das retra\u00e7\u00f5es de 5,7%\nno ISA e de 1,5% no IE. \n\n\u00a0\n\n56. O ICOM, calculado\npela Sondagem Conjuntural do Com\u00e9rcio, da FGV, atingiu 121,5 pontos em junho. A\nretra\u00e7\u00e3o mensal de 3,7%, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas de 2012, decorreu de iguais\nrecuos, 3,7%, no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-COM) e no \u00cdndice de Expectativas\n(IE-COM). O ICOM decresceu 3% no trimestre encerrado em junho, em rela\u00e7\u00e3o ao\nmesmo per\u00edodo de 2012, resultado das quedas de 3,9% no ISA-COM e de 2,5% no\nIE-COM. \n\n\u00a0\n\n57. O ICI, considerados\ndados dessazonalizados da Sondagem Conjuntural da Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o,\nda FGV, atingiu 103,8 pontos em junho. A retra\u00e7\u00e3o mensal de 1,1% foi resultado\ndos recuos de 0,9% no ISA e de 1,3% no IE. O indicador cresceu 0,8% em rela\u00e7\u00e3o\na junho de 2012, refletindo eleva\u00e7\u00e3o de 1% no ISA e de 0,6% no IE. \n\n\u00a0\n\n58. O \u00cdndice de Confian\u00e7a\nda Constru\u00e7\u00e3o (ICST), calculado pela Sondagem Conjuntural da Constru\u00e7\u00e3o, da\nFGV, atingiu 118,1 pontos em junho. A retra\u00e7\u00e3o de 4,8% em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas\nde 2012 refletiu redu\u00e7\u00f5es de 9,5% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-ICST) e de\n0,9% no \u00cdndice de Expectativas (IE-ICST). O ICST retraiu 3,6% no trimestre\nfinalizado em junho comparativamente ao mesmo per\u00edodo de 2012, em decorr\u00eancia\ndas contra\u00e7\u00f5es de 7,2% no ISA-ICST e de 0,6% no IE-ICST.\n\n\u00a0\n\nMercado\nde trabalho\n\n\u00a0\n\n59. Segundo o Cadastro\nGeral de Empregados e Desempregados (Caged), do MTE, foram gerados 72 mil\nempregos formais em maio, ante 139,7 mil em igual m\u00eas de 2012, dos quais 33,8\nmil no setor agropecu\u00e1rio, 21,2 mil em servi\u00e7os e 15,8 mil na ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o. No acumulado do ano foram abertos 533,7 mil postos e no per\u00edodo\nde doze meses encerrado em maio, 664,1 mil, ante 737,9 mil e 1,3 milh\u00e3o,\nrespectivamente, em iguais per\u00edodos de 2012. O n\u00edvel de emprego formal\nregistrou aumento mensal de 0,1% em rela\u00e7\u00e3o a abril, considerados dados\ndessazonalizados pelo Banco Central. \n\n\u00a0\n\n60. A taxa de desemprego\npermaneceu est\u00e1vel em 5,8% em maio, nas compara\u00e7\u00f5es com abril e com igual m\u00eas\nde 2012, de acordo com a PME, do IBGE, realizada nas seis principais regi\u00f5es\nmetropolitanas do pa\u00eds. O resultado mensal refletiu eleva\u00e7\u00f5es iguais, de 0,4%,\nna popula\u00e7\u00e3o ocupada e na Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA). Em rela\u00e7\u00e3o a\nmaio de 2012, a ocupa\u00e7\u00e3o cresceu 0,1%, ante 0,9% em abril, na mesma base de\ncompara\u00e7\u00e3o. A taxa de desemprego, ajustada sazonalmente, permaneceu est\u00e1vel em\n5,4%. Segundo a mesma pesquisa, o rendimento m\u00e9dio real habitualmente recebido\npelos trabalhadores recuou 0,3% no m\u00eas e aumentou 1,4% na compara\u00e7\u00e3o\ninteranual, enquanto a massa salarial real elevou-se 0,1% e 1,5%, nas mesmas\nbases de compara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito\ne inadimpl\u00eancia \n\n\u00a0\n\n61. O saldo total de\ncr\u00e9dito do sistema financeiro, incluindo-se as opera\u00e7\u00f5es com recursos livres e\ndirecionados, totalizou R$2.487 bilh\u00f5es em maio, elevando-se 1,5% no m\u00eas e\n16,1% em doze meses. A rela\u00e7\u00e3o cr\u00e9dito/PIB atingiu 54,7%, ante 54,3% em abril e\n50,3% em maio de 2012. O saldo de opera\u00e7\u00f5es com recursos livres, equivalente a\n57,6% do estoque total do sistema financeiro, cresceu 1,2% no m\u00eas e 10,4% em\ndoze meses, refletindo varia\u00e7\u00f5es de 1% e 8,6%, respectivamente, no saldo das\nopera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas e de 1,3% e 12,4% no relativo a pessoas\njur\u00eddicas. Os financiamentos com recursos direcionados apresentaram acr\u00e9scimos\nrespectivos de 2% e 24,7% nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o, com destaque para os\naumentos de 2,9% e 35,1%, respectivamente, nos financiamentos imobili\u00e1rios\ndestinados a pessoas f\u00edsicas, e de 1,8% e 16,4%, na ordem, nos financiamentos\ndo BNDES, entre as opera\u00e7\u00f5es destinadas a pessoas jur\u00eddicas. \n\n\u00a0\n\n62. A taxa m\u00e9dia de juros\ndas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito do sistema financeiro atingiu 18,1% a.a. em maio,\nrepresentando quedas de 0,4 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a abril e de 3,0 p.p. ante maio de\n2012. A taxa m\u00e9dia atingiu 24% nas opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas, com redu\u00e7\u00f5es\nde 0,3 p.p. no m\u00eas e de 3,6 p.p. em doze meses, e 13,5% no segmento de pessoas\njur\u00eddicas, com decl\u00ednios de 0,5 p.p. e de 2,7 p.p. nas mesmas bases de\ncompara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n63. O prazo m\u00e9dio geral\ndas concess\u00f5es de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito atingiu 98,6 meses em maio, aumentando\n8,1 meses em rela\u00e7\u00e3o a abril e 18,9 meses na compara\u00e7\u00e3o com maio de 2012. No segmento\nde pessoas f\u00edsicas, o prazo m\u00e9dio situou-se em 130,2 meses, elevando-se 1,3 e\n18,9 meses, respectivamente. No segmento de pessoas jur\u00eddicas, o prazo m\u00e9dio\nsomou 74,1 meses, aumentando 13,1 meses em rela\u00e7\u00e3o a abril e 18,4 meses\nrelativamente a igual m\u00eas de 2012.\n\n\u00a0\n\n64. A taxa de\ninadimpl\u00eancia do sistema financeiro, correspondente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com atraso\nsuperior a noventa dias, situou-se em 3,6% em maio, permanecendo est\u00e1vel pelo\nquarto m\u00eas consecutivo e recuando 0,3 p.p. comparativamente a maio de 2012. Os\nindicadores referentes \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas\nmantiveram-se est\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o a abril, 5,3% e 2,3%, respectivamente, com\nqueda de 0,7 p.p. e aumento de 0,1 p.p., na ordem, em doze meses.\n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n65. A recupera\u00e7\u00e3o da\neconomia mundial se mant\u00e9m em ritmo moderado. O PMI global recuou para 51,4\npontos em junho, de 52,9 em maio, em fun\u00e7\u00e3o da desacelera\u00e7\u00e3o do crescimento nas\neconomias emergentes e da continuidade da contra\u00e7\u00e3o da atividade na Zona do\nEuro. Nos EUA, os indicadores econ\u00f4micos mais recentes indicam que a atividade\necon\u00f4mica segue se beneficiando da recupera\u00e7\u00e3o nos mercados imobili\u00e1rio e de\ntrabalho, que apontam, respectivamente, eleva\u00e7\u00f5es do \u00edndice de confian\u00e7a das\nconstrutoras e ritmo mais elevado de cria\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalho,\nregistrando 195 mil novos postos de trabalho em junho. Na Zona do Euro, a taxa\nde desemprego atingiu novo recorde em maio, 12,2%, e o PMI composto de junho,\nconquanto um ponto acima do registrado em maio, manteve-se pelo 17\u00ba m\u00eas\nconsecutivo em territ\u00f3rio indicativo de contra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. No Jap\u00e3o, o PIB\nanualizado do primeiro trimestre foi revisado de 3,5% para 4,1%, enquanto a\nprodu\u00e7\u00e3o industrial, as vendas no varejo e a confian\u00e7a do consumidor apontaram\ncrescimento mensal em maio, respectivamente, de 2%, 1,5%, e 1,2 ponto,\natingindo 45,7 pontos, o maior valor desde maio de 2007. Na China, os sinais de\ndesacelera\u00e7\u00e3o da atividade seguem sendo capturados pelos indicadores de\ninvestimentos em ativos fixos e de produ\u00e7\u00e3o industrial, cujas varia\u00e7\u00f5es\ninteranuais recuaram, de abril a maio, 0,2 p.p. e 0,1 p.p., respectivamente, e\npelo PMI do setor manufatureiro, que, em junho, recuou para 48,2 pontos, o pior\nresultado desde setembro de 2012. \n\n\u00a0\n\n66. Desde o \u00faltimo Copom,\nos mercados financeiros apresentaram eleva\u00e7\u00e3o da volatilidade e da avers\u00e3o ao\nrisco, comportamento favorecido seja pela percep\u00e7\u00e3o de que o Federal Reserve (Fed) poder\u00e1 reduzir os\nest\u00edmulos monet\u00e1rios antes do originalmente previsto, seja pelos renovados\nsinais de desacelera\u00e7\u00e3o da atividade na China. No per\u00edodo entre as reuni\u00f5es, o\n\u00edndice CBOE VIX, que havia atingido 14,8 pontos, alcan\u00e7ou 20,5 pontos em 20 de\njunho, maior valor desde 28 de dezembro de 2012. Da mesma forma, diversos\nmercados acion\u00e1rios se desvalorizaram, com destaque para os \u00edndices Ibovespa do\nBrasil, Shanghai Composite\nda China, Istanbul Stock Exchange National\n100 Index da Turquia e FTSE MIB da It\u00e1lia. Nesse contexto, o d\u00f3lar\nvalorizou-se ante as principais moedas de economias emergentes. \n\n\u00a0\n\n67. No mercado\ninternacional de commodities, a ampla\noferta de gr\u00e3os e as perspectivas de boas safras em 2013/2014 t\u00eam mantido os\npre\u00e7os das agr\u00edcolas em queda, em particular milho e trigo. No mercado de commodities met\u00e1licas, os recuos de\npre\u00e7os seguem sendo explicados pelas incertezas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda chinesa e\npela valoriza\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar, mais recentemente amplificada pela perspectiva de\ndiminui\u00e7\u00e3o dos est\u00edmulos monet\u00e1rios nos EUA. De forma diversa, o aumento das\ntens\u00f5es geopol\u00edticas na S\u00edria e no Egito traduziu-se em press\u00e3o altista para os\npre\u00e7os do petr\u00f3leo. \n\n\u00a0\n\n68. De acordo com o International Financial Statistics do Fundo\nMonet\u00e1rio Internacional (FMI), a varia\u00e7\u00e3o anual do IPC global manteve-se em\n3,1% em maio, fruto de alta moderada de pre\u00e7os nas economias avan\u00e7adas, de 0,9%\npara 1,2%, compensada por nova desacelera\u00e7\u00e3o nas emergentes, de 6,5% para 5,9%.\nO cen\u00e1rio de crescimento moderado e arrefecimento dos pre\u00e7os de commodities favoreceu a manuten\u00e7\u00e3o das\ntaxas de juros oficiais em m\u00ednimas hist\u00f3ricas pelos bancos centrais do G4, ao\ntempo em que as autoridades monet\u00e1rias de Pol\u00f4nia e Hungria voltaram a ampliar\na postura expansionista de suas pol\u00edticas, reduzindo as respectivas taxas\nb\u00e1sicas. \n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n69. A balan\u00e7a comercial\nbrasileira registrou superavit\nde US$2,4 bilh\u00f5es em junho, resultado de exporta\u00e7\u00f5es de US$21,2 bilh\u00f5es e\nimporta\u00e7\u00f5es de US$18,8 bilh\u00f5es. O deficit acumulado no primeiro semestre do ano totalizou US$3\nbilh\u00f5es, ante superavit\nde US$7,1 bilh\u00f5es em igual per\u00edodo de 2012, refletindo retra\u00e7\u00e3o de 0,7% nas\nexporta\u00e7\u00f5es e eleva\u00e7\u00e3o de 8,4% nas importa\u00e7\u00f5es, pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dia di\u00e1ria.\nA corrente de com\u00e9rcio somou US$232 bilh\u00f5es no semestre, expans\u00e3o de 3,7%,\nconsideradas as m\u00e9dias di\u00e1rias, na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo per\u00edodo de 2012. \n\n\u00a0\n\n70. As reservas\ninternacionais no conceito de liquidez, que inclui linhas com recompra,\ntotalizaram US$371,1 bilh\u00f5es em junho, redu\u00e7\u00f5es de US$3,3 bilh\u00f5es no m\u00eas e de\nUS$7,5 bilh\u00f5es no ano. No conceito caixa, o estoque totalizou US$369,4 bilh\u00f5es,\nrecuos de US$5 bilh\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a maio e de US$3,7 bilh\u00f5es comparativamente a\ndezembro de 2012. No m\u00eas, o Banco Central liquidou vendas de US$1,7 bilh\u00e3o em\nopera\u00e7\u00f5es de linhas com recompra no mercado dom\u00e9stico de c\u00e2mbio. N\u00e3o houve\ninterven\u00e7\u00e3o \u00e0 vista durante o primeiro semestre de 2013.\n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n71. Ap\u00f3s a reuni\u00e3o do\nCopom de maio, a curva de juros dom\u00e9stica apresentou eleva\u00e7\u00e3o em toda a sua\nextens\u00e3o, com destaque para o trecho longo. O per\u00edodo foi marcado por aumento\nda volatilidade e da avers\u00e3o ao risco em \u00e2mbito global. No cen\u00e1rio externo, a\nexpectativa de redu\u00e7\u00e3o dos est\u00edmulos monet\u00e1rios pelo Fed implicou valoriza\u00e7\u00e3o\ndo d\u00f3lar frente \u00e0s principais moedas emergentes e em alta das taxas dos t\u00edtulos\ndo Tesouro norte-americano. No \u00e2mbito local, de acordo com analistas de\nmercado, contribu\u00edram para esse movimento a revis\u00e3o para cima das expectativas\nquanto \u00e0 intensidade e dura\u00e7\u00e3o do ciclo de aperto monet\u00e1rio, as incertezas\nquanto ao efetivo cumprimento das metas fiscais do governo federal, a\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o do real frente ao d\u00f3lar e o rebaixamento da perspectiva de rating soberano\npor uma ag\u00eancia de classifica\u00e7\u00e3o de risco. Entre 27 de maio e 8 de julho de\n2013, as taxas de juros de um, de tr\u00eas e de seis meses aumentaram 0,63 p.p.,\n0,66 p.p. e 0,70 p.p., respectivamente. As taxas para os prazos de um, de dois\ne de tr\u00eas anos aumentaram 0,86 p.p., 1,24 p.p. e 1,55 p.p.,\nrespectivamente. A taxa real de juros, medida pelo quociente entre a taxa\nnominal de um ano e a expectativa de infla\u00e7\u00e3o (suavizada) para os pr\u00f3ximos doze\nmeses, elevou-se de 2,53% em 27 de maio para 3,35% em 8 de julho, devido\nprincipalmente ao aumento das taxas de juros nominais.\n\n\u00a0\n\n72. No per\u00edodo de 28 de\nmaio a 8 de julho, o Banco Central realizou leil\u00f5es de contratos de swap cambial tradicional com vencimentos\nde julho a dezembro de 2012 e em janeiro e julho de 2014. Essas opera\u00e7\u00f5es\ntotalizaram o equivalente a US$28,5 bilh\u00f5es, dos quais US$3,3 bilh\u00f5es\nreferentes \u00e0 rolagem de contratos vincendos em 1\u00ba de julho. Em 8 de julho, o\nsaldo l\u00edquido passivo em c\u00e2mbio do Banco Central nesse instrumento alcan\u00e7ou o\nequivalente a US$25,2 bilh\u00f5es em valor nocional.\n\n\u00a0\n\n73. Na administra\u00e7\u00e3o da\nliquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco Central realizou, de 28 de\nmaio a 8 de julho, diariamente, opera\u00e7\u00f5es compromissadas de prazo de tr\u00eas\nmeses, tomando recursos no valor total de R$93,8 bilh\u00f5es e, semanalmente,\nopera\u00e7\u00f5es compromissadas de prazo de seis meses, tomando recursos no valor de\nR$15,3 bilh\u00f5es no total. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das opera\u00e7\u00f5es de longo\nprazo recuou de R$486,0 bilh\u00f5es, entre 16 de abril e 27 de maio, para R$446,8\nbilh\u00f5es, entre 28 de maio e 8 de julho. O Banco Central atuou, ainda, por meio\nde opera\u00e7\u00f5es compromissadas tomadoras de recursos de curt\u00edssimo prazo, em 29\nocasi\u00f5es. Realizou, tamb\u00e9m, opera\u00e7\u00f5es de nivelamento, ao final do dia, com\nprazo de dois dias \u00fateis. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio tomador dessas opera\u00e7\u00f5es de\ncurt\u00edssimo prazo foi de R$253,2 bilh\u00f5es no per\u00edodo. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do\nestoque total dos compromissos de recompra do Banco Central aumentou de R$687,1\nbilh\u00f5es, entre 16 de abril e 27 de maio, para R$700,0 bilh\u00f5es, entre 28 de maio\ne 8 de julho. Considerando-se o per\u00edodo entre 27 de maio e 8 de julho, o\nestoque dos compromissos de recompra subiu de R$679,7 bilh\u00f5es para R$741,1\nbilh\u00f5es. Os principais fatores que contribu\u00edram para a expans\u00e3o da liquidez no\nper\u00edodo foram o resgate l\u00edquido de t\u00edtulos pelo Tesouro Nacional e as despesas\nl\u00edquidas da Uni\u00e3o.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 188, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]