[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2012-07-19T03:00:00Z", "Titulo": "168\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2012-07-11T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\nExpectativas e sondagens\n\nMercado de trabalho\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente externo\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas internacionais\n\nMercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 10 e 11/7/2012\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (10/7) e do 20\u00ba\nandar (11/7) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h20 (10/7) e 16h51 (11/7) \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h13 (10/7) e 20h28\n(11/7) \n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio Tombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir Lopes\n\nAnthero de Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes no dia 10)\n\nAriosto Revoredo de\nCarvalho \u2013 Departamento das Reservas Internacionais\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra \u2013\nDepartamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nNelson Ferreira Souza\nSobrinho \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 11)\n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes no dia 10)\n\n\u00c2ngelo Jos\u00e9 Mont\u2019Alverne Duarte \u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e para\na economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo\nobjetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o, medida pela varia\u00e7\u00e3o mensal do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao\nConsumidor Amplo (IPCA), recuou para 0,08% em junho (0,36% em maio),\ndeterminando o nono recuo consecutivo da infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses, que\nse deslocou para 4,92% em junho (6,71% em junho de 2011). Os pre\u00e7os livres variaram\n5,34% em doze meses at\u00e9 junho (7,14% em junho de 2011), e os pre\u00e7os\nadministrados, 3,77% (5,70% em junho de 2011). Entre os pre\u00e7os livres, os dos\nbens comercializ\u00e1veis aumentaram 2,97% em doze meses at\u00e9 junho (6,26% em junho\nde 2011), e os dos n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 7,52% (7,89% em junho de 2011). Os\npre\u00e7os dos servi\u00e7os aumentaram 0,52% em junho (0,21% em maio), resultando em infla\u00e7\u00e3o\nde servi\u00e7os acumulada em doze meses de 7,50% (8,75% em junho de 2011). Em\ns\u00edntese, apesar de a infla\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ainda seguir em n\u00edveis\nelevados,\no conjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel sugere tend\u00eancia declinante da\ninfla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 meta de infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n2. As medidas de\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente calculadas pelo Banco Central t\u00eam apresentado evolu\u00e7\u00e3o similar\n\u00e0 da infla\u00e7\u00e3o plena. A m\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais passou de 0,34% em maio para\n0,14% em junho. Por sua vez, no acumulado em doze meses, a varia\u00e7\u00e3o\nm\u00e9dia das cinco medidas de n\u00facleo se deslocou de 5,52% em maio para 5,16% em\njunho. O\nn\u00facleo do IPCA por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o deslocou-se de 0,45% em maio\npara 0,39% em junho, e o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o passou de\n0,31% para 0,30% no mesmo per\u00edodo. De modo similar, o n\u00facleo por dupla\npondera\u00e7\u00e3o recuou de 0,34% em maio para 0,07% em junho. Ao mesmo tempo, o\nn\u00facleo por exclus\u00e3o, que descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e\ncombust\u00edveis, recuou de 0,36% em maio para 0,05% em junho; e o n\u00facleo por\nexclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio passou de 0,26% em maio\npara -0,09% em junho. \n\n\u00a0\n\n3.\nO \u00cdndice\nGeral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) recuou de 0,91% em maio para\n0,69% em junho, resultando em infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses de 5,66% (8,63% em\njunho de 2011). O principal componente desse indicador, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao\nProdutor Amplo (IPA), variou 5,54% em doze meses at\u00e9 junho, refletindo aumento\nde 4,72% no segmento industrial e de 7,86% no agr\u00edcola. Na desagrega\u00e7\u00e3o segundo\no est\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o, observou-se, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, avan\u00e7o de 5,41%\nnos pre\u00e7os de mat\u00e9rias-primas brutas, de 6,29% nos de bens intermedi\u00e1rios e de\n4,79% nos de bens finais. J\u00e1 a infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor\n(IPC), segundo componente mais importante do IGP-DI, ficou em 5,37% em doze\nmeses at\u00e9 junho (6,40% em junho de 2011). O \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o\n(INCC), componente de menor peso no IGP\u2011DI, variou 7,04%, impulsionado\npelo aumento no custo da m\u00e3o de obra. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao\nProdutor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo Instituto\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), avan\u00e7ou 1,65% em maio (1,46% em\nabril), atingindo infla\u00e7\u00e3o acumulada de 4,73% em doze meses. O Copom avalia que\nos efeitos do comportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o para os\nconsumidores depender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das\nexpectativas dos formadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria futura da\ninfla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4. O IBGE divulgou informa\u00e7\u00f5es sobre o Produto Interno\nBruto (PIB) do\u00a0primeiro trimestre de 2012. A expans\u00e3o da atividade foi de\n0,8% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre do ano anterior, e de 0,2% ante o \u00faltimo\ntrimestre de 2011, segundo dados dessazonalizados.\nDessa forma, a taxa de crescimento acumulada em quatro trimestres recuou para\n1,9%, ratificando a vis\u00e3o de que a economia tem crescido abaixo do seu\npotencial. Do ponto de vista da oferta agregada, o setor de servi\u00e7os e a\nind\u00fastria cresceram 1,6% e 0,1%, respectivamente, na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo\ntrimestre do ano anterior. A produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria apresentou recuo de 8,5%\nnessa base, em grande parte, reflexo de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas adversas. Sob a\n\u00f3tica da demanda agregada, houve expans\u00e3o de 2,5% no consumo das fam\u00edlias e de\n3,4% no consumo do governo, e contra\u00e7\u00e3o de 2,1% na Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo\n(FBCF), em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro trimestre de 2011. Por sua vez, a contribui\u00e7\u00e3o\ndo setor externo foi nula, ap\u00f3s nove trimestres consecutivos de contribui\u00e7\u00f5es\nnegativas, com expans\u00e3o de 6,6% das exporta\u00e7\u00f5es e de 6,3% das importa\u00e7\u00f5es. Em\nsuma, a demanda dom\u00e9stica, impulsionada pela expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito, bem\ncomo pelo crescimento do emprego e da renda, tem sido o principal fator de\nsustenta\u00e7\u00e3o da atividade. \n\n\u00a0\n\n5. O \u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central\n(IBC-Br) incorpora estimativa para a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da\neconomia, bem como para os impostos sobre produtos, e constitui importante\nindicador coincidente da atividade econ\u00f4mica. Considerando os dados ajustados\nsazonalmente, o IBC-Br avan\u00e7ou 0,2% em abril, ap\u00f3s recuar 0,6% em mar\u00e7o. Dessa\nforma, o indicador registrou crescimento de 0,2% entre fevereiro e abril, em\nrela\u00e7\u00e3o ao trimestre imediatamente anterior, e alta de 0,6% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo\nper\u00edodo do ano anterior. A taxa de crescimento acumulada em doze meses atingiu\n1,7% em abril. Por sua vez, o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC), da\nFunda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), recuou pelo segundo m\u00eas consecutivo em junho,\nap\u00f3s ter alcan\u00e7ado o maior n\u00edvel da s\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em setembro de\n2005 no m\u00eas de abril. J\u00e1 o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Setor de Servi\u00e7os (ICS)\napresentou o terceiro recuo consecutivo em junho e aponta modera\u00e7\u00e3o da atividade\nno setor.\n\n\u00a0\n\n6. A atividade fabril recuou 0,9% em maio, de acordo com a\ns\u00e9rie da produ\u00e7\u00e3o industrial geral dessazonalizada\npelo IBGE, ap\u00f3s recuar 0,4% em abril.\nHouve queda da produ\u00e7\u00e3o em quatorze dos 27 ramos de atividade em maio. Sob o\ncrit\u00e9rio\nda m\u00e9dia m\u00f3vel trimestral, houve recuo de 0,7% na produ\u00e7\u00e3o industrial de mar\u00e7o\na maio. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano anterior, a produ\u00e7\u00e3o recuou 4,3% em\nmaio e 1,8% no acumulado em doze meses. No que se refere ao faturamento da\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, segundo dados dessazonalizados\nda Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), houve crescimento real de 5,9% em\nmaio em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior e o n\u00famero de horas trabalhadas diminuiu\n1,5%. \n\n\u00a0\n\n7. Entre as categorias de uso da ind\u00fastria, segundo dados dessazonalizados\npelo IBGE, houve queda de 1,8% na produ\u00e7\u00e3o de bens de capital em maio e de 2,2%\nna produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis. A produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios\ncresceu 0,2%, e a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis se\nretraiu em 2,1%. No acumulado em doze meses at\u00e9 maio, a produ\u00e7\u00e3o de bens de\ncapital variou -3,8%; a de bens de consumo dur\u00e1veis, -7,1%; a de bens intermedi\u00e1rios,\n-1,1%; e a de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis, -0,3%.\u00a0\n\n\u00a0\n\n8.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME), sem ajuste sazonal, deslocou-se para 5,8% em maio (6,0%\nem abril), 0,6 ponto percentual (p.p.) abaixo da\nregistrada em maio de 2011. De acordo com a s\u00e9rie dessazonalizada\npelo Banco Central, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o passou de 5,6% em abril para 5,4% em\nmaio, menor valor da s\u00e9rie iniciada em mar\u00e7o de 2002. Em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2011,\nhouve expans\u00e3o de 2,5% da popula\u00e7\u00e3o ocupada e de 1,9% da Popula\u00e7\u00e3o Economicamente\nAtiva (PEA). Na popula\u00e7\u00e3o ocupada, a propor\u00e7\u00e3o de empregados do setor privado\ncom carteira de trabalho assinada alcan\u00e7ou 48,9% em maio. Nesse sentido, em\nmaio, houve cria\u00e7\u00e3o de 139,7 mil postos de trabalho formais (252,1 mil em maio\nde 2011). O crescimento mais lento da PEA no per\u00edodo recente, em rela\u00e7\u00e3o ao da\npopula\u00e7\u00e3o ocupada, tem contribu\u00eddo para manuten\u00e7\u00e3o de taxas de desemprego\nbaixas a despeito da modera\u00e7\u00e3o no ritmo de cria\u00e7\u00e3o de vagas. De acordo com a\nPME, o rendimento m\u00e9dio real habitual cresceu 4,9% em maio comparado a igual\nm\u00eas do ano anterior. Como consequ\u00eancia, a massa salarial real, considerando o\nrendimento m\u00e9dio da popula\u00e7\u00e3o ocupada nas seis regi\u00f5es metropolitanas, cresceu\n7,5% em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2011. Em suma, o conjunto de dados dispon\u00edveis indica\nque, embora o mercado de trabalho continue robusto, h\u00e1 sinais de modera\u00e7\u00e3o na\nmargem.\n\n\u00a0\n\n9.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o volume\nde vendas do com\u00e9rcio ampliado cresceu 4,2% em maio, em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2011.\nNa compara\u00e7\u00e3o m\u00eas a m\u00eas com base na s\u00e9rie com ajuste sazonal, houve retra\u00e7\u00e3o de\n0,7% em maio, ap\u00f3s avan\u00e7o de 0,5% em abril. A taxa de crescimento acumulada em\ndoze meses ficou em 5,3% em maio, com expans\u00e3o em todos os dez segmentos\npesquisados, destacando-se equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio,\ninform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o (26,4%) e m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos (14,9%). Segundo\ndados divulgados pela Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Distribui\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos Automotores\n(Fenabrave), o n\u00famero de emplacamentos de autom\u00f3veis\ne comerciais leves mostrou forte expans\u00e3o em junho, em parte reflexo de\nest\u00edmulos fiscais concedidos a esse setor. Desde outubro de 2011, a FGV, em\nparceria com o Banco Central, vem divulgando o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio\n(ICOM). Esse indicador fornece informa\u00e7\u00e3o adicional importante, \u00e0 medida que\nretrata o estado atual e sinaliza a evolu\u00e7\u00e3o da atividade comercial de forma\nmais tempestiva. Em junho, o \u00edndice evoluiu negativamente, ap\u00f3s apresentar\nmelhoras consecutivas nos meses de mar\u00e7o, abril e maio. Nos pr\u00f3ximos meses, a\ntrajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 a ser influenciada pelas transfer\u00eancias\ngovernamentais, pelo ritmo de crescimento da massa salarial real, pelo elevado\nn\u00edvel de confian\u00e7a dos consumidores e pela expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n10.\nO N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV,\nsem ajuste sazonal, mostrou estabilidade em junho (83,6%), ficando 0,5 p.p. abaixo do observado em junho de 2011. Na s\u00e9rie com\najuste sazonal calculada pela FGV, o Nuci ficou em 83,8% em\njunho, tamb\u00e9m 0,5 p.p. abaixo do registrado em junho\nde 2011. A utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade apresenta-se mais intensa no setor de\nmateriais de constru\u00e7\u00e3o (85,7%), mas com tend\u00eancia de recuo desde dezembro de\n2011. J\u00e1 nos setores de bens intermedi\u00e1rios, bens de capital e bens de consumo,\nos n\u00edveis ficaram em 85,5%, 83,4% e 83,2%, respectivamente. Segundo dados da\nCNI, dessazonalizados pelo Banco Central, o Nuci ficou em 80,7% em maio, 1,8 p.p.\nabaixo do registrado em maio de 2011. Ainda de acordo com a FGV, a diferen\u00e7a\nentre a propor\u00e7\u00e3o de empresas que reportavam excesso de estoques e aquelas que\nreportavam estoques insuficientes retomou a trajet\u00f3ria de queda em junho na\ns\u00e9rie dessazonalizada.\n\n\u00a0\n\n11.\nO\nsaldo da balan\u00e7a comercial acumulado em doze meses se deslocou de US$27,5\nbilh\u00f5es em maio para US$23,9 bilh\u00f5es em junho. Esse resultado adveio de\nexporta\u00e7\u00f5es de US$255,0 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$231,0 bilh\u00f5es,\nassociadas a varia\u00e7\u00f5es de 10,4% e de 12,3%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o aos\ndoze meses anteriores. O deficit em transa\u00e7\u00f5es\ncorrentes acumulado em doze meses passou de US$51,6 bilh\u00f5es em abril para\nUS$50,9 bilh\u00f5es em maio, equivalente a 2,11% do PIB. Por sua vez, os\ninvestimentos estrangeiros diretos totalizaram US$63,0 bilh\u00f5es em doze meses\nat\u00e9 maio, equivalente a 2,61% do PIB.\n\n\u00a0\n\n12.\nA\neconomia mundial enfrenta per\u00edodo de incerteza acima da usual, com elevada\navers\u00e3o ao risco e perspectivas de baixo crescimento, as quais se\nintensificaram desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom. Nesse sentido, os dados sugerem\ncerto arrefecimento da atividade nos Estados Unidos (EUA), em ambiente de riscos\nassociados ao quadro fiscal e ao recrudescimento da crise europeia. Persistem\nriscos elevados para a estabilidade financeira global, devido ao n\u00edvel ainda\nelevado de incerteza pol\u00edtica e \u00e0s dificuldades de implementa\u00e7\u00e3o de medidas\nrecentemente anunciadas. Altas taxas de desemprego por longo per\u00edodo, aliadas a\nnecessidades de ajustes fiscais, ao limitado espa\u00e7o para a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nantic\u00edclicas e \u00e0 incerteza pol\u00edtica, traduzem-se em proje\u00e7\u00f5es de baixo\ncrescimento em economias maduras. O indicador antecedente composto divulgado\npela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE),\nreferente a junho, aponta atividade abaixo da tend\u00eancia na Zona do Euro e nas\nprincipais economias emergentes, al\u00e9m de modera\u00e7\u00e3o na atividade no Jap\u00e3o e\nEstados Unidos. No mesmo sentido, os indicadores desagregados do Purchasing Managers Index\n(PMI) referentes a junho sugerem modera\u00e7\u00e3o na atividade global, principalmente na\natividade manufatureira. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, as economias\navan\u00e7adas persistem com posturas fortemente acomodat\u00edcias, sendo que o Banco\nCentral Europeu (BCE) reduziu a taxa b\u00e1sica de juros ao menor n\u00edvel hist\u00f3rico,\ne o Banco da Inglaterra retomou medidas de est\u00edmulo quantitativo. Os n\u00facleos de\ninfla\u00e7\u00e3o continuaram em n\u00edveis moderados nos EUA, na Zona do Euro e no Jap\u00e3o.\nNas economias emergentes, de modo geral, o vi\u00e9s da pol\u00edtica monet\u00e1ria se\napresenta expansionista, o que se conjuga, em alguns casos, com pol\u00edticas\nantic\u00edclicas adicionais. Em particular, a China promoveu, em junho e julho,\ndois cortes consecutivos nas taxas de juros de refer\u00eancia para dep\u00f3sitos e\nempr\u00e9stimos.\n\n\u00a0\n\n13.\nO\npre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo do tipo Brent tem oscilado em torno de\nUS$100 desde a \u00faltima reuni\u00e3o. Cabe ressaltar que a complexidade geopol\u00edtica\nque envolve o setor do petr\u00f3leo tende a acentuar o comportamento vol\u00e1til dos\npre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa previsibilidade de alguns componentes\nda demanda global e do fato de o crescimento da oferta depender de projetos de\ninvestimentos de longa matura\u00e7\u00e3o e de elevado risco.\u00a0Conforme medidos pelo\nCommodity Research Bureau (CRB), desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, os\npre\u00e7os internacionais das commodities met\u00e1licas recuaram 6,9%, e os das agr\u00edcolas\navan\u00e7aram 7,9%. Assim, em rela\u00e7\u00e3o aos valores m\u00e1ximos observados em abril de\n2011, as varia\u00e7\u00f5es alcan\u00e7am -28,5% e -12,3%, respectivamente.\u00a0Por sua vez,\no \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\npara Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), acumula recuo de 15,4% at\u00e9 junho, ante o\npico registrado em fevereiro de 2011. No passado recente, a alta volatilidade\ndos pre\u00e7os das commodities foi influenciada pela ampla liquidez global,\nem contexto no qual os mercados financeiros se ajustam \u00e0s novas expectativas de\ncrescimento e \u00e0 volatilidade nos mercados de c\u00e2mbio. Prospectivamente, \u00e9\nplaus\u00edvel afirmar que a redu\u00e7\u00e3o nas metas de crescimento da China, aliada \u00e0\nfragilidade da economia mundial, tende a gerar press\u00f5es baixistas sobre os pre\u00e7os\nde commodities.\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14.\nOs\nchoques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es\ncontempla as seguintes hip\u00f3teses:\n\na)\nas\nproje\u00e7\u00f5es para o reajuste nos pre\u00e7os da gasolina e do g\u00e1s de buj\u00e3o, para o\nacumulado de 2012, foram mantidas em 0%, valor considerado na reuni\u00e3o do Copom\nde maio;\n\nb)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste das tarifas de telefonia fixa, para o acumulado em 2012,\nreduziu-se para -1,0%, ante 1,5% considerados na reuni\u00e3o do Copom de maio, e a\nde eletricidade elevou-se para 1,4%, ante 1,3% considerados na reuni\u00e3o de maio;\n\nc)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a item, para o conjunto de pre\u00e7os\nadministrados por contrato e monitorados para o acumulado de 2012, reduziu-se\npara 3,6%, ante 4,0% considerados na reuni\u00e3o do Copom de maio;\n\nd)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e\nmonitorados para o acumulado de 2013 foi mantida em 4,5%, valor considerado na\nreuni\u00e3o do Copom de maio. Essa proje\u00e7\u00e3o baseia-se em modelos de determina\u00e7\u00e3o\nend\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que consideram, entre outras vari\u00e1veis,\ncomponentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice\nGeral de Pre\u00e7os (IGP); e\n\ne)\na\ntrajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread sobre\na taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 33 pontos\nbase (p.b.) e 24 p.b. para\no quarto trimestre de 2012 e 2013, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n15. Em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, considera-se gera\u00e7\u00e3o de superavit\nprim\u00e1rio em torno de 3,1% do PIB, sem ajustes, em 2012. Al\u00e9m disso, admite-se,\ncomo hip\u00f3tese de trabalho, a gera\u00e7\u00e3o de superavit\nprim\u00e1rio de R$155,9 bilh\u00f5es (cerca de 3,10% do PIB), sem ajustes, em 2013,\nconforme par\u00e2metros constantes do Projeto de Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias\n(PLDO) \u2013 2013. Para 2014, admite-se, como hip\u00f3tese de trabalho, a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rio de 3,10% do PIB, sem ajustes.\n\n\u00a0\n\n16. No\nconjunto das proje\u00e7\u00f5es, est\u00e3o incorporadas as estimativas de redu\u00e7\u00e3o da taxa de\njuros neutra identificada nos \u00faltimos anos.\n\n\u00a0\n\n17. O\ncen\u00e1rio central n\u00e3o contempla a ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados\nfinanceiros internacionais, e considera as estimativas dos impactos causados\npor mudan\u00e7as no cen\u00e1rio externo sobre a economia brasileira. \n\n\u00a0\n\n18. Desde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento\nde Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o\ndo IPCA em 2012 reduziu-se de 5,17% para 4,85%. Para 2013, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se reduziu de 5,60% para 5,50%. Nos casos\nespec\u00edficos de bancos, gestoras de recursos e demais institui\u00e7\u00f5es (empresas do\nsetor real, distribuidoras, corretoras, consultorias e outras), a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es para 2012 deslocou-se de 5,09%, 5,17% e 5,20% para 4,87%, 4,85% e\n4,85%, respectivamente. Para 2013, a mediana das proje\u00e7\u00f5es deslocou-se de\n5,50%, 5,80% e 5,44% para 5,50%, 5,70% e 5,46%, na mesma ordem.\n\n\u00a0\n\n19. O\ncen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de\nc\u00e2mbio em R$2,00/US$ e da taxa Selic em 8,50% ao ano\n(a.a.) em todo o horizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio,\na proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2012 reduziu-se em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado\nna reuni\u00e3o do Copom de maio e se encontra em torno do valor central de 4,5%\npara a meta fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado,\nque leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin com\nanalistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a\nproje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2012 se manteve est\u00e1vel em torno do valor central da\nmeta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2013, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o reduziu-se em ambos os\ncen\u00e1rios, mas ainda se posiciona, nos dois casos, acima do valor central da\nmeta.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20.\nO\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais\nduradoura a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n21.\nA\nevid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas levam ao aumento dos pr\u00eamios de risco,\ntanto para o financiamento privado quanto para o p\u00fablico, e ao encurtamento dos\nhorizontes de planejamento, tanto das fam\u00edlias quanto das empresas.\nConsequentemente, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem os investimentos e o\npotencial de crescimento da economia, al\u00e9m de terem efeitos regressivos sobre a\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda. Dito de outra forma, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas n\u00e3o\ntrazem qualquer resultado duradouro em termos de crescimento da economia e do\nemprego, mas, em contrapartida, trazem preju\u00edzos permanentes para essas\nvari\u00e1veis no m\u00e9dio e no longo prazo. Assim, a estrat\u00e9gia adotada pelo Copom\nvisa assegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas, o que\nexige a pronta corre\u00e7\u00e3o de eventuais desvios em rela\u00e7\u00e3o a essa trajet\u00f3ria. Tal\nestrat\u00e9gia leva em conta as defasagens do mecanismo de transmiss\u00e3o e \u00e9 a mais\nindicada para lidar com a incerteza inerente ao processo de formula\u00e7\u00e3o e de\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n22.\nO\nCopom considera que, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade\nfinanceira global se mantiveram elevados, em particular, os derivados do\nprocesso de desalavancagem em curso nos principais blocos econ\u00f4micos. O Comit\u00ea\nentende que, de modo geral, consolidou-se perspectiva de atividade global mais\nmoderada do que se antecipava, e pouco se alteraram as restri\u00e7\u00f5es \u00e0s quais\nestavam expostas diversas economias maduras. Nota ainda que, nessas economias,\nparece limitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalece um\ncen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o fiscal neste e nos pr\u00f3ximos anos. Al\u00e9m disso, em\nimportantes economias emergentes, apesar da resili\u00eancia da demanda dom\u00e9stica, o\nritmo de atividade tem moderado, em parte, consequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica e\ndo enfraquecimento da demanda externa. Em casos espec\u00edficos, mudan\u00e7as no padr\u00e3o\nde crescimento tendem a ser permanentes. Dessa forma, at\u00e9 agora, o Comit\u00ea\navalia que o cen\u00e1rio internacional tem manifestado vi\u00e9s desinflacion\u00e1rio.\n\n\u00a0\n\n23.\nPara\no Copom, acumulam-se evid\u00eancias que apoiam a vis\u00e3o de que a transmiss\u00e3o dos\ndesenvolvimentos externos para a economia brasileira se materializa por\ninterm\u00e9dio de diversos canais, entre outros, modera\u00e7\u00e3o da corrente de com\u00e9rcio,\nmodera\u00e7\u00e3o do fluxo de investimentos e condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito mais restritivas. Tamb\u00e9m\nconstitui canal de transmiss\u00e3o de grande import\u00e2ncia a repercuss\u00e3o sobre a confian\u00e7a\nde empres\u00e1rios. O Comit\u00ea entende que os efeitos da complexidade que cerca o\nambiente internacional se somaram aos da modera\u00e7\u00e3o da atividade dom\u00e9stica. \n\n\u00a0\n\n24.\nO\nCopom pondera, entretanto, que, embora a expans\u00e3o da demanda dom\u00e9stica tamb\u00e9m\ntenha moderado, s\u00e3o favor\u00e1veis as perspectivas para a atividade econ\u00f4mica neste\ne nos pr\u00f3ximos semestres, com alguma assimetria entre os diversos setores. Essa avalia\u00e7\u00e3o encontra suporte em\nsinais que apontam expans\u00e3o moderada da oferta de cr\u00e9dito tanto para pessoas\nf\u00edsicas quanto para pessoas jur\u00eddicas e no fato de a confian\u00e7a de consumidores\ne, em menor escala, de empres\u00e1rios se encontrar em n\u00edveis elevados. O Comit\u00ea\nentende, adicionalmente, que a atividade dom\u00e9stica continuar\u00e1 a ser favorecida\npelas transfer\u00eancias p\u00fablicas, bem como pelo vigor do mercado de trabalho, que\nse reflete em taxas de desemprego historicamente baixas e em crescimento dos\nsal\u00e1rios, apesar de certa acomoda\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n25.\nO\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses, que come\u00e7ou\na recuar no \u00faltimo trimestre do ano passado, tende a seguir em decl\u00ednio e,\nassim, a se deslocar na dire\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de metas. O Comit\u00ea avalia que a\ninvers\u00e3o na tend\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o contribuir\u00e1 para melhorar as expectativas dos\nagentes econ\u00f4micos, em especial as dos formadores de pre\u00e7os, sobre a din\u00e2mica\nda infla\u00e7\u00e3o neste e nos pr\u00f3ximos trimestres. \n\n\u00a0\n\n26.\nO\nCopom observa que o cen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a\nmaterializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias com as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais.\nImporta destacar que a gera\u00e7\u00e3o de superavits\nprim\u00e1rios compat\u00edveis com as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es\nde infla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de contribuir para arrefecer o descompasso entre as taxas de\ncrescimento da demanda e da oferta, solidificar\u00e1 a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da\nraz\u00e3o d\u00edvida p\u00fablica sobre produto e a percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente\nmacroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo prazo. \n\n\u00a0\n\n27.\nO\nCopom destaca que o cen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito. Ainda sobre esse mercado, o Comit\u00ea considera oportunas iniciativas no\nsentido de moderar concess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de\ncr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n28.\nO\nCopom avalia como decrescentes os riscos derivados da persist\u00eancia do\ndescompasso, em segmentos espec\u00edficos, entre as taxas de crescimento da oferta\ne da demanda. Destaca, entretanto, a estreita margem de ociosidade no mercado\nde trabalho, apesar dos sinais de modera\u00e7\u00e3o nesse mercado, e pondera que, em\ntais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside na possibilidade de\nconcess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o crescimento da\nprodutividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o. Por\noutro lado, observa que o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada tem se\nestabilizado e se encontra abaixo da tend\u00eancia de longo prazo, ou seja, est\u00e1\ncontribuindo para a abertura do hiato do produto e para conter press\u00f5es de\npre\u00e7os. \n\n\u00a0\n\n29.\nO\nCopom avalia que a recupera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica dom\u00e9stica tem se\nmaterializado de forma bastante gradual, por outro lado, destaca que o cen\u00e1rio\ncentral contempla ritmo de atividade mais intenso neste semestre. O Comit\u00ea identifica\nrecuo na probabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados\nfinanceiros internacionais, mas, ao mesmo tempo, pondera que desenvolvimentos recentes\nindicam posterga\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o definitiva para a crise financeira europeia,\ne que continuam elevados os riscos associados ao processo de desalavancagem \u2013\nde bancos, de fam\u00edlias e de governos \u2013 ora em curso nos principais blocos\necon\u00f4micos. Esses e outros elementos, portanto, comp\u00f5em um ambiente econ\u00f4mico\nem que prevalece n\u00edvel de incerteza muito acima do usual. Para o Comit\u00ea, o\ncen\u00e1rio prospectivo para a infla\u00e7\u00e3o, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, manteve sinais\nfavor\u00e1veis. O Comit\u00ea ressalta tamb\u00e9m que, no cen\u00e1rio central com que trabalha,\na taxa de infla\u00e7\u00e3o posiciona-se em torno da meta em 2012.\n\n\u00a0\n\n30.\nEm\nsuma, o Copom considera que, neste momento, permanecem limitados os riscos para\na trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o. O Comit\u00ea nota ainda que, at\u00e9 agora, dada a\nfragilidade da economia global, a contribui\u00e7\u00e3o do setor externo tem sido\ndesinflacion\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n31.\nDiante\ndisso, dando seguimento ao processo de ajuste das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias, o Copom\ndecidiu, por unanimidade, reduzir a taxa Selic para 8,00%\na.a., sem vi\u00e9s. Votaram por essa decis\u00e3o os seguintes\nmembros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini, presidente,\nAldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles, Carlos Hamilton\nVasconcelos Ara\u00fajo, Luiz Awazu Pereira da Silva, Luiz\nEdson Feltrim e Sidnei Corr\u00eaa Marques. \n\n\u00a0\n\n32.\nO\nCopom avalia que a demanda dom\u00e9stica tende a se apresentar robusta,\nespecialmente o consumo das fam\u00edlias, em grande parte devido aos efeitos de\nfatores de est\u00edmulo, como o crescimento da renda e a expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito. Esse ambiente tende a prevalecer neste e nos pr\u00f3ximos semestres,\nquando a demanda dom\u00e9stica ser\u00e1 impactada pelos efeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nrecentemente implementadas, que, de resto, s\u00e3o defasados e cumulativos. O Comit\u00ea\npondera que iniciativas recentes apontam cen\u00e1rio de neutralidade do balan\u00e7o do\nsetor p\u00fablico. O Comit\u00ea nota que se apresenta como importante fator de\nconten\u00e7\u00e3o da demanda agregada o ainda fr\u00e1gil cen\u00e1rio internacional. Esses\nelementos e os desenvolvimentos no \u00e2mbito parafiscal\ns\u00e3o partes importantes do contexto no qual decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a converg\u00eancia tempestiva da\ninfla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n33.\nO\nCopom entende que ocorreram mudan\u00e7as estruturais significativas na economia\nbrasileira, as quais determinaram recuo nas taxas de juros em geral e, em\nparticular, na taxa neutra. Apoiam essa vis\u00e3o, entre outros fatores, a redu\u00e7\u00e3o\ndos pr\u00eamios de risco, consequ\u00eancia direta do cumprimento da meta de infla\u00e7\u00e3o\npelo oitavo ano consecutivo, da estabilidade macroecon\u00f4mica e de avan\u00e7os\ninstitucionais. Al\u00e9m disso, o processo de redu\u00e7\u00e3o dos juros foi favorecido por\nmudan\u00e7as na estrutura dos mercados financeiros e de capitais, pelo\naprofundamento do mercado de cr\u00e9dito bem como pela gera\u00e7\u00e3o de superavits prim\u00e1rios consistentes com a manuten\u00e7\u00e3o de\ntend\u00eancia decrescente para a rela\u00e7\u00e3o entre d\u00edvida p\u00fablica e PIB. Para o Comit\u00ea,\ntodas essas transforma\u00e7\u00f5es caracterizam-se por elevado grau de perenidade \u2013\nembora, em virtude dos pr\u00f3prios ciclos econ\u00f4micos, revers\u00f5es pontuais e tempor\u00e1rias\npossam ocorrer \u2013 e contribuem para que a economia brasileira hoje apresente\ns\u00f3lidos indicadores de solv\u00eancia e de liquidez.\n\n\u00a0\n\n34.\nO\nCopom tamb\u00e9m pondera que t\u00eam contribu\u00eddo para a redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros\ndom\u00e9sticas, inclusive da taxa neutra, o aumento na oferta de poupan\u00e7a externa e\na redu\u00e7\u00e3o no seu custo de capta\u00e7\u00e3o, as quais, na avalia\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, em grande\nparte, s\u00e3o desenvolvimentos de car\u00e1ter permanente.\n\n\u00a0\n\n35.\nDiante\ndo exposto, mesmo considerando que a recupera\u00e7\u00e3o da atividade vem ocorrendo\nmais lentamente do que se antecipava, o Copom entende que, dados os efeitos\ncumulativos e defasados das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica implementadas at\u00e9 o momento, qualquer\nmovimento de flexibiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria adicional deve ser conduzido com parcim\u00f4nia.\n\n\n\u00a0\n\n36.\nAo final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1\na se reunir em 28 de agosto de 2012, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia\nseguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo\nComunicado n\u00ba 21.213, de 29 de junho de 2011.\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n37.\nO IPCA variou 0,08% em junho, ante 0,36% em maio, acumulando\nalta de 2,32% no ano e de 4,92% em doze meses, ante 4,99% em maio, de acordo\ncom os dados divulgados pelo IBGE. O resultado de junho refletiu desacelera\u00e7\u00e3o\ndos pre\u00e7os livres e monitorados. Em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os livres, que variaram\n0,06% em junho ante 0,37% em maio, o movimento decorreu exclusivamente do\ncomportamento dos pre\u00e7os de bens comercializ\u00e1veis, de 0,49% para -0,31%, e os\npre\u00e7os de produtos n\u00e3o comercializ\u00e1veis aceleraram de 0,27% para 0,39%,\nfortemente influenciados pela eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos servi\u00e7os, com varia\u00e7\u00e3o de\n0,52% ante 0,21% em maio. Os pre\u00e7os monitorados apresentaram alta de 0,15% em\njunho ante 0,32% em maio. O grupo Transportes foi o principal respons\u00e1vel pela\ndesacelera\u00e7\u00e3o do \u00edndice em junho, com contribui\u00e7\u00e3o de -0,24 p.p.,\nante -0,12 p.p. em maio. O \u00edndice de difus\u00e3o\nsituou-se em 61,64% em junho, ante 64,93% em maio.\n\n\u00a0\n\n38. Considerados per\u00edodos\nde doze meses at\u00e9 junho, os pre\u00e7os livres apresentaram desacelera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o\na maio, de 5,55% para 5,34%, e os pre\u00e7os monitorados aceleraram no mesmo\nper\u00edodo, de 3,49% para 3,77%. A evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres refletiu o maior\nefeito da desacelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis, de 3,49% para\n2,97%, e os pre\u00e7os dos produtos n\u00e3o comercializ\u00e1veis registraram ligeira\nacelera\u00e7\u00e3o, de 7,45% para 7,52%. Os pre\u00e7os do segmento de servi\u00e7os aumentaram\n7,50% no acumulado de doze meses at\u00e9 junho, ante 7,59% e 8,00%, em per\u00edodos correspondentes\nat\u00e9 maio e abril.\n\n\u00a0\n\n39. O IGP-DI variou 0,69%\nem junho, ap\u00f3s alta de 0,91% em maio, de acordo com a FGV, com desacelera\u00e7\u00e3o em\ntodos os seus componentes. O indicador acumula eleva\u00e7\u00e3o de 3,59% no ano e de\n5,66% em doze meses.\u00a0\n\n\u00a0\n\n40. O IPA-DI variou 0,89%\nno m\u00eas, ante 0,91% em maio, acumulando alta de 3,62% no ano e de 5,54% em doze\nmeses. Os pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios variaram 0,99% em junho, ap\u00f3s\neleva\u00e7\u00e3o de 0,67% no m\u00eas anterior, acumulando aumento de 5,10% no ano e de\n7,86% em doze meses.\u00a0Os pre\u00e7os dos produtos industriais variaram 0,86% no\nm\u00eas, ante 0,99% em maio, acumulando 3,10% no ano e 4,72% em doze meses.\u00a0O\ndesempenho mensal dos pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios repercutiu,\nprincipalmente, a varia\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da soja, de 6,39%, com contribui\u00e7\u00e3o de 0,35\np.p. para o IPA-DI. Entre os pre\u00e7os dos produtos\nindustriais, a principal influ\u00eancia foi exercida por \u00f3leos e gorduras vegetais,\ne minerais met\u00e1licos, com altas respectivas de 4,59% e 2,62% e contribui\u00e7\u00f5es\nindividuais para o \u00edndice mensal de 0,14 p.p.\n\n\u00a0\n\n41. O IPC-DI registrou\neleva\u00e7\u00e3o de 0,11% em junho, ante 0,52% em maio, acumulando aumento de 2,83% no\nano e de 5,37% em doze meses. A varia\u00e7\u00e3o do IPC-DI em junho foi influenciada,\nem especial, pela alta de 0,74% no grupo alimenta\u00e7\u00e3o, com contribui\u00e7\u00e3o de 0,17 p.p. para o \u00edndice mensal, e pelo recuo registrado no grupo\ntransportes, com varia\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o para o \u00edndice de -0,73% e -0,13 p.p., respectivamente. O INCC-DI variou 0,73% no m\u00eas, ante\n1,88% no m\u00eas anterior, resultado da desacelera\u00e7\u00e3o dos custos de m\u00e3o de obra, de\n3,38% para 1,03%, e da acelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de materiais, equipamentos e\nservi\u00e7os, de 0,35% para 0,41%. O INCC-DI acumulou alta de 5,16% no ano e de\n7,04% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n42. O IPP/IT variou 1,65%\nem maio ap\u00f3s alta de 1,46% em abril. O IPP/IT acumulou eleva\u00e7\u00e3o de 3,32% no\nano, ante 1,22% no mesmo per\u00edodo do ano passado, e expans\u00e3o de 4,73% em doze\nmeses encerrados em maio ante 2,55% no m\u00eas anterior. O resultado mensal do\nIPP/IT foi influenciado, principalmente, pelas altas nos pre\u00e7os dos segmentos\nreferentes \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de produtos aliment\u00edcios, de outros produtos qu\u00edmicos,\nde metalurgia e de coque, produtos derivados do petr\u00f3leo e biocombust\u00edveis, com\ncontribui\u00e7\u00f5es para o \u00edndice de 0,59 p.p., 0,34 p.p., 0,14 p.p., e 0,13 p.p,\nrespectivamente. A varia\u00e7\u00e3o do \u00edndice no per\u00edodo de doze meses encerrado em\nmaio refletiu, sobretudo, eleva\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es das ind\u00fastrias\nde produtos aliment\u00edcios, 2,33 p.p., e de outros\nprodutos qu\u00edmicos, 0,57 p.p., contrabalan\u00e7adas pelas\ncontribui\u00e7\u00f5es das divis\u00f5es de metalurgia, -0,23 p.p.,\ne de fabrica\u00e7\u00e3o de produtos t\u00eaxteis, -0,17 p.p.\u00a0\n\n\u00a0\n\n43. O \u00cdndice Commodities \u2013 Brasil (IC-Br) recuou 1,40% em junho, refletindo desvaloriza\u00e7\u00e3o de\n0,20%, 2,00% e 6,83% dos sub\u00edndices agropecu\u00e1ria, metal e energia, respectivamente.\nNo ano, o \u00edndice acumula valoriza\u00e7\u00e3o de 0,83%, com avan\u00e7os de 0,50% no\nsub\u00edndice formado por produtos agr\u00edcolas e de 7,14% no de commodities met\u00e1licas, enquanto o de energia recuou 4,91% no\nper\u00edodo. Em doze meses, o \u00edndice acumula valoriza\u00e7\u00e3o de 2,59%, com avan\u00e7os de\n3,43% e 0,26% nos sub\u00edndices agropecu\u00e1ria e energ\u00e9ticas, enquanto o de\nmet\u00e1licas recuou 0,13%.\n\n\u00a0\n\nAtividade\necon\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n44.\nO IBC-Br\nregistrou alta de 0,22% em abril ante mar\u00e7o, considerados dados dessazonalizados. No trimestre encerrado em abril, o \u00edndice\napresentou eleva\u00e7\u00e3o de 0,15% em rela\u00e7\u00e3o ao terminado em janeiro, quando havia\ncrescido 0,89% no mesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o. Pela s\u00e9rie com dados observados, o\nIBC-Br registrou estabilidade no m\u00eas em rela\u00e7\u00e3o a abril de 2011 ante alta de\n0,91% registrada em mar\u00e7o na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. O IBC-Br acumula\neleva\u00e7\u00e3o de 0,78% no ano e de 1,65% nos \u00faltimos doze meses finalizados em\nabril.\n\n\u00a0\n\n45. \u00a0As vendas do com\u00e9rcio ampliado, que inclui\nve\u00edculos e materiais de constru\u00e7\u00e3o, recuaram em maio em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas\nanterior, de acordo com dados dessazonalizados da PMC\ndo IBGE, ap\u00f3s varia\u00e7\u00f5es de 0,5% em abril e de 0,6% em mar\u00e7o. Com o resultado, o\ntrimestre finalizado em maio apresentou crescimento de 0,7% em rela\u00e7\u00e3o ao\ntrimestre encerrado em fevereiro. Por segmento, observou-se eleva\u00e7\u00e3o mensal nas\nvendas de seis dos dez segmentos pesquisados, com destaque para equipamentos e\nmateriais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 3,5%; e ve\u00edculos,\nmotocicletas, partes e pe\u00e7as, 1,5%. Em oposi\u00e7\u00e3o, as maiores retra\u00e7\u00f5es foram\nregistradas nas vendas de material de constru\u00e7\u00e3o, 11,3%, e m\u00f3veis e\neletrodom\u00e9sticos, 3,1%. No ano, o com\u00e9rcio ampliado cresceu 5,8%. As vendas do\ncom\u00e9rcio varejista recuaram 0,8% em maio comparativamente ao m\u00eas anterior,\nutilizando dados com ajuste sazonal, ap\u00f3s altas de 0,7% e 0,2% em abril e\nmar\u00e7o, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Observou-se expans\u00e3o de 1,3% no trimestre\nem rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior, considerados dados dessazonalizados,\nde 9% no ano e de 7,3% no acumulado de doze meses.\n\n\u00a0\n\n46. Considerados os dados\nobservados, as vendas do com\u00e9rcio ampliado apresentaram aumento interanual de\n4,2% em maio, com expans\u00e3o em oito segmentos, com \u00eanfase em equipamentos e\nmateriais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 17,3%; artigos\nfarmac\u00eauticos, m\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos, de perfumaria e cosm\u00e9ticos, 10,9%; m\u00f3veis\ne eletrodom\u00e9sticos, 9,3%; e hipermercados, supermercados, produtos\naliment\u00edcios, bebidas e fumo, 9,0%. No per\u00edodo de doze meses encerrado em maio,\no com\u00e9rcio ampliado registrou crescimento de 5,3%, com destaque para o aumento\ndas vendas de equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e\ncomunica\u00e7\u00e3o, 26,4%; m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 14,9%; artigos farmac\u00eauticos,\nm\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos, de perfumaria e cosm\u00e9ticos, 9,9%; e material de\nconstru\u00e7\u00e3o, 8,7%.\n\n\u00a0\n\n47. As vendas de\nautove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, incluindo-se autom\u00f3veis, comerciais leves,\ncaminh\u00f5es e \u00f4nibus, registraram eleva\u00e7\u00e3o mensal de 35,8% em junho, ap\u00f3s alta de\n2,8% em maio e redu\u00e7\u00e3o de 3,6% em abril, de acordo com dados da Fenabrave, dessazonalizados pelo\nBanco Central. O resultado, o melhor para o m\u00eas de junho e o terceiro melhor da\ns\u00e9rie hist\u00f3rica, repercutiu a desonera\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria implementada pelo governo\nfederal no final de maio. No segundo trimestre, o crescimento atingiu 4,5% ante\na queda de 1% no trimestre anterior. No acumulado do ano, as vendas de\nautove\u00edculos declinaram 1,1%, resultado de queda nas vendas de caminh\u00f5es, 16%;\n\u00f4nibus, 10,2%; e comerciais leves, 1,7%; e as de autom\u00f3veis aumentaram 0,1%. \n\n\u00a0\n\n48. O \u00edndice de quantum das importa\u00e7\u00f5es de bens de\ncapital, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior (Funcex) e ajustado sazonalmente pelo Banco Central,\nregistrou eleva\u00e7\u00e3o mensal de 3,2% em junho. A an\u00e1lise dos dados observados\nindicou retra\u00e7\u00e3o de 5% em rela\u00e7\u00e3o a junho do ano anterior e eleva\u00e7\u00e3o de 3,7% no\nacumulado do ano e de 3,3% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n49. A produ\u00e7\u00e3o de bens de\ncapital decresceu 1,8% em maio, acumulando retra\u00e7\u00e3o de 0,7% no trimestre,\nrelativamente ao finalizado em fevereiro, de acordo com dados dessazonalizados da Pesquisa Industrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o\nF\u00edsica (PIM-PF), do IBGE. Contribu\u00edram para o desempenho da categoria no m\u00eas o\nrecuo da produ\u00e7\u00e3o de bens de capital para fins industriais seriados, 4,5%, e de\nequipamentos para o setor de energia el\u00e9trica, 3,3%, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o de\n8,6% na produ\u00e7\u00e3o de equipamentos agr\u00edcolas. \n\n\u00a0\n\n50. A produ\u00e7\u00e3o de insumos\nt\u00edpicos da constru\u00e7\u00e3o civil registrou eleva\u00e7\u00e3o mensal de 2,3% em maio,\nacumulando aumento de 1% no trimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em fevereiro,\nconsiderados dados dessazonalizados. Em rela\u00e7\u00e3o a\niguais per\u00edodos de 2011, a produ\u00e7\u00e3o do segmento registrou alta de 3,4% no m\u00eas e\nno acumulado do ano e de 4% em doze meses. \n\n\u00a0\n\n51. Os desembolsos do\nBanco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) somaram R$139,4\nbilh\u00f5es no acumulado em doze meses encerrados em abril, 16,3% inferior ao\nresultado de igual per\u00edodo de 2011, repercutindo a retra\u00e7\u00e3o de 48,2% nos\nrecursos destinados \u00e0 ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. No per\u00edodo, o setor de\ninfraestrutura absorveu 40% do total dos recursos liberados, seguido pela\nind\u00fastria, 31%; com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 22%; e agropecu\u00e1ria, 7%.\n\n\u00a0\n\n52. A produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da\nind\u00fastria geral apresentou varia\u00e7\u00e3o mensal de -0,9% em maio, de acordo com\ndados dessazonalizados do IBGE, ap\u00f3s retra\u00e7\u00e3o de 0,4%\n(revisada) em abril, refletindo recuo de 1,1% na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o e\ncrescimento de 1,5% na ind\u00fastria extrativa. Por categorias de uso, registrarou-se queda na produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo\ndur\u00e1veis, 2,2%; de bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis, 2,1%; e de bens de\ncapital, 1,8%; e a de bens intermedi\u00e1rios cresceu 0,2%. Das 26 atividades da\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o consideradas na pesquisa, quatorze apresentaram\nqueda no m\u00eas, com destaque para os segmentos de material eletr\u00f4nico e\nequipamento de comunica\u00e7\u00e3o, 10,9%; cal\u00e7ados e couro, 5,3%; e ve\u00edculos\nautomotores, 4,5%. Em oposi\u00e7\u00e3o, o setor de produtos de metal apresentou a maior\nexpans\u00e3o mensal, de 13,2%. A produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria recuou 1,2% no trimestre encerrado\nem maio em rela\u00e7\u00e3o ao terminado em fevereiro, quando havia decrescido 0,6%,\nrepercutindo retra\u00e7\u00e3o de 1,5% na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, e a ind\u00fastria\nextrativa cresceu 1,8%. A evolu\u00e7\u00e3o trimestral foi influenciada pela retra\u00e7\u00e3o\ndas ind\u00fastrias de fumo, 11,5%; equipamentos de instrumenta\u00e7\u00e3o\nm\u00e9dico-hospitalar, 10,8%; e material eletr\u00f4nico e equipamentos de comunica\u00e7\u00e3o,\n8,9%. Considerados dados observados, a produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria recuou 4,3%\nno m\u00eas ante igual per\u00edodo do ano anterior, 3,4% no acumulado do ano, e 1,8% em\ndoze meses, refletindo desempenho desfavor\u00e1vel, sobretudo, das ind\u00fastrias de\nbens de capital e de bens de consumo dur\u00e1veis.\n\n\u00a0\n\n53. O Nuci\nda ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o atingiu 83,8% em junho, com queda de 0,2 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a maio, segundo dados dessazonalizados\nda FGV. A retra\u00e7\u00e3o mensal decorreu de queda de 0,3 p.p.\nem bens de consumo dur\u00e1veis, de 0,2 p.p. em material\nde constru\u00e7\u00e3o e em bens de capital e de 0,1 p.p. em\nbens intermedi\u00e1rios, e bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis registrou expans\u00e3o de 0,6 p.p. Considerada a s\u00e9rie observada, o Nuci\napresentou queda de 0,5 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a junho de\n2011, resultado de decr\u00e9scimo nos indicadores das ind\u00fastrias de bens de\ncapital, 1,8 p.p.; material de constru\u00e7\u00e3o, 1,5 p.p.; bens intermedi\u00e1rios, de 0,8 p.p.;\ne bens de consumo, 0,1 p.p.\n\n\u00a0\n\n54. A produ\u00e7\u00e3o de\nautove\u00edculos atingiu 273,6 mil unidades em junho, representando aumento de 1,3%\nem rela\u00e7\u00e3o a maio e de 0,8% no trimestre encerrado em junho, de acordo com\ndados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores (Anfavea), dessazonalizados pelo\nBanco Central. Considerando dados observados, a produ\u00e7\u00e3o apresentou retra\u00e7\u00e3o de\n7,6% em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2011, de 9,2% no acumulado do ano e de 5,8% em doze\nmeses.\n\n\u00a0\n\n55. Ainda segundo a Anfavea, o licenciamento de autove\u00edculos nacionais cresceu\n36,9% em rela\u00e7\u00e3o a maio e 5,1% no trimestre, de acordo com dados dessazonalizados pelo Banco Central. Considerados dados\nobservados, ocorreram varia\u00e7\u00f5es de 19,9% em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2011, -1,8% no\nacumulado do ano e -5,3% em doze meses. As exporta\u00e7\u00f5es de autove\u00edculos montados\nalcan\u00e7aram 36 mil unidades em junho, representando varia\u00e7\u00f5es de -3,3% em\nrela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas do ano anterior, -11% no acumulado do ano, e 0,8% no\nacumulado em doze meses. Considerada a s\u00e9rie dessazonalizada\npelo Banco Central, as exporta\u00e7\u00f5es cresceram 53% no m\u00eas e recuaram 13,9% no\ntrimestre. \n\n\u00a0\n\n56. De acordo com o\nLevantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA) do IBGE, referente a\njunho, a safra de gr\u00e3os do pa\u00eds dever\u00e1 totalizar 160,7 milh\u00f5es de toneladas em\n2012, representando eleva\u00e7\u00e3o de 0,4% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de 2011 e de 0,3% em rela\u00e7\u00e3o\n\u00e0 estimativa de maio. O novo levantamento apresentou perspectiva mais favor\u00e1vel\npara as safras de milho e trigo, com acr\u00e9scimo de 0,8% e 3,2%, respectivamente,\nem compara\u00e7\u00e3o \u00e0 estimativa do m\u00eas anterior, contrastando com as previs\u00f5es para\nos cultivos do feij\u00e3o e arroz, que projetam retra\u00e7\u00f5es respectivas de 8,2% e\n1,5%, em igual base de compara\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 safra de 2011, o novo\nlevantamento estima expans\u00e3o de 22,7% para o milho, repercutindo exclusivamente\nexpectativa de aumento de 59,6% para a 2\u00aa safra, em oposi\u00e7\u00e3o aos decr\u00e9scimos\nrespectivos de 17,6%, 14,8%, 12,3% e 8% nas colheitas de feij\u00e3o, arroz, soja e\ntrigo. Projeta-se, adicionalmente, queda de 7,4% na safra de cana de a\u00e7\u00facar em\nrela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, resultado 11,2% menor do que o projetado na estimativa\nanterior.\n\n\u00a0\n\nExpectativas\ne sondagens\n\n\u00a0\n\n57.\nO ICC,\nconsiderados os dados dessazonalizados da Sondagem de\nExpectativas do Consumidor, da FGV, de abrang\u00eancia nacional, registrou retra\u00e7\u00e3o\nde 2,8% em junho, em rela\u00e7\u00e3o a maio, alcan\u00e7ando 123,5 pontos, refletindo\nredu\u00e7\u00e3o de 4,4% no \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA) e de 1,8% no \u00cdndice de\nExpectativas (IE). Em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2011, o ICC registrou alta de 4,6%,\nresultado de eleva\u00e7\u00e3o de 0,7% no ISA e de 7,3% no IE. \n\n\u00a0\n\n58. O ICS, calculado pela\nSondagem de Servi\u00e7os da FGV, recuou 1,8% em junho relativamente a maio, ao\npassar de 125,4 para 123,1 pontos, dados com ajuste sazonal. O resultado decorreu\nde retra\u00e7\u00f5es de 2,7% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-S) e de 1,1% no \u00cdndice de\nExpectativas (IE-S).\n\n\u00a0\u00a0\n\n59. O ICOM, calculado\npela Sondagem Conjuntural do Com\u00e9rcio da FGV, atingiu 126,2 pontos em junho,\nrepresentando queda de 4,1% relativamente a igual m\u00eas do ano anterior. O\nresultado decorreu de retra\u00e7\u00f5es de 7,4% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-COM) e\nde 1,9% no \u00cdndice de Expectativas (IE-COM). No trimestre finalizado em junho, o\nICOM registrou contra\u00e7\u00e3o de 3,7% comparativamente ao mesmo per\u00edodo de 2011,\ninfluenciado pelas retra\u00e7\u00f5es de 2,7% no ISA-COM e de 4,3% no IE-COM.\n\n\u00a0\n\n60. O \u00cdndice de Confian\u00e7a\nda Ind\u00fastria (ICI), considerados dados dessazonalizados\nda Sondagem Conjuntural da Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o, da FGV, apresentou queda\nde 0,2% em junho em rela\u00e7\u00e3o a maio, situando-se em 103,2 pontos, resultado do\naumento de 0,9% no ISA e da redu\u00e7\u00e3o de 1,4% no IE. Em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2011,\no ICI recuou 3,5%, resultado de retra\u00e7\u00e3o de 3,4% no ISA e de 3,8% no IE.\n\n\u00a0\n\n61. O \u00cdndice de Confian\u00e7a\nda Constru\u00e7\u00e3o (ICST), calculado pela Sondagem Conjuntural da Constru\u00e7\u00e3o, da\nFGV, atingiu 124,1 pontos em junho, 9,4% inferior ao resultado de igual m\u00eas do\nano anterior. O resultado refletiu retra\u00e7\u00f5es de 10,5% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o\nAtual (ISA-ICST) e de 8,4% no \u00cdndice de Expectativas (IE-ICST). No segundo\ntrimestre do ano, o ICST registrou contra\u00e7\u00e3o de 9,5%, comparativamente a igual\nper\u00edodo de 2011, repercutindo recuo de 10,5% no ISA-ICST e de 8,6% no IE-ICST.\n\n\u00a0\n\nMercado\nde trabalho\n\n\u00a0\n\n62.\nSegundo dados divulgados do Cadastro Geral de Empregados e\nDesempregados (Caged) do MTE, foram criados 139,7 mil\nempregos formais em maio, resultado da cria\u00e7\u00e3o de 46,3 mil postos de trabalho formalno setor agropecu\u00e1rio;\n44,6 mil no setor de servi\u00e7os; 20,3 mil na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o; 14,9 mil\nna constru\u00e7\u00e3o civil; e 9,7 mil no com\u00e9rcio. No acumulado do ano, foram geradas\n737,9 mil vagas e, em doze meses, 1,3 milh\u00e3o, ante 1,0 milh\u00e3o e 1,9 milh\u00e3o, na\nordem, em iguais per\u00edodos de 2011. Em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de emprego formal, houve\naumento mensal de 0,2% em rela\u00e7\u00e3o a abril, dados dessazonalizados\npelo Banco Central.\n\n\u00a0\n\n63. De acordo com a PME\ndo IBGE, realizada nas seis principais regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds, a taxa\nde desemprego aberto atingiu 5,8% em maio, representando retra\u00e7\u00e3o de 0,2 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a abril e de 0,6 p.p.\ncomparativamente a maio de 2011. O resultado mensal decorreu de eleva\u00e7\u00e3o de\n1,2% na ocupa\u00e7\u00e3o e de 0,9% na PEA. Considerando dados dessazonalizados,\no desemprego atingiu 5,4% em maio, ante 5,6% no m\u00eas anterior. Segundo a mesma\npesquisa, o rendimento m\u00e9dio real habitualmente recebido pelos trabalhadores\nregistrou redu\u00e7\u00e3o de 0,1% em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e eleva\u00e7\u00e3o de 4,9% na\ncompara\u00e7\u00e3o com maio de 2011 e de 4,8% no acumulado do ano. A massa salarial\nreal, definida como o produto do n\u00famero de pessoas ocupadas pelo rendimento\nm\u00e9dio real habitual do trabalho principal, apresentou aumento de 1,1%, 7,5%, e\n6,8%, respectivamente, para os mesmos tipos de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito\ne inadimpl\u00eancia\n\n\u00a0\n\n64.\nO saldo\ndos empr\u00e9stimos do sistema financeiro, incluindo-se recursos livres e\ndirecionados, atingiu R$2.136 bilh\u00f5es em maio, com expans\u00e3o de 1,7% no m\u00eas,\n5,2% no ano e 18,3% em doze meses, correspondendo a 50,1% do PIB. A carteira de\nopera\u00e7\u00f5es realizadas com recursos livres, que respondeu por 64,1% do total do\nsistema financeiro, cresceu 1,6% no m\u00eas, 5,0% no ano e 16,1% em doze meses,\ndecorrentes de acr\u00e9scimos de 1,2%, 4,8% e 15,0%, respectivamente, no saldo das\nopera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas e de varia\u00e7\u00f5es de 1,9%, de 5,1% e de 17,2%, na\nmesma ordem, no relativo a opera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas. Os financiamentos\ncom recursos direcionados apresentaram eleva\u00e7\u00f5es respectivas de 1,8%, de 5,7% e\nde 22,4% nas mesmas bases comparativas, com destaque para o aumento de 2,8%, de\n13,8% e de 39,8%, respectivamente, nos financiamentos habitacionais. \n\n\u00a0\n\n65. A taxa m\u00e9dia anual de\njuros das modalidades que comp\u00f5em o cr\u00e9dito referencial atingiu 32,9% em maio,\ncom redu\u00e7\u00e3o de 2,2 p.p. no m\u00eas e de 7,1 p.p. em doze meses. As taxas relativas aos segmentos de\npessoas f\u00edsicas e de pessoas jur\u00eddicas alcan\u00e7aram, na ordem, 38,8% e 25,0%,\nassinalando retra\u00e7\u00f5es respectivas de 3,0 p.p. e 1,3 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a abril, e de 8,0 p.p.\ne 6,1 p.p., na compara\u00e7\u00e3o com maio de 2011. \n\n\u00a0\n\n66. Os prazos das opera\u00e7\u00f5es\nde cr\u00e9dito referencial relativos aos segmentos de pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas,\nem maio, aumentaram um dia, atingindo 607 e 402 dias, respectivamente. O prazo\nm\u00e9dio dessas opera\u00e7\u00f5es alcan\u00e7ou 500 dias. \n\n\u00a0\n\n67. A taxa de\ninadimpl\u00eancia do cr\u00e9dito referencial, correspondente a atrasos superiores a\nnoventa dias, alcan\u00e7ou 6,0% em maio, ao elevar-se 0,1 p.p.\nno m\u00eas e 0,9 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a maio do ano anterior.\nO indicador referente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas atingiu 8,0% no m\u00eas, com\naumento de 0,2 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a abril e de 1,6 p.p. em doze meses, e o relativo a pessoas jur\u00eddicas\npermaneceu est\u00e1vel em 4,1%, pelo quarto m\u00eas consecutivo na compara\u00e7\u00e3o mensal,\ncom expans\u00e3o de 0,3 p.p. ante maio de 2011.\n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n68.\nDesde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, as perspectivas para a economia\nmundial se deterioraram, haja vista a continuidade da crise europeia, a\ndesacelera\u00e7\u00e3o na China e a incerteza sobre a sustentabilidade do crescimento\nnos EUA. Nesse contexto, a avalia\u00e7\u00e3o dos gerentes de compra, expressa pelo PMI\nglobal, recuou pelo quarto m\u00eas consecutivo, atingindo 50,3 pontos em junho, o\nmenor patamar dos \u00faltimos tr\u00eas anos. Nos EUA, a \u00faltima revis\u00e3o do PIB do\nprimeiro trimestre apontou crescimento anualizado de 1,9%, ap\u00f3s alta de 3,0% no\ntrimestre anterior. Dentre os riscos de baixa, destacam-se a recupera\u00e7\u00e3o do\nmercado de trabalho local em ritmo abaixo do esperado, com a cria\u00e7\u00e3o l\u00edquida de 80\nmil postos em junho, e os recuos da produ\u00e7\u00e3o industrial e das vendas no varejo\nem maio, 0,1% m/m e 0,2% m/m, respectivamente. Na \u00c1rea do Euro, os riscos de\nrecess\u00e3o se acentuaram, conforme indica o recuo mensal da produ\u00e7\u00e3o industrial\nde abril, 0,8% m/m, e a continuidade da contra\u00e7\u00e3o da atividade, com o PMI\ncomposto do bloco tendo registrado 46,4 pontos em junho, nona contra\u00e7\u00e3o nos\n\u00faltimos dez meses, a taxa de desemprego atingiu 11,1% em maio, o maior\npercentual desde a institui\u00e7\u00e3o da uni\u00e3o monet\u00e1ria. No Jap\u00e3o, ap\u00f3s crescimento\nde 4,7% do PIB anualizado no primeiro trimestre, prev\u00ea-se desacelera\u00e7\u00e3o do ritmo\nda atividade, sinalizado pelo PMI composto, que recuou a 49,1 pontos em junho e\nmarcou a primeira contra\u00e7\u00e3o no ano. Na China, prossegue a tend\u00eancia de\ndesacelera\u00e7\u00e3o, o PMI composto de junho apresentou nova diminui\u00e7\u00e3o,\ninfluenciado, principalmente, pelo desempenho do setor manufatureiro. \n\n\u00a0\n\n69. Nos mercados\nfinanceiros, em que pese o ambiente de elevada incerteza, observou-se redu\u00e7\u00e3o\nda avers\u00e3o ao risco no per\u00edodo. O fim do processo eleitoral na Gr\u00e9cia e as\nmedidas anunciadas pela C\u00fapula da Uni\u00e3o Europeia ao final de junho \u2013 flexibiliza\u00e7\u00e3o\nde regras permitindo o uso do European Financial Stability Facility (EFSF) e,\nposteriormente, do European Stability Mechanism (ESM), para capitaliza\u00e7\u00e3o direta de bancos e\ncompra de t\u00edtulos soberanos no mercado secund\u00e1rio \u2013 mais do que compensaram os\nsinais de fragilidade do sistema banc\u00e1rio na Espanha. O al\u00edvio nos mercados\nfavoreceu a valoriza\u00e7\u00e3o do euro e das moedas de pa\u00edses emergentes ante o d\u00f3lar,\nao mesmo tempo em que os rendimentos anuais dos pap\u00e9is de 10 anos dos EUA e Alemanha\naumentaram em rela\u00e7\u00e3o aos m\u00ednimos hist\u00f3ricos de maio.\u00a0\n\n\u00a0\n\n70. Os pre\u00e7os\ninternacionais das commodities\nmostraram alguma recupera\u00e7\u00e3o nas duas semanas que precederam a reuni\u00e3o do\nCopom, refletindo, em especial, problemas clim\u00e1ticos que atingem regi\u00f5es produtoras\nde gr\u00e3os nos Estados Unidos. Adicionalmente, o pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo tipo\nBrent, ap\u00f3s recuar a US$89,61 em 21 de junho, menor valor desde dezembro de\n2010, passou, desde ent\u00e3o, a mostrar recupera\u00e7\u00e3o sob influ\u00eancia das restri\u00e7\u00f5es\n\u00e0 oferta na Noruega e das incertezas quanto \u00e0s consequ\u00eancias do embargo europeu\nao petr\u00f3leo iraniano, san\u00e7\u00e3o que vigora desde 1\u00ba de julho.\u00a0\n\n\u00a0\n\n71. Desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom, constatou-se continuidade do processo de desinfla\u00e7\u00e3o global,\nem especial nas economias avan\u00e7adas, em que, sob o impacto do recuo dos pre\u00e7os\nda energia, os \u00edndices anuais de pre\u00e7os ao consumidor (IPCs)\ndeclinaram, pela ordem, para 1,7%, 2,4%, 2,8% e 0,2%, em maio, nos Estados\nUnidos, \u00c1rea do Euro, Reino Unido e Jap\u00e3o. Em raz\u00e3o do quadro de deteriora\u00e7\u00e3o\ndo cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico global, os bancos centrais das principais economias\noptaram pela ado\u00e7\u00e3o de novas medidas de afrouxamento monet\u00e1rio. Em 20 de junho,\no Federal Reserve dos EUA prorrogou\npor seis meses a Opera\u00e7\u00e3o Twist, o\nque significou a compra adicional de cerca de US$267 bilh\u00f5es de Treasuries at\u00e9 o\nfinal do ano. Em 5 de julho, o BCE reduziu as taxas de juros das principais\nopera\u00e7\u00f5es de refinanciamento em 25 p.b., para 0,75%,\ncom vig\u00eancia a partir de 11 de julho. Anteriormente, em 22 de junho, o BCE\nhavia relaxado as condi\u00e7\u00f5es para elegibilidade de colaterais, a fim de ampliar\no acesso do sistema banc\u00e1rio \u00e0s opera\u00e7\u00f5es do Eurossistema.\nAinda em 5 de julho, o Banco da Inglaterra (BoE)\nampliou o programa de compra de ativos com emiss\u00e3o de reservas em \u00a350 bilh\u00f5es,\npara \u00a3375 bilh\u00f5es, e na China, o Banco do Povo da China (BPC) reduziu as taxas\nde dep\u00f3sito e de empr\u00e9stimo de um ano em 25 p.b. e 31\np.b., respectivamente, para 3% e 6%.\n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n72.\nA balan\u00e7a\ncomercial brasileira registrou superavit de US$806\nmilh\u00f5es em junho, resultado de exporta\u00e7\u00f5es de US$19,4 bilh\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es de\nUS$18,5 bilh\u00f5es. O saldo acumulado no ano totalizou US$7,1 bilh\u00f5es ante US$13\nbilh\u00f5es em igual per\u00edodo de 2011, refletindo queda de 0,9% nas exporta\u00e7\u00f5es e\neleva\u00e7\u00e3o de 4,6% nas importa\u00e7\u00f5es. A corrente de com\u00e9rcio cresceu 1,7% no ano,\nsomando US$227,4 bilh\u00f5es, ante US$223,6 bilh\u00f5es em igual per\u00edodo de 2011.\n\n\u00a0\n\n73. As reservas\ninternacionais atingiram US$373,9 bilh\u00f5es em junho, aumento de US$1,5 bilh\u00e3o em\nrela\u00e7\u00e3o a maio e de US$21,9 bilh\u00f5es comparativamente a dezembro de 2011. No\nm\u00eas, n\u00e3o houve atua\u00e7\u00e3o do Banco Central no mercado dom\u00e9stico de c\u00e2mbio a vista.\n\n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n74. Ap\u00f3s a reuni\u00e3o do\nCopom de maio, a curva de juros dom\u00e9stica apresentou decl\u00ednio em toda a sua\nextens\u00e3o. A queda das taxas nesse per\u00edodo foi influenciada, no \u00e2mbito interno,\npela perspectiva de continuidade do ciclo de afrouxamento monet\u00e1rio, pela\ndivulga\u00e7\u00e3o de dados mais fracos de atividade econ\u00f4mica, pela trajet\u00f3ria\nfavor\u00e1vel dos \u00edndices de pre\u00e7os e pela queda das expectativas de infla\u00e7\u00e3o e do\nPIB na pesquisa Focus. No cen\u00e1rio externo, a piora de\nindicadores econ\u00f4micos na Europa, nos Estados Unidos e na China e as incertezas\nem torno da evolu\u00e7\u00e3o da crise de d\u00edvidas que atinge pa\u00edses da \u00c1rea do Euro\ntamb\u00e9m contribu\u00edram para o recuo das taxas. Entre 28 de maio e 6 de julho, as\ntaxas de juros de um, tr\u00eas e seis meses recuaram 0,45 p.p.,\n0,48 p.p. e 0,55 p.p.,\nrespectivamente. As taxas para os prazos de um, dois e tr\u00eas anos cederam 0,67 p.p., 0,56 p.p. e 0,46 p.p., respectivamente. A taxa real de juros, medida pelo\nquociente entre a taxa nominal de um ano e a expectativa de infla\u00e7\u00e3o\n(suavizada) para os pr\u00f3ximos doze meses, recuou de 2,50% em 28 de maio para\n1,85% em 6 de julho, devido, principalmente, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das taxas nominais.\n\n\u00a0\n\n75. Entre 29 de maio e 9\nde julho, o Banco Central realizou leil\u00f5es de swap cambial tradicional de vencimento em 2 de julho, 1\u00ba de agosto,\n3 de setembro e 1\u00ba de outubro de 2012. Essas opera\u00e7\u00f5es totalizaram o\nequivalente a US$11,4 bilh\u00f5es.\n\n\u00a0\n\n76. Na administra\u00e7\u00e3o da\nliquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco Central realizou, semanalmente,\nde 29 de maio e 9 de julho, opera\u00e7\u00f5es compromissadas com prazo de seis meses,\ntomando recursos no valor total de R$45,6 bilh\u00f5es. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do\nestoque das opera\u00e7\u00f5es de longo prazo recuou de R$128,7 bilh\u00f5es, entre 17 de\nabril e 28 de maio, para R$127,8 bilh\u00f5es, entre 29 de maio e 9 de julho. No\nmesmo per\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00f5es compromissadas com prazo entre 18 e 29 dias\n\u00fateis, elevando o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es tomadoras de curto prazo\npara R$298,6 bilh\u00f5es. O Banco Central atuou, ainda, por meio de opera\u00e7\u00f5es\ncompromissadas de curt\u00edssimo prazo, em 24 oportunidades como tomador de\nrecursos e em quatro oportunidades como doador de recursos e realizou opera\u00e7\u00f5es\nde nivelamento, ao final do dia, com prazo de dois dias \u00fateis. Essas opera\u00e7\u00f5es\ntiveram saldo di\u00e1rio m\u00e9dio tomador de R$41,9 bilh\u00f5es no per\u00edodo. O saldo di\u00e1rio\nm\u00e9dio do estoque total dos compromissos de recompra do Banco Central diminuiu\nde R$468,8 bilh\u00f5es, entre 17 de abril e 28 de maio, para R$468,3 bilh\u00f5es, entre\n29 de maio e 9 de julho. Considerando-se o per\u00edodo mais recente, o estoque dos\ncompromissos de recompra aumentou de R$445,2 bilh\u00f5es em 28 de maio para R$578,6\nbilh\u00f5es em 9 de julho. O principal fator que contribuiu para a expans\u00e3o da\nliquidez no per\u00edodo foi o resgate l\u00edquido de t\u00edtulos pelo Tesouro Nacional.\n\n\u00a0\n\n77. Entre 29 de maio e 9\nde julho, as emiss\u00f5es de t\u00edtulos decorrentes dos leil\u00f5es tradicionais do\nTesouro Nacional somaram R$30,9 bilh\u00f5es. A venda de t\u00edtulos com remunera\u00e7\u00e3o\nprefixada alcan\u00e7ou R$27,5 bilh\u00f5es, sendo R$24,3 bilh\u00f5es em Letras do Tesouro\nNacional (LTN) com vencimento em 2012, 2013, 2014 e 2016, e R$3,2 bilh\u00f5es em\nNotas do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie F (NTN-F) com vencimento em 2018 e 2023. As\nvendas de Letras Financeiras do Tesouro (LFT) totalizaram R$0,5 bilh\u00e3o, com\nemiss\u00e3o de t\u00edtulos com vencimento em 2018. Nos leil\u00f5es de Notas do Tesouro\nNacional \u2013 S\u00e9rie B (NTN-B), foram vendidos t\u00edtulos com vencimento em 2016,\n2018, 2022, 2030, 2040 e 2050, em montante total de R$2,9 bilh\u00f5es.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 180, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]