[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2014-07-24T03:00:00Z", "Titulo": "184\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2014-07-16T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente\nda economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\nData: 15 e 16/7/2014\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (15/7) e do 20\u00ba\nandar (16/7) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h43 (15/7) e 17h10 (16/7) \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h22 (15/7) e 20h05\n(16/7) \n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 15/7)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 16/7)\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais \n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti Maciel\n\u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 15/7)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n(IPCA) atingiu 0,40% em junho, 0,14 ponto percentual (p.p.) acima da registrada\nem junho de 2013 e 0,06 p.p. abaixo da registrada em maio de 2014. Dessa forma,\na infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses se deslocou para 6,52% em junho (6,70% em\njunho de 2013), com pre\u00e7os livres aumentando 7,31% (8,28% em junho de 2013), e\npre\u00e7os administrados, 3,94% (1,77% em junho de 2013). Especificamente sobre\npre\u00e7os livres, os de itens comercializ\u00e1veis aumentaram 6,94% em doze meses\n(6,75% em junho de 2013), e os de n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 7,63% (9,63% em junho de\n2013). Note-se ainda que os pre\u00e7os no segmento de alimentos e bebidas\naumentaram 7,50% em doze meses at\u00e9 junho (12,80% em junho de 2013), e os dos\nservi\u00e7os, 9,20% (8,64% at\u00e9 junho de 2013). Em s\u00edntese, as informa\u00e7\u00f5es\ndispon\u00edveis sugerem certa persist\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o, o que reflete, em parte, a\ndin\u00e2mica dos pre\u00e7os no segmento de servi\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, deslocou-se de 0,54% em maio para 0,62% em junho, e, assim, a\nvaria\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 6,76% (0,33 p.p. acima da registrada\nem junho de 2013). Especificamente, o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o deslocou-se\nde 0,50% em maio para 0,61% em junho; o n\u00facleo por exclus\u00e3o de monitorados e de\nalimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, de 0,42% para 0,73%; e o n\u00facleo por exclus\u00e3o, que\ndescarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, bem como combust\u00edveis, de 0,54%\npara 0,71%. Por sua vez, o n\u00facleo do IPCA por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o\npassou de 0,58% para 0,47%; e o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o, de\n0,64% para 0,56%. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em 61,4% em junho (6,1 p.p.\nacima do registrado em junho de 2013).\n\n\u00a0\n\n3.\nO\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI), ap\u00f3s recuar 0,45% em\nmaio, recuou 0,63% em junho, com varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses de 5,77% (6,28%\nem junho de 2013). O principal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao\nProdutor Amplo (IPA), variou 5,24% em doze meses (6,02% em junho de 2013): 4,54%\nno segmento de produtos agropecu\u00e1rios e 5,51% no de produtos industriais. O\n\u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo componente mais importante do\nIGP-DI, aumentou 6,55% em doze meses at\u00e9 junho (6,22% em junho de 2013); e o\n\u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor peso no\nIGP-DI, 7,23% (8,00% em junho de 2013), em parte, reflexo de press\u00f5es de custos\nde m\u00e3o de obra, que variaram 7,89% no per\u00edodo. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os\nao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo Instituto\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), diminuiu 0,24% em maio, com a\nvaria\u00e7\u00e3o em doze meses passando a 6,59%. O Copom avalia que os efeitos do\ncomportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor depender\u00e3o\ndas condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das expectativas dos\nformadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria futura da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativas\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Em abril de 2014, o IBC-Br variou -2,29% em rela\u00e7\u00e3o a abril de 2013\ne, ajustado sazonalmente, 0,12% em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. O Purchasing Managers\u2019 Index (PMI)\ncomposto para o Brasil apontou estabilidade da atividade econ\u00f4mica em junho,\ncom recuo no setor manufatureiro contrabalan\u00e7ado por expans\u00e3o no setor de\nservi\u00e7os. Por sua vez, o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC), da Funda\u00e7\u00e3o\nGetulio Vargas (FGV), subiu 1,0% entre maio e junho de 2014, mas segue em tend\u00eancia\ndeclinante. J\u00e1 a confian\u00e7a do empres\u00e1rio industrial, medida pelo \u00cdndice de\nConfian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), recuou 3,9% em junho e atingiu o menor n\u00edvel\ndesde maio de 2009. O \u00cdndice de Confian\u00e7a de Servi\u00e7os (ICS) tamb\u00e9m recuou entre\nmaio e junho (0,7%), para o mais baixo patamar desde abril de 2009. No que se\nrefere \u00e0 agricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA), do\nIBGE, projeta, em junho, crescimento de 2,3% na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em 2014, em\nrela\u00e7\u00e3o a 2013.\n\n\u00a0\n\n5.\nO\nProduto Interno Bruto (PIB) a pre\u00e7os de mercado cresceu 0,2% no primeiro\ntrimestre de 2014, ap\u00f3s crescer 0,4% no trimestre anterior, de acordo com dados\ndessazonalizados pelo IBGE. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo trimestre do ano\nanterior, a taxa de expans\u00e3o se deslocou para 1,9% no primeiro trimestre (de\n2,2% no quarto trimestre). Sob a \u00f3tica da demanda agregada, o consumo das\nfam\u00edlias recuou 0,1% no primeiro trimestre de 2014 ante o trimestre anterior,\nde acordo com dados dessazonalizados, e 2,2% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre de\n2013. Por sua vez, o consumo do governo cresceu 0,7% na margem e 3,4% em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre do ano anterior. J\u00e1 a Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo (FBCF) recuou 2,1% tanto em\nrela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior quanto em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre de 2013.\n\n\u00a0\n\n6.\nA\natividade fabril, ap\u00f3s recuar 0,3% em abril, recuou 0,6% em maio, de acordo com\na s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, divulgada pelo IBGE. Na s\u00e9rie sem ajuste\nsazonal, houve diminui\u00e7\u00e3o de 3,2% em maio em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano\nanterior. Assim, o setor industrial acumulou varia\u00e7\u00e3o negativa de 1,6% nos\ncinco primeiros meses do ano. Resultados negativos foram observados em tr\u00eas das\nquatro grandes categorias econ\u00f4micas e em 15 dos 26 ramos pesquisados. De\nacordo com dados divulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), o\nfaturamento real da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o aumentou 0,3% de abril para maio\nde 2014, de acordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais. O indicador PMI\ndo setor industrial, por seu turno, aponta retra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o brasileira em\njunho. \n\n\u00a0\n\n7.\nEntre as categorias de uso, comparando-se os n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o de maio com os registrados em\nabril, de acordo com a s\u00e9rie com ajuste sazonal, houve recuo em bens de capital (2,6%), \nbens de consumo dur\u00e1veis (3,6%) e bens intermedi\u00e1rios (0,9%). Apenas no segmento de \nbens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis ocorreu aumento de produ\u00e7\u00e3o (1,0%). \nComparando-se os n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o de maio com os registrados no mesmo m\u00eas de 2013, \nhouve queda na produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis e de bens de capital, de 11,2% e 9,7%, \nrespectivamente. O segmento de bens intermedi\u00e1rios (-2,8%) tamb\u00e9m registrou resultado negativo nesse m\u00eas, \nmas em intensidade menor do que a m\u00e9dia nacional (-3,2%), enquanto o setor produtor de bens de consumo semi \ne n\u00e3o dur\u00e1veis, com expans\u00e3o de 0,8%, apontou o \u00fanico resultado positivo. \n\n\u00a0\n\n8.\nO\nIBGE divulgou resultados da Pesquisa Mensal de Emprego (PME) referentes a maio de 2014 para apenas quatro\ndas seis regi\u00f5es metropolitanas usualmente pesquisadas, em raz\u00e3o de paralisa\u00e7\u00e3o\nde servidores. Nesse sentido, ainda ser\u00e3o conhecidos os dados relativos a Salvador\ne a Porto Alegre. A taxa de desocupa\u00e7\u00e3o ficou est\u00e1vel nas quatro regi\u00f5es\ndivulgadas, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. Em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2013, a taxa\ndeclinou 1,8 p.p. no Rio de Janeiro e 1,2 p.p. em S\u00e3o Paulo. Em Recife e Belo\nHorizonte, o cen\u00e1rio foi de estabilidade. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do\nTrabalho e Emprego (MTE) mostram cria\u00e7\u00e3o de 58,8 mil postos de trabalho formais\nem maio, a menor gera\u00e7\u00e3o l\u00edquida para o m\u00eas desde 1992. Em suma, dados\ndispon\u00edveis indicam estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho,\nembora na margem as evid\u00eancias apontem acomoda\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n9.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio varejista restrito avan\u00e7ou 4,8% em maio, em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior. Por sua vez, o volume de vendas do\ncom\u00e9rcio ampliado, que inclui o setor automobil\u00edstico e o setor de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, registrou acr\u00e9scimo de 0,9% em maio, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o.\nAs varia\u00e7\u00f5es mensais foram de 0,5% e -0,3%, respectivamente, de acordo com as\ns\u00e9ries dessazonalizadas. Em doze meses, a taxa de crescimento do com\u00e9rcio\nampliado foi de 2,2%, com expans\u00e3o em oito dos dez segmentos pesquisados. O\n\u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM), medido pela FGV, diminuiu em junho, tanto\nno sub\u00edndice sobre situa\u00e7\u00e3o presente quanto no relativo aos meses seguintes. O\n\u00edndice m\u00e9dio do trimestre ficou em 114,7 pontos, o menor da s\u00e9rie hist\u00f3rica\niniciada em mar\u00e7o de 2010. O Copom avalia que a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio\ncontinuar\u00e1 sendo influenciada pelas transfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo\nde crescimento da massa salarial real e pela expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n10. O N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o\nda Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela\nFGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 83,3% em junho e, na s\u00e9rie dessazonalizada,\n83,5%. Entre as categorias de uso da ind\u00fastria, as que mostram Nuci mais\nelevado, de acordo com as s\u00e9ries com ajuste sazonal, s\u00e3o material para\nconstru\u00e7\u00e3o (89,7%) e bens intermedi\u00e1rios (85,1%), seguidas por bens de consumo\ndur\u00e1veis (83,6%), bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis (82,0%) e bens de capital\n(80,0%). Por sua vez, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital cresceu 2,9% no per\u00edodo de\ndoze meses encerrado em maio.\n\n\u00a0\n\n11. O saldo da balan\u00e7a\ncomercial atingiu US$3,1 bilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 junho. Esse resultado adveio\nde exporta\u00e7\u00f5es de US$238,3 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$235,2 bilh\u00f5es, com recuo\nde 0,6% e avan\u00e7o de 2,0%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao acumulado at\u00e9 junho de\n2013. Por sua vez, o deficit em\ntransa\u00e7\u00f5es correntes acumulado em doze meses atingiu US$81,9 bilh\u00f5es em maio,\nequivalente a 3,6% do PIB. J\u00e1 os investimentos estrangeiros diretos totalizaram\nUS$66,5 bilh\u00f5es na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, equivalentes a 2,9% do PIB.\n\n\u00a0\n\n12. No que se refere \u00e0\neconomia global, indicadores antecedentes apontam crescimento compat\u00edvel com a\ntend\u00eancia em importantes economias maduras e emergentes, com alguma modera\u00e7\u00e3o\nno ritmo no caso das \u00faltimas. Especificamente sobre a Europa, em que pesem\navan\u00e7os recentes, altas taxas de desemprego, aliadas \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o fiscal e a\nincertezas pol\u00edticas constituem elementos de conten\u00e7\u00e3o de investimentos e do\ncrescimento. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, o banco central norte-americano (Federal Reserve) deu continuidade \u00e0\nredu\u00e7\u00e3o da compra de ativos e, de modo geral, prevalecem posturas acomodat\u00edcias\nnas economias maduras. Nas economias emergentes, prevalecem posturas de\npol\u00edtica monet\u00e1ria relativamente menos acomodat\u00edcias. A infla\u00e7\u00e3o continua em\nn\u00edveis moderados ou baixos nas economias maduras; e, nas emergentes, em n\u00edveis mais\nelevados.\n\n\u00a0\n\n13. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent manteve-se em\npatamar pr\u00f3ximo a US$110 desde a reuni\u00e3o anterior do Copom. Cabe ressaltar que\na complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor de petr\u00f3leo tende a acentuar o\ncomportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa\nprevisibilidade de alguns componentes da demanda global e do fato de o\ncrescimento da oferta depender de projetos de investimentos de longa matura\u00e7\u00e3o\ne de elevado risco. Desde a reuni\u00e3o anterior do Copom, os pre\u00e7os internacionais\ndas commodities agr\u00edcolas ca\u00edram\n2,34%, e os pre\u00e7os das commodities\nmet\u00e1licas aumentaram 0,58%. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos,\ncalculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o\n(FAO), recuou 2,8% em doze meses at\u00e9 junho de 2014.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14. Os choques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo\ncom o novo conjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. \n\n\u00a0\n\n15. Para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados,\nprojeta-se varia\u00e7\u00e3o de 5% em 2014, mesmo valor considerado na reuni\u00e3o do Copom\nde maio. Essa proje\u00e7\u00e3o considera varia\u00e7\u00f5es ocorridas, at\u00e9 junho, nos pre\u00e7os da\ngasolina (0,7%) e do g\u00e1s de buj\u00e3o (0,7%), bem como hip\u00f3teses de redu\u00e7\u00e3o de 3,8%\nnas tarifas de telefonia fixa e de aumento de 14% nos pre\u00e7os da energia\nel\u00e9trica. Os itens para os quais se disp\u00f5e de mais informa\u00e7\u00f5es foram projetados\nindividualmente e, para os demais, as proje\u00e7\u00f5es se baseiam em modelos de\ndetermina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que consideram, entre outras\nvari\u00e1veis, componentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida\npelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP). Com base nesses modelos, projeta-se varia\u00e7\u00e3o\nde 6% para o conjunto dos pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, em\n2015, ante 5% considerados na reuni\u00e3o do Comit\u00ea de maio; e de 4,8% em 2016.\n\n\u00a0\n\n16. A trajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread\nsobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 21 pontos base (p.b.) e 6 p.b.\npara o quarto trimestre de 2014 e de 2015, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n17. Considera-se como indicador fiscal o superavit\nprim\u00e1rio estrutural que deriva das trajet\u00f3rias de superavit prim\u00e1rio, tanto para 2014 quanto para 2015, conforme\npar\u00e2metros estabelecidos na Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO)/2014 e no\nProjeto de Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (PLDO)/2015, respectivamente. Dessa\nforma, em determinado per\u00edodo, o impulso fiscal equivale \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do superavit estrutural em rela\u00e7\u00e3o ao\nobservado no per\u00edodo anterior.\n\n\u00a0\n\n18. Desde a reuni\u00e3o anterior do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo\nDepartamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin)\npara a varia\u00e7\u00e3o do IPCA em 2014 ficou est\u00e1vel. Para 2015, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o elevou-se de 6,00% para 6,10%.\n\n\u00a0\n\n19. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa\nde c\u00e2mbio em R$2,20/US$ e da taxa Selic em 11,00% ao ano (a.a.) em todo o\nhorizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2014\nelevou-se em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o anterior, e permanece\nacima da meta de 4,5% fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio\nde mercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas\npelo Gerin com analistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0\nreuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2014 tamb\u00e9m se elevou em rela\u00e7\u00e3o\nao valor considerado na reuni\u00e3o de maio e permanece acima da meta para a\ninfla\u00e7\u00e3o. Para 2015, em ambos os cen\u00e1rios, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o elevou-se em\nrela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de maio e se encontra acima do\nvalor central da meta.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20. O Copom ressalta que\na evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es que levam a aumentos dos\nriscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se manifestam, por exemplo,\nno encurtamento dos horizontes de planejamento das fam\u00edlias, empresas e\ngovernos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea\nenfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem o poder de compra de\nsal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas sobre a confian\u00e7a e o\nconsumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem o\npotencial de crescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de empregos e de\nrenda. \n\n\u00a0\n\n21. \u00c0 vista disso, o\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais\nduradoura a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n22. O Copom considera\nque, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade financeira global\npermaneceram elevados, em particular, os derivados de mudan\u00e7as na inclina\u00e7\u00e3o da\ncurva de juros em importantes economias maduras. Apesar de identificar baixa\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados financeiros\ninternacionais, o Comit\u00ea pondera que o ambiente externo permanece complexo.\nPara o Comit\u00ea, n\u00e3o obstante dados recentemente divulgados terem se mostrado\nmenos positivos do que se antecipava, mantiveram-se as perspectivas de\natividade global mais intensa ao longo do horizonte relevante para a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria. H\u00e1 avan\u00e7os nas economias maduras, com recupera\u00e7\u00e3o da atividade em\nalguns pa\u00edses e intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento em outros, n\u00e3o obstante\nnessas economias, de modo geral, permanecer limitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalecer cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o fiscal neste e nos\npr\u00f3ximos anos. J\u00e1 em importantes economias emergentes, o ritmo de atividade n\u00e3o\ntem correspondido \u00e0s expectativas, em que pese a resili\u00eancia da demanda\ndom\u00e9stica. O Comit\u00ea destaca ainda que, a despeito de press\u00f5es localizadas\nrecentemente observadas, as perspectivas indicam modera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica dos\npre\u00e7os de commodities nos mercados\ninternacionais; bem como que, nos mercados de moedas, existem evid\u00eancias de\ntens\u00e3o e de volatilidade.\n\n\u00a0\n\n23. O Copom pondera que o\nritmo de expans\u00e3o da atividade dom\u00e9stica tende a ser menos intenso este ano, em\ncompara\u00e7\u00e3o ao de 2013, e que, no m\u00e9dio prazo, mudan\u00e7as importantes devem\nocorrer na composi\u00e7\u00e3o da demanda e da oferta agregada. O Comit\u00ea nota que as\ntaxas de expans\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o interna t\u00eam sido maiores do que as do PIB, mas\nque as evid\u00eancias sugerem converg\u00eancia. Nesse contexto, o consumo tende a\ncrescer em ritmo mais moderado do que o observado em anos recentes; e os\ninvestimentos tendem a ganhar impulso. No que se refere ao componente externo\nda demanda agregada, o cen\u00e1rio de maior crescimento global, combinado com a\ndeprecia\u00e7\u00e3o do real, milita no sentido de torn\u00e1-lo mais favor\u00e1vel ao\ncrescimento da economia brasileira. Pelo lado da oferta, o Comit\u00ea avalia que,\nem prazos mais longos, emergem perspectivas mais favor\u00e1veis \u00e0 competitividade\nda ind\u00fastria, e tamb\u00e9m da agropecu\u00e1ria; e o setor de servi\u00e7os tende a crescer a\ntaxas menores do que as registradas em anos recentes. Para o Comit\u00ea, \u00e9\nplaus\u00edvel afirmar que esses desenvolvimentos \u2013 somados a avan\u00e7os na\nqualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e ao programa de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos \u2013\ntraduzir-se-\u00e3o numa aloca\u00e7\u00e3o mais eficiente dos fatores de produ\u00e7\u00e3o da economia\ne em ganhos de produtividade. O Comit\u00ea ressalta, ainda, que a velocidade de\nmaterializa\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as acima citadas e dos ganhos delas decorrentes depende\ndo fortalecimento da confian\u00e7a de firmas e fam\u00edlias.\n\n\u00a0\n\n24. O Copom observa que o\ncen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias\ncom as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais e que se criam condi\u00e7\u00f5es para\nque, no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, o balan\u00e7o do setor\np\u00fablico se desloque para a zona de neutralidade. O Comit\u00ea nota ainda que a\ngera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios\ncompat\u00edveis com as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de\ninfla\u00e7\u00e3o, de um lado, contribuiria para arrefecer o descompasso entre as taxas\nde crescimento da demanda e da oferta; de outro, contribuiria para criar uma\npercep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente macroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo prazo.\nImporta destacar, tamb\u00e9m, que a gera\u00e7\u00e3o de superavit\nprim\u00e1rios em patamares pr\u00f3ximos \u00e0 m\u00e9dia dos gerados em anos mais recentes\ncontribuiria para diminuir o custo de financiamento da d\u00edvida p\u00fablica, com\nrepercuss\u00f5es favor\u00e1veis sobre o custo de capital de modo geral, o que\nestimularia o investimento privado no m\u00e9dio e no longo prazo.\n\n\u00a0\n\n25. O Copom destaca que o\ncen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. Importa destacar\nque, ap\u00f3s anos em forte expans\u00e3o \u2013 arrefecida com a introdu\u00e7\u00e3o de medidas\nmacroprudenciais em finais de 2010 \u2013 o mercado de cr\u00e9dito voltado ao consumo\npassou por uma modera\u00e7\u00e3o, de modo que, nos \u00faltimos trimestres observaram-se, de\num lado, redu\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o por parte de bancos, de outro, desalavancagem das\nfam\u00edlias. No agregado, portanto, infere-se que os riscos no segmento de cr\u00e9dito\nao consumo v\u00eam sendo mitigados. Em outra dimens\u00e3o, o Comit\u00ea considera oportunas\niniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de\nopera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n26. No mercado de\nfatores, o Copom destaca a estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho\ne pondera que, em tais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside na\npossibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o\ncrescimento da produtividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o obstante a concess\u00e3o este ano de reajuste para o sal\u00e1rio m\u00ednimo n\u00e3o t\u00e3o\nexpressivo quanto em anos anteriores, bem como a ocorr\u00eancia nos \u00faltimos\ntrimestres de varia\u00e7\u00f5es reais de sal\u00e1rios mais condizentes com as estimativas\nde ganhos de produtividade do trabalho, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial\nainda permanece originando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n27. O Copom pondera que a\nelevada varia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor nos \u00faltimos doze meses\ncontribui para que a infla\u00e7\u00e3o ainda mostre resist\u00eancia. Concorrem para isso\ndois importantes processos de ajustes de pre\u00e7os relativos ora em curso na\neconomia \u2013 realinhamento dos pre\u00e7os dom\u00e9sticos em rela\u00e7\u00e3o aos internacionais e\nrealinhamento dos pre\u00e7os administrados em rela\u00e7\u00e3o aos livres. O Comit\u00ea\nreconhece que esses ajustes de pre\u00e7os relativos t\u00eam impactos diretos sobre a\ninfla\u00e7\u00e3o e reafirma sua vis\u00e3o de que a pol\u00edtica monet\u00e1ria pode e deve conter os\nefeitos de segunda ordem deles decorrentes. A prop\u00f3sito, para combater essas e\noutras press\u00f5es inflacion\u00e1rias, as condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias foram apertadas, mas o\nComit\u00ea avalia que os efeitos da eleva\u00e7\u00e3o da taxa Selic sobre a infla\u00e7\u00e3o, em\nparte, ainda est\u00e3o por se materializar. Al\u00e9m disso, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que, na\npresen\u00e7a de n\u00edveis de confian\u00e7a relativamente modestos, os efeitos das a\u00e7\u00f5es de\npol\u00edtica monet\u00e1ria sobre a infla\u00e7\u00e3o tendem a ser potencializados.\n\n\u00a0\n\n28. Diante disso,\navaliando a evolu\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico e as perspectivas para a infla\u00e7\u00e3o,\no Copom decidiu, por unanimidade, neste momento, manter a taxa Selic em 11,00%\na.a., sem vi\u00e9s.\n\n\u00a0\n\n29. Votaram por essa\ndecis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini (Presidente),\nAldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles, Carlos Hamilton\nVasconcelos Ara\u00fajo, Luiz Awazu Pereira da Silva, Luiz Edson Feltrim e Sidnei\nCorr\u00eaa Marques. \n\n\u00a0\n\n30. O Copom avalia que a\ndemanda agregada tende a se apresentar relativamente robusta no horizonte\nrelevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. De um lado, o consumo das fam\u00edlias tende a\nregistrar ritmo moderado de expans\u00e3o, devido aos efeitos de fatores de est\u00edmulo\ncomo o crescimento da renda e a expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito; de outro,\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras relativamente favor\u00e1veis, concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos,\namplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, entre outros, tendem a favorecer\na amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos. Esses elementos e os desenvolvimentos no \u00e2mbito\nparafiscal e no mercado de ativos s\u00e3o partes importantes do contexto no qual\ndecis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a\nconverg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n31. O Copom avalia que\npress\u00f5es inflacion\u00e1rias ora presentes na economia \u2013 a exemplo das decorrentes\ndos processos de realinhamentos de pre\u00e7os citados anteriormente e de ganhos\nsalariais incompat\u00edveis com ganhos de produtividade \u2013 tendem a arrefecer ou,\nat\u00e9 mesmo, a se esgotarem ao longo do horizonte relevante para a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria. Em prazos mais curtos, some-se a isso o deslocamento do hiato do\nproduto para o campo desinflacion\u00e1rio. Ainda assim, o Comit\u00ea antecipa cen\u00e1rio\nque contempla infla\u00e7\u00e3o resistente nos pr\u00f3ximos trimestres, mas, que, mantidas\nas condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias \u2013 isto \u00e9, levando em conta estrat\u00e9gia que n\u00e3o contempla\nredu\u00e7\u00e3o do instrumento de pol\u00edtica monet\u00e1ria \u2013 tende a entrar em trajet\u00f3ria de\nconverg\u00eancia para a meta nos trimestres finais do horizonte de proje\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n32. Nesse contexto, o\nCopom destaca que, em momentos como o atual, a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve se\nmanter vigilante, de modo a minimizar riscos de que n\u00edveis elevados de\ninfla\u00e7\u00e3o, como o observado nos \u00faltimos doze meses, persistam no horizonte\nrelevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n33. Ao final da reuni\u00e3o,\nfoi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 2 de setembro de 2014, para\nas apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 24.064, de 12 de junho de\n2013.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 197, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]