[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2013-04-25T03:00:00Z", "Titulo": "174\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2013-04-17T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\nExpectativas e sondagens\n\nMercado de trabalho\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente\nexterno\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas internacionais\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 16 e 17/4/2013\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (16/4) e do 20\u00ba\nandar (17/4) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h12 (16/4) e\n16h12 (17/4) \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h30 (16/4) e 19h56 (17/4) \n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 16/4)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 17/4)\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais \n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 16/4)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1. A infla\u00e7\u00e3o medida\npela varia\u00e7\u00e3o mensal do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA)\nfoi de 0,47% em mar\u00e7o, 0,26 pontos percentuais (p.p.) acima da registrada em\nmar\u00e7o de 2012. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 6,59% em\nmar\u00e7o (5,24% at\u00e9 mar\u00e7o de 2012). Os pre\u00e7os livres variaram 8,20% em doze meses\n(5,49% at\u00e9 mar\u00e7o de 2012) e os pre\u00e7os administrados, 1,61% (4,58% at\u00e9 mar\u00e7o de\n2012). Entre os pre\u00e7os livres, os dos bens comercializ\u00e1veis aumentaram 6,90%, e\nos dos bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 9,35%. Os pre\u00e7os do grupo alimentos e bebidas,\nainda sensibilizados por fatores clim\u00e1ticos, variaram 1,14% em mar\u00e7o e 13,49%\nem doze meses (6,30% at\u00e9 mar\u00e7o de 2012). Os pre\u00e7os dos servi\u00e7os aumentaram\n8,38% em doze meses (7,75% at\u00e9 mar\u00e7o de 2012). Em s\u00edntese, a infla\u00e7\u00e3o de\nservi\u00e7os segue em n\u00edveis elevados, e observam-se press\u00f5es no segmento de\nalimentos e bebidas.\n\n\u00a0\n\n2. A m\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es\nmensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo Banco Central, passou\nde 0,59% em fevereiro para 0,41% em mar\u00e7o e, no acumulado em doze\nmeses, deslocou-se de 5,97% em fevereiro para 6,14% em mar\u00e7o. Especificamente, o n\u00facleo\ndo IPCA por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o recuou de 0,53% em fevereiro para 0,47%\nem mar\u00e7o, o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,61% para 0,48%, o\nn\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o, de 0,55% para 0,46%, e o n\u00facleo por exclus\u00e3o de\nmonitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, de 1,00% para 0,31%. J\u00e1 o n\u00facleo por\nexclus\u00e3o, que descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio bem como combust\u00edveis,\navan\u00e7ou de 0,28% para 0,35%. \n\n\u00a0\n\n3. O \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os\n\u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) aumentou 0,31% em mar\u00e7o e 0,20% em fevereiro,\ne acumula varia\u00e7\u00e3o de 7,97% em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o (3,32% at\u00e9 mar\u00e7o de 2012). O\nprincipal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA), variou\n8,78%, em grande parte, reflexo de press\u00f5es no segmento agropecu\u00e1rio decorrentes\nde choques desfavor\u00e1veis de oferta. Na desagrega\u00e7\u00e3o segundo o est\u00e1gio da\nprodu\u00e7\u00e3o, observou-se, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, avan\u00e7o de 8,48% nos pre\u00e7os\nde mat\u00e9rias-primas brutas, de 9,00% nos de bens intermedi\u00e1rios e de 8,64% nos\nde bens finais. A infla\u00e7\u00e3o acumulada pelo \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor\n(IPC), segundo componente mais importante do IGP-DI, ficou em 6,16% em doze\nmeses at\u00e9 mar\u00e7o (5,50% at\u00e9 mar\u00e7o de 2012). O \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o\n(INCC), componente de menor peso no IGP\u2011DI, variou 7,18% (8,10%\nat\u00e9 mar\u00e7o de 2012),\nem parte, reflexo de eleva\u00e7\u00e3o dos custos de m\u00e3o de obra. Por sua vez, o \u00cdndice\nde Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), n\u00e3o obstante os recuos de\njaneiro (0,10%) e fevereiro (0,33%), aumentou 7,73% em doze meses. O Copom\navalia que os efeitos do comportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o\npara os consumidores depender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda\ne das expectativas dos formadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria futura da\ninfla\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativa\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para os impostos\nsobre produtos, constituindo importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Considerando-se os dados ajustados sazonalmente, o IBC-Br recuou\n0,5% em fevereiro, ap\u00f3s eleva\u00e7\u00e3o de 1,4% em janeiro. Em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do\nano anterior, a economia cresceu 3,8% em janeiro e 0,4% em fevereiro, com a\ntaxa de crescimento acumulada em doze meses se deslocando de 0,8% em janeiro\npara 0,9% em fevereiro. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC), da Funda\u00e7\u00e3o\nGetulio Vargas (FGV), recuou pelo sexto m\u00eas consecutivo em mar\u00e7o, considerando\ndados dessazonalizados. Por sua vez, o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Setor de Servi\u00e7os\n(ICS) aumentou em mar\u00e7o, reflexo da melhora na percep\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual. J\u00e1 a\nconfian\u00e7a do empres\u00e1rio industrial, medida pelo \u00cdndice de Confian\u00e7a da\nInd\u00fastria (ICI), recuou em mar\u00e7o, ap\u00f3s tr\u00eas meses consecutivos em eleva\u00e7\u00e3o. No\nque se refere \u00e0 agricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA) do\nIBGE projeta crescimento de 12,0% na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em\n2013, em rela\u00e7\u00e3o a 2012.\n\n\u00a0\n\n5.\nOs\nIndicadores de Condi\u00e7\u00f5es de Cr\u00e9dito, constru\u00eddos pelo Banco Central com base em\nconsulta trimestral realizada com institui\u00e7\u00f5es representativas de cada segmento\ndo mercado de cr\u00e9dito, evidenciam, para o segundo trimestre de 2013,\nexpectativa de moderado aumento no ritmo de concess\u00f5es de novas opera\u00e7\u00f5es de\ncr\u00e9dito para todos os segmentos. Para pessoas jur\u00eddicas, a expectativa de aumento\nnas concess\u00f5es deve-se, em parte, \u00e0s expectativas de melhora nas condi\u00e7\u00f5es da\neconomia dom\u00e9stica e de recuo no n\u00edvel de inadimpl\u00eancia de micro, pequenas e\nm\u00e9dias empresas. Em rela\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito \u00e0s pessoas f\u00edsicas, a expectativa \u00e9 de\naumento nas concess\u00f5es, impulsionado pelo recuo na inadimpl\u00eancia e no\ncomprometimento de renda das fam\u00edlias com servi\u00e7o de d\u00edvidas banc\u00e1rias, no caso\ndo cr\u00e9dito ao consumo; e pela concorr\u00eancia, no do segmento habitacional.\n\n\u00a0\n\n6.\nA\natividade fabril recuou 2,5% em fevereiro, ap\u00f3s crescer 2,6% em janeiro, de\nacordo com a s\u00e9rie da produ\u00e7\u00e3o industrial geral dessazonalizada pelo IBGE. A\nprodu\u00e7\u00e3o industrial diminuiu em 15 dos 27 ramos de atividade. Assim, a produ\u00e7\u00e3o\nno trimestre encerrado em fevereiro foi 0,3% superior \u00e0 do trimestre anterior. Por\nsua vez, a taxa de crescimento acumulada em doze meses passou de -2,0% em\njaneiro para -1,9% em fevereiro. De acordo com dados divulgados pela\nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento real da ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o cresceu 0,5% em fevereiro, comparativamente ao observado no mesmo\nm\u00eas do ano anterior, e o n\u00famero de horas trabalhadas diminuiu 0,9%.\n\n\u00a0\n\n7.\nEntre\nas categorias de uso da ind\u00fastria, segundo dados dessazonalizados pelo IBGE, a\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital cresceu 1,6% em fevereiro em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas\nanterior. Ao mesmo tempo, a produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios variou -1,3%; a de\nbens de consumo dur\u00e1veis, -6,8%; e a de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis,\n-2,1%. Relativamente ao mesmo m\u00eas do ano anterior, a produ\u00e7\u00e3o de bens de\ncapital aumentou 9,1%, a produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios recuou 4,4%, a de bens\nde consumo dur\u00e1veis variou -2,2%, e a de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o\ndur\u00e1veis, -5,8%. No que se refere ao crescimento acumulado em doze meses at\u00e9\nfevereiro, houve recuo em todas as categorias de uso: bens de capital (-7,8%);\nbens intermedi\u00e1rios (-1,5%); bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis (-0,4%);\ne bens de consumo dur\u00e1veis (-0,3%).\n\n\u00a0\n\n8.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME), sem ajuste sazonal, foi estimada em 5,6% em fevereiro\n(5,7% em fevereiro de 2012). De acordo com a s\u00e9rie dessazonalizada pelo Banco\nCentral, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o em mar\u00e7o recuou para 5,3% \u2013 igualando o m\u00ednimo\nda s\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em mar\u00e7o de 2002. A redu\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento\nda Popula\u00e7\u00e3o em Idade Ativa (PIA) ao longo dos \u00faltimos anos tem contribu\u00eddo\npara a diminui\u00e7\u00e3o das taxas de desocupa\u00e7\u00e3o. Por sua vez, o n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o\nrecuou pelo terceiro m\u00eas consecutivo e atingiu 54,0% da PIA em fevereiro. Ainda\nde acordo com a PME, o rendimento m\u00e9dio real habitual cresceu 2,4% em mar\u00e7o,\ncomparado a igual m\u00eas do ano anterior, e a massa salarial real aumentou 4,1% em\nrela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2012. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e\nEmprego (MTE) mostram que houve cria\u00e7\u00e3o de 112,5 mil postos de trabalho formais\nem mar\u00e7o (111,7 mil em mar\u00e7o de 2012), com saldo positivo em seis dos oito\nsetores da atividade econ\u00f4mica. Em suma, os dados dispon\u00edveis indicam estreita\nmargem de ociosidade no mercado de trabalho, embora com alguns sinais de modera\u00e7\u00e3o\nna margem.\n\n\u00a0\n\n9.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio ampliado cresceu 1,2% em fevereiro, em rela\u00e7\u00e3o ao\nmesmo m\u00eas do ano anterior. O com\u00e9rcio restrito contraiu 0,2% nessa base de\ncompara\u00e7\u00e3o. A varia\u00e7\u00e3o mensal em fevereiro, ajustada sazonalmente, foi de -0,7%\nnas vendas do com\u00e9rcio varejista ampliado e de -0,4% nas vendas do com\u00e9rcio restrito.\nN\u00e3o obstante, a taxa de crescimento anual do com\u00e9rcio ampliado ficou em 7,8%,\ncom expans\u00e3o em todos os dez segmentos pesquisados, destacando-se m\u00f3veis e\neletrodom\u00e9sticos (10,4%) e artigos farmac\u00eauticos, m\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos e de\nperfumaria (10,2%). Por sua vez, o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM),\nmedido pela FGV, recuou pelo quarto m\u00eas consecutivo no trimestre findo em mar\u00e7o.\nNos pr\u00f3ximos meses, a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 a ser influenciada\npelas transfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo de crescimento da massa\nsalarial real e pela expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n10.\nO\nN\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, permaneceu em 83,3% em mar\u00e7o\n(83,0% em mar\u00e7o de 2012). Na s\u00e9rie com ajuste sazonal calculada pela FGV, o\nNuci se manteve em 84,1% em mar\u00e7o. A utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade no setor de bens\nde capital, de acordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, avan\u00e7ou para 84,2%.\nNo setor de bens de consumo, de bens intermedi\u00e1rios e de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o ficou em 84,2%, 84,8% e 89,1%, respectivamente. \n\n\u00a0\n\n11.\nO\nsaldo da balan\u00e7a comercial acumulado em doze meses recuou para US$11,8 bilh\u00f5es\nem mar\u00e7o. Esse resultado adveio de exporta\u00e7\u00f5es de US$238,3 bilh\u00f5es e de\nimporta\u00e7\u00f5es de US$226,5 bilh\u00f5es, associadas a varia\u00e7\u00f5es de -8,3% e de -1,9%,\nrespectivamente, em rela\u00e7\u00e3o aos doze meses anteriores. Por sua vez, o deficit em transa\u00e7\u00f5es correntes\nacumulado em doze meses atingiu US$63,5 bilh\u00f5es em fevereiro, equivalente a\n2,8% do Produto Interno Bruto (PIB). J\u00e1 os investimentos estrangeiros diretos\ntotalizaram US$63,7 bilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 fevereiro, equivalentes a 2,8% do\nPIB.\n\n\u00a0\n\n12.\nNa\neconomia global, permanecem as perspectivas de baixo crescimento por per\u00edodo\nprolongado em importantes economias maduras e houve estabilidade nos\nindicadores de volatilidade e de avers\u00e3o ao risco, a despeito de choques\nnegativos no sistema financeiro da Zona do Euro. Altas taxas de desemprego,\naliadas \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o fiscal e a incertezas pol\u00edticas, traduzem-se em\nproje\u00e7\u00f5es de baixo crescimento em economias maduras, principalmente na Europa.\nO indicador antecedente composto divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), referente a fevereiro, continua sinalizando\ncrescimento nos Estados Unidos (EUA) e no Jap\u00e3o, com poss\u00edvel retomada dos\nn\u00edveis de atividade na Zona do Euro. J\u00e1 os indicadores desagregados do\nPurchasing Managers Index (PMI), referentes a mar\u00e7o, indicam continuidade do crescimento\nnos EUA, no Jap\u00e3o e em importantes economias emergentes, notadamente no sudeste\nasi\u00e1tico. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, as economias maduras persistem com\nposturas acomodat\u00edcias. O Banco do Jap\u00e3o (BoJ) anunciou um programa maior do\nque o esperado para expans\u00e3o da base monet\u00e1ria, com potenciais efeitos\npositivos na atividade econ\u00f4mica e nos pre\u00e7os de ativos, especialmente no\nsudeste asi\u00e1tico. Nas economias emergentes, de modo geral, a pol\u00edtica monet\u00e1ria\nse apresenta expansionista. No que diz respeito \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, continua em n\u00edveis\nmoderados nos EUA e na Zona do Euro e em terreno negativo no Jap\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n13.\nO pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo do tipo Brent recuou, desde a reuni\u00e3o anterior do\nCopom, para patamar em torno de US$105. Cabe ressaltar que a complexidade\ngeopol\u00edtica que envolve o setor do petr\u00f3leo tende a acentuar o comportamento\nvol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa previsibilidade de alguns\ncomponentes da demanda global e do fato de o crescimento da oferta depender de\nprojetos de investimentos de longa matura\u00e7\u00e3o e de elevado risco. Conforme\nmedidos pelo Commodity Research Bureau (CRB), desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom,\nos pre\u00e7os internacionais das commodities met\u00e1licas recuaram 4,5%,\nenquanto os das agr\u00edcolas avan\u00e7aram 0,9%. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os de\nAlimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e\nAlimenta\u00e7\u00e3o (FAO), variou -1,7% no acumulado em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o de 2013.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14.\nOs\nchoques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es\ncontempla as seguintes hip\u00f3teses:\n\na) a proje\u00e7\u00e3o de\nreajuste no pre\u00e7o da gasolina, para o acumulado de 2013, foi mantida em 5%, valor\nconsiderado na reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o;\n\nb) a proje\u00e7\u00e3o aponta\nrecuo de aproximadamente 15% na tarifa residencial de eletricidade, mesmo valor\nconsiderado na reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o. Essa estimativa leva em conta os\nimpactos diretos das redu\u00e7\u00f5es de encargos setoriais recentemente anunciadas,\nbem como reajustes e revis\u00f5es tarif\u00e1rias ordin\u00e1rios programados para este ano;\n\nc) projeta-se\nestabilidade do pre\u00e7o do g\u00e1s de buj\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de 2,0% da tarifa de telefonia\nfixa, para o acumulado de 2013;\n\nd) a proje\u00e7\u00e3o de\nreajuste, constru\u00edda item a item, para o conjunto de pre\u00e7os administrados por\ncontrato e monitorados, para o acumulado de 2013, manteve-se em 2,7%, valor\nconsiderado na reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o; e\n\ne) a proje\u00e7\u00e3o de\nreajuste para o conjunto dos pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados,\npara o acumulado de 2014, foi mantida em 4,5%, valor considerado na reuni\u00e3o do\nCopom de mar\u00e7o. Essa proje\u00e7\u00e3o baseia-se em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de\npre\u00e7os administrados, que consideram, entre outras vari\u00e1veis, componentes\nsazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de\nPre\u00e7os (IGP). \n\n\u00a0\n\n15.\nA trajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360 dias indica spread sobre\na taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 47 pontos base (p.b.) e 18 p.b. para\no quarto trimestre de 2013 e de 2014, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n16.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, considera-se como hip\u00f3tese de trabalho a gera\u00e7\u00e3o de\nsuperavit prim\u00e1rio de R$155,9 bilh\u00f5es em 2013, conforme os par\u00e2metros da Lei de\nDiretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) \u2013 2013. Para 2014, admite-se, como hip\u00f3tese de\ntrabalho, a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rio de R$167,4 bilh\u00f5es, conforme\npar\u00e2metros constantes do Projeto de Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (PLDO) \u2013\n2014.\n\n\u00a0\n\n17.\nNo\nconjunto das proje\u00e7\u00f5es, est\u00e3o incorporadas as estimativas de redu\u00e7\u00e3o da taxa de\njuros neutra identificada nos \u00faltimos anos.\n\n\u00a0\n\n18.\nDesde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento\nde Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o\ndo IPCA em 2013 reduziu-se de 5,70% para 5,68%. Para 2014, a mediana das proje\u00e7\u00f5es\nde infla\u00e7\u00e3o elevou-se de 5,50% para 5,70%. Nos casos espec\u00edficos de bancos,\ngestoras de recursos e demais institui\u00e7\u00f5es (empresas do setor real,\ndistribuidoras, corretoras, consultorias e outras), a mediana das proje\u00e7\u00f5es\npara 2013 deslocou-se de 5,67%, 5,73% e 5,61% para 5,66%, 5,71% e 5,68%,\nrespectivamente. Para 2014, a mediana das proje\u00e7\u00f5es deslocou-se de 5,55%, 5,80%\ne 5,38% para 5,70%, 5,85% e 5,50%, na mesma ordem.\n\n\u00a0\n\n19.\nO\ncen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio\nem R$2,00/US$ e da taxa Selic em 7,25% ao ano (a.a.) em todo o horizonte\nrelevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2013 manteve-se est\u00e1vel\nem rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o e se posiciona\nacima do valor central de 4,5% para a meta fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio\nNacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de\nc\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin com analistas de mercado, no per\u00edodo\nimediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2013 diminuiu,\nmas se encontra acima do valor central da meta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2014, a\nproje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o aumentou em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do\nCopom de mar\u00e7o e se encontra acima do valor central da meta, no cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia. J\u00e1 no cen\u00e1rio de mercado, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o diminuiu em\nrela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o, mas se posiciona\nacima do valor central da meta, em 2014.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20.\nO Copom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria\ndeve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um ambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em\nhorizontes mais longos. Nesse sentido, reitera que, no regime de metas para a\ninfla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de acordo com os valores projetados para a\ninfla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base na an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para\na evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis que determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O\nComit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto\nprazo tendem a reduzir incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da\ninfla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios por parte da autoridade\nmonet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de coordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos\nagentes econ\u00f4micos, em particular, dos formadores de pre\u00e7os. Note-se,\nadicionalmente, que riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo\ntendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com\nque elas possam afetar de forma mais duradoura a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no\nfuturo. Embora reconhe\u00e7a que outras a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem\ninfluenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o Copom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe\nespecificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria manter-se especialmente vigilante, para garantir\nque press\u00f5es detectadas em horizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para\nhorizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n21.\nO Copom entende que ocorreram mudan\u00e7as\nestruturais significativas na economia brasileira, as quais determinaram recuo\nnas taxas de juros em geral e, em particular, na taxa neutra. Apoia essa vis\u00e3o,\nentre outros fatores, a redu\u00e7\u00e3o dos pr\u00eamios de risco, consequ\u00eancia direta do\ncumprimento da meta de infla\u00e7\u00e3o pelo nono ano consecutivo, da estabilidade\nmacroecon\u00f4mica e de avan\u00e7os institucionais. Al\u00e9m disso, o processo de redu\u00e7\u00e3o\ndos juros foi favorecido por mudan\u00e7as na estrutura dos mercados financeiros e\nde capitais, pelo aprofundamento do mercado de cr\u00e9dito bem como pela gera\u00e7\u00e3o de\nsuperavit prim\u00e1rios consistentes com\na manuten\u00e7\u00e3o de tend\u00eancia decrescente para a rela\u00e7\u00e3o entre d\u00edvida p\u00fablica e\nPIB. Para o Comit\u00ea, todas essas transforma\u00e7\u00f5es caracterizam-se por elevado grau\nde perenidade \u2013 embora, em virtude dos pr\u00f3prios ciclos econ\u00f4micos, revers\u00f5es\npontuais e tempor\u00e1rias possam ocorrer \u2013 e contribuem para que a economia\nbrasileira hoje apresente s\u00f3lidos indicadores de solv\u00eancia e de liquidez.\n\n\u00a0\n\n22.\nO Copom tamb\u00e9m pondera que t\u00eam\ncontribu\u00eddo para a redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros dom\u00e9sticas, inclusive da taxa\nneutra, o aumento na oferta de poupan\u00e7a externa e a redu\u00e7\u00e3o no seu custo de\ncapta\u00e7\u00e3o, os quais, na avalia\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, em grande parte, s\u00e3o\ndesenvolvimentos de car\u00e1ter permanente.\n\n\u00a0\n\n23.\nO Copom considera que, desde sua \u00faltima\nreuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade financeira global permaneceram elevados,\nem particular os derivados do processo de desalavancagem em curso nos\nprincipais blocos econ\u00f4micos. Nesse contexto, apesar de identificar baixa\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados financeiros\ninternacionais, o Comit\u00ea pondera que o ambiente externo permanece complexo. O\nComit\u00ea avalia que, de modo geral, mantiveram-se inalteradas as perspectivas de\natividade global moderada,\ncom tend\u00eancia de intensifica\u00e7\u00e3o ao longo do horizonte relevante. Nesse\ncontexto, h\u00e1 avan\u00e7os localizados nas economias\nmaduras, n\u00e3o\nobstante permanecer limitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de\npol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalecer cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o fiscal neste e nos pr\u00f3ximos anos. J\u00e1\nem importantes economias emergentes, o ritmo de atividade tem se intensificado,\namparado pela resili\u00eancia da demanda dom\u00e9stica. O Comit\u00ea destaca, ainda,\nevid\u00eancias de acomoda\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os nos mercados internacionais de commodities. \n\n\u00a0\n\n24.\nO Copom pondera que, a despeito de limita\u00e7\u00f5es\nno campo da oferta, o ritmo da atividade dom\u00e9stica se intensificou no primeiro\ntrimestre. Al\u00e9m disso, destaca que informa\u00e7\u00f5es recentes\napontam para a retomada do investimento e para uma trajet\u00f3ria de crescimento, no horizonte\nrelevante, mais alinhada com o crescimento\npotencial.\nO Comit\u00ea nota que a demanda dom\u00e9stica\ncontinuar\u00e1 a ser impulsionada pelos efeitos defasados de a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria implementadas recentemente, bem como pela expans\u00e3o moderada da oferta\nde cr\u00e9dito, tanto para pessoas f\u00edsicas quanto para pessoas jur\u00eddicas.\nAdicionalmente, a atividade dom\u00e9stica continuar\u00e1 a ser favorecida pelas\ntransfer\u00eancias p\u00fablicas, bem como pelo vigor do mercado de trabalho, que se\nreflete em taxas de desemprego historicamente baixas e em crescimento dos\nsal\u00e1rios, apesar de certa acomoda\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n25.\nO Copom observa que o cen\u00e1rio central\npara a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias com as quais\ntrabalha para as vari\u00e1veis fiscais, n\u00e3o obstante iniciativas recentes apontarem\no balan\u00e7o do setor p\u00fablico em posi\u00e7\u00e3o expansionista. O Comit\u00ea nota que a gera\u00e7\u00e3o de superavit\nprim\u00e1rios compat\u00edveis com as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es\nde infla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de contribuir para arrefecer o descompasso entre as taxas de\ncrescimento da demanda e da oferta, solidifica a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o\nd\u00edvida p\u00fablica sobre produto e a percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente\nmacroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo prazo. \n\n\u00a0\n\n26.\nO Copom destaca que o cen\u00e1rio central\ntamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. Ainda sobre esse mercado, o\nComit\u00ea considera oportunas iniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es de\nsubs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n27.\nO Copom ressalta que o cen\u00e1rio central\ncontempla ritmo de atividade dom\u00e9stica mais intenso neste e no pr\u00f3ximo ano. Nesse contexto, o Comit\u00ea destaca a estreita margem de\nociosidade no mercado de trabalho, apesar dos sinais de modera\u00e7\u00e3o nesse\nmercado, e pondera que, em tais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside\nna possibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o\ncrescimento da produtividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a din\u00e2mica da\ninfla\u00e7\u00e3o. Importa destacar a modera\u00e7\u00e3o recentemente observada na din\u00e2mica dos\npre\u00e7os de certos ativos reais e financeiros, que, na hip\u00f3tese de permanecerem\nnos atuais n\u00edveis, constituir\u00e3o for\u00e7a desinflacion\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n28.\nO\nCopom avalia que o n\u00edvel elevado da infla\u00e7\u00e3o e a dispers\u00e3o de aumentos de\npre\u00e7os, entre outros fatores, contribuem para que a infla\u00e7\u00e3o mostre resist\u00eancia\ne ensejam uma resposta da pol\u00edtica monet\u00e1ria. Por outro lado, o Comit\u00ea pondera\nque incertezas internas e, principalmente, externas cercam o cen\u00e1rio\nprospectivo para a infla\u00e7\u00e3o e recomendam que a pol\u00edtica monet\u00e1ria seja\nadministrada com cautela.\n\n\u00a0\n\n29.\nO\njulgamento de todos os membros do Copom \u00e9 convergente no que se refere \u00e0\nnecessidade de uma a\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria destinada a neutralizar riscos\nque se apresentam no cen\u00e1rio prospectivo para a infla\u00e7\u00e3o, notadamente para o pr\u00f3ximo\nano. Parte do Comit\u00ea, entretanto, pondera que est\u00e1 em curso uma reavalia\u00e7\u00e3o do\ncrescimento global e que esse processo, a depender de sua intensidade e\ndura\u00e7\u00e3o, poder\u00e1 ter repercuss\u00f5es favor\u00e1veis sobre a din\u00e2mica dos pre\u00e7os\ndom\u00e9sticos. Para esses membros do Comit\u00ea, n\u00e3o seria recomend\u00e1vel uma a\u00e7\u00e3o\nimediata da pol\u00edtica monet\u00e1ria, entretanto, essa vis\u00e3o n\u00e3o foi respaldada pela\nmaioria do Colegiado.\n\n\u00a0\n\n30.\nDiante\ndisso, o Copom decidiu elevar a taxa Selic para 7,50% a.a., sem vi\u00e9s, por seis\nvotos a favor e dois votos pela manuten\u00e7\u00e3o da taxa Selic em 7,25% a.a.\n\n\u00a0\n\n31.\nVotaram\npela eleva\u00e7\u00e3o da taxa Selic para 7,50% a.a. os seguintes membros do Comit\u00ea:\nAlexandre Antonio Tombini (Presidente), Altamir Lopes, Anthero de Moraes\nMeirelles, Carlos Hamilton Vasconcelos Ara\u00fajo, Luiz Edson Feltrim e Sidnei\nCorr\u00eaa Marques. Votaram pela manuten\u00e7\u00e3o da taxa Selic em 7,25% a.a. os\nseguintes membros do Comit\u00ea: Aldo Luiz Mendes e Luiz Awazu Pereira da Silva.\n\n\u00a0\n\n32.\nO Copom avalia que a demanda dom\u00e9stica\ntende a se apresentar robusta, especialmente o consumo das fam\u00edlias, em grande\nparte devido aos efeitos de fatores de est\u00edmulo, como o crescimento da renda e\na expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. Esse ambiente tende a prevalecer neste e nos\npr\u00f3ximos semestres, quando a demanda dom\u00e9stica ser\u00e1 impactada pelos efeitos das\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica recentemente implementadas, que, de resto, s\u00e3o defasados e\ncumulativos. Para o Comit\u00ea, esses efeitos, os programas de concess\u00e3o de\nservi\u00e7os p\u00fablicos, os estoques em n\u00edveis ajustados e a gradual recupera\u00e7\u00e3o da\nconfian\u00e7a dos empres\u00e1rios criam perspectivas de intensifica\u00e7\u00e3o dos\ninvestimentos e da recupera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial. O Comit\u00ea pondera que iniciativas recentes apontam o balan\u00e7o\ndo setor p\u00fablico em posi\u00e7\u00e3o expansionista. Por outro lado, o Comit\u00ea nota que ainda se apresenta como fator de conten\u00e7\u00e3o da demanda agregada o\nfr\u00e1gil cen\u00e1rio internacional. Esses elementos e os desenvolvimentos no \u00e2mbito\nparafiscal e no mercado de ativos s\u00e3o partes importantes do contexto no qual\ndecis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a\nconverg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n33.\nO Copom ressalta que a evid\u00eancia\ninternacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira, indica que\ntaxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es que levam a aumentos dos riscos e\ndeprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se manifestam, por exemplo, no\nencurtamento dos horizontes de planejamento das fam\u00edlias, empresas e governos,\nbem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea enfatiza,\ntamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem o poder de compra de sal\u00e1rios e\nde transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas sobre a confian\u00e7a e o consumo das\nfam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem o potencial de\ncrescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de empregos e de renda. \n\n\u00a0\n\n34.\nO Copom destaca que, em momentos como o\natual, a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve se manter especialmente vigilante, de modo a minimizar\nriscos de que n\u00edveis elevados de infla\u00e7\u00e3o como o observado nos \u00faltimos doze\nmeses persistam no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n35.\nAo final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1\na se reunir em 28 de maio de 2013, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia\nseguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo\nComunicado n\u00ba 22.665, de 27 de junho de 2012.\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO DOS DADOS\nANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n36.\nO IPCA variou 0,47% em mar\u00e7o, ante\n0,60% em fevereiro, acumulando alta de 6,59% no per\u00edodo de doze meses encerrado em mar\u00e7o, ante 6,31% em fevereiro, de acordo com os dados divulgados pelo IBGE. A desacelera\u00e7\u00e3o do \u00edndice no m\u00eas repercutiu a menor press\u00e3o dos pre\u00e7os livres, que passaram de 1,13% em fevereiro para 0,53% em mar\u00e7o, enquanto os pre\u00e7os\nmonitorados apresentaram alta de 0,26% ante a varia\u00e7\u00e3o\nde -1,11% no m\u00eas anterior. Em\nrela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os livres, o movimento refletiu comportamento de desacelera\u00e7\u00e3o dos\npre\u00e7os dos bens comercializ\u00e1veis, de 0,63% para 0,36%, e dos bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis, de 1,58% para 0,69%, com servi\u00e7os\nregistrando varia\u00e7\u00e3o de 0,26%, ante 1,30% em fevereiro. A desacelera\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o mensal do IPCA foi favorecida, principalmente, pela desacelera\u00e7\u00e3o de 5,40%\npara 0,56% nos pre\u00e7os do grupo educa\u00e7\u00e3o, com contribui\u00e7\u00e3o de 0,03 p.p.,\nante\n0,25 p.p. em fevereiro, e pela retra\u00e7\u00e3o de 0,09%\nno grupo\ntransportes, com contribui\u00e7\u00e3o de -0,02 p.p.,\nante 0,16 p.p. no m\u00eas anterior. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em 69,04% em mar\u00e7o, ante 72,33% em fevereiro.\n\n\u00a0\n\n37.\nConsiderado o per\u00edodo de doze meses\nfinalizado em mar\u00e7o, os pre\u00e7os livres apresentaram acelera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro, de 7,86% para 8,20%, bem como\nos pre\u00e7os\nmonitorados, de 1,53% para 1,61%. A\nevolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres refletiu o efeito da acelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos\nprodutos comercializ\u00e1veis, de 6,43% para 6,90%, e dos n\u00e3o comercializ\u00e1veis, de 9,13% para 9,35%, no per\u00edodo\nanalisado. Os pre\u00e7os do segmento de servi\u00e7os\naumentaram 8,38% no acumulado em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o, ante 8,66% e 8,61% em\nper\u00edodos correspondentes at\u00e9 fevereiro e janeiro,\nrespectivamente.\n\n\u00a0\n\n38.\nO IGP-10\nvariou 0,18% em abril, ap\u00f3s alta de 0,22% em mar\u00e7o, de acordo com a FGV, repercutindo desacelera\u00e7\u00e3o do IPA e acelera\u00e7\u00e3o do IPC e do INCC. O indicador acumula aumentos de 1,12% no ano, ante eleva\u00e7\u00e3o de 1,09%\nno mesmo per\u00edodo de 2012, e de 7,45% em doze meses,\ncomparativamente a 8,01% nos doze meses terminados em mar\u00e7o. \n\n\u00a0\n\n39.\nO IPA-10 recuou 0,06% no m\u00eas, ante alta de 0,11% em\nmar\u00e7o, acumulando altas de 0,44% no\nano e de 7,97% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos industriais tiveram\naumento de 0,38% no m\u00eas, ante 0,33% em mar\u00e7o, acumulando altas de 1,85% no\nano e de 6,82% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios\nrecuaram 1,17% em abril, ante -0,45% no m\u00eas anterior,\nacumulando queda de 2,99% no ano e alta de 11,13% em\ndoze meses. O desempenho mensal dos pre\u00e7os dos produtos industriais evidenciou,\nem especial, o aumento nos pre\u00e7os dos itens minerais met\u00e1licos, 7,21%, e derivados do petr\u00f3leo e \u00e1lcool, 1,16%, que exerceram contribui\u00e7\u00f5es de 0,37 p.p. e 0,10 p.p., respectivamente. Nos pre\u00e7os dos\nprodutos agropecu\u00e1rios, as principais influ\u00eancias decorreram dos itens soja e\nmilho, cujas varia\u00e7\u00f5es, na ordem, de -5,56% e -7,83%, contribu\u00edram com -0,27 p.p.\ne -0,19 p.p., respectivamente. \n\n\u00a0\n\n40.\nO IPC-10\nregistrou crescimento de 0,67% em abril, ante\n0,49% em mar\u00e7o, acumulando alta de 2,69% no\nano, comparativamente a 2,29% no mesmo per\u00edodo do ano anterior, e de 6,14% em doze meses. A acelera\u00e7\u00e3o registrada pelo IPC-10 em abril foi favorecida pela alta no\ngrupo alimenta\u00e7\u00e3o,\n1,40%,\nante 1,26% em mar\u00e7o, implicando contribui\u00e7\u00e3o de 0,35 p.p., e pela acelera\u00e7\u00e3o em habita\u00e7\u00e3o, 0,64% em abril, ante -0,43% no m\u00eas anterior,\ne contribui\u00e7\u00e3o de 0,16 p.p. O INCC-10\nvariou 0,65% em abril, ante 0,37% em mar\u00e7o, com acelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os de materiais, equipamentos e servi\u00e7os, 0,56%, ante 0,41%, e nos\ncustos de m\u00e3o de obra, 0,73%, ante 0,32%. O INCC-10\nacumulou varia\u00e7\u00f5es de 2,03% no ano e de 7,08% em\ndoze meses. \n\n\u00a0\n\n41.\nO IPP/IT recuou 0,33% em fevereiro, ap\u00f3s queda de 0,10% em janeiro, acumulando varia\u00e7\u00e3o de -0,43% no ano e de 7,73% no per\u00edodo de doze meses encerrado em fevereiro, ante 7,63% em janeiro. O resultado mensal do IPP/IT foi influenciado,\nprincipalmente, pela retra\u00e7\u00e3o de 2,56%\nnos pre\u00e7os do segmento de alimentos, com contribui\u00e7\u00e3o para o \u00edndice de -0,51p.p., contrabalan\u00e7ada parcialmente pela varia\u00e7\u00e3o de 1,56% na divis\u00e3o\nde coque, derivados do petr\u00f3leo e biocombust\u00edveis, com contribui\u00e7\u00e3o de 0,17 p.p. A varia\u00e7\u00e3o do \u00edndice no acumulado de doze meses encerrado\nem fevereiro refletiu, sobretudo, a contribui\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias de alimentos, 2,23 p.p., e de outros produtos qu\u00edmicos, 1,54 p.p. \n\n\u00a0\n\n42.\nO \u00cdndice Commodities \u2013 Brasil (IC-Br) recuou 1,82% em mar\u00e7o, ap\u00f3s queda de 2,97% em fevereiro. O recuo de mar\u00e7o refletiu as desvaloriza\u00e7\u00f5es de 0,66%, 6,02% e 2,51% nos sub\u00edndices agropecu\u00e1rias, met\u00e1licas e energ\u00e9ticas,\nrespectivamente. Em 2013, o IC-Br acumula baixa de 6,08%, com desvaloriza\u00e7\u00f5es de 6,24%, 7,11% e 4,11% nos respectivos sub\u00edndices.\n\n\u00a0\n\nAtividade\necon\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n43.\nO IBC-Br registrou retra\u00e7\u00e3o de 0,52% em fevereiro comparativamente ao m\u00eas anterior, considerados dados\ndessazonalizados. O trimestre encerrado nesse m\u00eas\napresentou crescimento de 0,72% em rela\u00e7\u00e3o ao terminado em novembro, quando havia registrado eleva\u00e7\u00e3o\nde 0,26% no mesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o. Pela s\u00e9rie com dados\nobservados, o IBC-Br registrou aumento de 0,44% no\nm\u00eas, em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2012, ante expans\u00e3o de 3,84%\nregistrada em janeiro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. O IBC-Br acumula eleva\u00e7\u00f5es de 2,14% no ano e de 0,87% nos doze\nmeses finalizados em fevereiro.\n\n\u00a0\n\n44.\nAs vendas do com\u00e9rcio ampliado, que\ninclui ve\u00edculos e materiais de constru\u00e7\u00e3o, recuaram 0,7%\nem fevereiro em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo com dados\ndessazonalizados da PMC do IBGE, ap\u00f3s altas de 0,3%\nem janeiro\ne de 0,8% em dezembro. Com esse resultado, a m\u00e9dia do trimestre encerrado em fevereiro registrou expans\u00e3o de 1,9% em\nrela\u00e7\u00e3o a\ndo trimestre encerrado em\nnovembro, quando\nhavia decrescido 2,8%. Por segmento, observou-se retra\u00e7\u00e3o mensal nas vendas de seis dos\ndez segmentos pesquisados, com destaque para outros artigos de uso pessoal e\ndom\u00e9stico, -2,9%; combust\u00edveis e lubrificante, -2,1%; e ve\u00edculos, motocicletas, partes e pe\u00e7as, -1,7%; em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o de 5,2% em equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e\ncomunica\u00e7\u00e3o. As vendas do com\u00e9rcio varejista\napresentaram queda de 0,4% em fevereiro, comparativamente ao m\u00eas anterior, utilizando dados com\najuste sazonal, ap\u00f3s alta de 0,5% em janeiro e recuo\nde 0,5% em dezembro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Considerando-se dados\ndessazonalizados, foi registrada expans\u00e3o de 0,1% no\ntrimestre\nencerrado em fevereiro, em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior. No acumulado do ano e\nnos doze meses encerrados em fevereiro, o\ncom\u00e9rcio varejista cresceu 2,9% e 7,4%, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n45.\nConsiderados dados observados, as\nvendas do com\u00e9rcio ampliado apresentaram aumento interanual de 1,2% em fevereiro, com expans\u00e3o em seis\nsegmentos, destacando-se o\ncrescimento em artigos farmac\u00eauticos, m\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos,\nde perfumaria e cosm\u00e9ticos e em livros, jornais, revistas e\npapelaria, ambos 6,9%. No acumulado de doze meses encerrado em\nfevereiro, o com\u00e9rcio ampliado expandiu 7,8%, com \u00eanfase para o aumento das vendas de m\u00f3veis e\neletrodom\u00e9sticos, 10,4%; artigos farmac\u00eauticos, m\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos, de\nperfumaria e cosm\u00e9ticos, 10,2%; outros artigos de uso pessoal e dom\u00e9stico, 9,5%; e ve\u00edculos e motos,\npartes e pe\u00e7as, 8,4%. \n\n\u00a0\n\n46.\nAs vendas de autove\u00edculos pelas\nconcession\u00e1rias, incluindo autom\u00f3veis, comerciais leves, caminh\u00f5es e \u00f4nibus,\natingiram 283,9 mil unidades em mar\u00e7o,\nrepresentando retra\u00e7\u00e3o de 5,5% relativamente a igual per\u00edodo de\n2012. Na compara\u00e7\u00e3o com fevereiro, foi registrada expans\u00e3o de 1,2%, ap\u00f3s varia\u00e7\u00f5es de -15,8% e 2%\nem fevereiro e janeiro, respectivamente, de acordo com dados da Federa\u00e7\u00e3o Nacional\nda Distribui\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos Automotores (Fenabrave), dessazonalizados pelo\nBanco Central. No trimestre encerrado em mar\u00e7o, houve queda de 0,3% em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em dezembro,\nquando fora\nregistrado decr\u00e9scimo de 8,4%. No\nacumulado em doze meses, as vendas de autove\u00edculos cresceram 4%, resultado do\naumento de 6,8% nas vendas de autom\u00f3veis e de 0,8% nas de comerciais leves. Em oposi\u00e7\u00e3o, as vendas de\ncaminh\u00f5es e de \u00f4nibus declinaram 20,6% e 16,7%,\nrespectivamente.\n\n\u00a0\n\n47.\nO \u00edndice de quantum das importa\u00e7\u00f5es de bens de capital, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o\nCentro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior (Funcex) e ajustado sazonalmente pelo\nBanco Central, registrou eleva\u00e7\u00e3o mensal de 4,6% em mar\u00e7o.\nA an\u00e1lise dos dados observados indicou expans\u00f5es de 4,1% em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de\n2012, de 7,1% no acumulado do ano e de 1% nos doze meses terminados em mar\u00e7o.\n\n\u00a0\n\n48.\nA produ\u00e7\u00e3o de bens de capital cresceu 1,6% em fevereiro, acumulando expans\u00e3o de 4,7% no trimestre, relativamente ao finalizado em novembro, de acordo com dados dessazonalizados da Pesquisa\nIndustrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o F\u00edsica (PIM-PF), do IBGE. O resultado da categoria\nno m\u00eas repercutiu crescimento da produ\u00e7\u00e3o de equipamentos para o setor de energia el\u00e9trica,\n16,5%; de bens\nagr\u00edcolas, 11,1%; e de equipamentos para fins industriais, 7,9%; em oposi\u00e7\u00e3o ao recuo dos\nsegmentos de pe\u00e7as\nagr\u00edcolas, -49,6%, e de equipamentos de transporte, -1,7%. \n\n\u00a0\n\n49.\nA produ\u00e7\u00e3o de insumos t\u00edpicos da\nconstru\u00e7\u00e3o civil registrou retra\u00e7\u00e3o mensal de 1,4% em fevereiro, acumulando decr\u00e9scimo de 0,1% no\ntrimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em novembro,\nconsiderando dados dessazonalizados. Na s\u00e9rie com dados observados,\nregistrou-se decr\u00e9scimo interanual de 3,8% no\nm\u00eas e expans\u00e3o de 0,8%\nno acumulado em doze meses. \n\n\u00a0\n\n50.\nOs desembolsos do Banco Nacional de\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) somaram R$168,7 bilh\u00f5es no acumulado em doze meses encerrados\nem mar\u00e7o, resultado 21,8% superior a igual per\u00edodo de 2012, com destaque para o crescimento de 59% nos recursos destinados ao\ncom\u00e9rcio e servi\u00e7os, seguido pela agropecu\u00e1ria, 41%, e\nind\u00fastria,\n29%. No per\u00edodo, o segmento industrial absorveu 33% do total dos recursos liberados,\nseguido pela infraestrutura, 31%; com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 28%; e agropecu\u00e1ria, 8%.\n\n\u00a0\n\n51.\nA produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria geral recuou 2,5% em fevereiro, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo com dados\ndessazonalizados pelo IBGE, ap\u00f3s crescimento de 2,6% (revisado) em janeiro,\ninfluenciada pelas retra\u00e7\u00f5es de 2,7% e 1,9% nas ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o\ne extrativa, respectivamente. Por categorias de uso, foram registrados recuos na produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis,\n-6,8%; bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis, -2,1%; e bens intermedi\u00e1rios, -1,3%; em oposi\u00e7\u00e3o, bens de capital\napresentaram expans\u00e3o de 1,6%. Das 26 atividades da ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o consideradas na pesquisa, quatorze apresentaram queda de produ\u00e7\u00e3o\nno m\u00eas, com destaque para a ind\u00fastria farmac\u00eautica, -10,8%; mobili\u00e1rio, -9,9%; e ve\u00edculos\nautomotores, -9,1%; contrapondo-se ao crescimento de 36,2% e 9,6% nas\ndivis\u00f5es de fumo e outros equipamentos de transporte, respectivamente. A produ\u00e7\u00e3o\nda ind\u00fastria apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 0,3% no trimestre encerrado em fevereiro, ante o\nfinalizado em novembro, quando crescera 0,6%, repercutindo varia\u00e7\u00f5es de 0,9% na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o e de -2,9% na ind\u00fastria extrativa. A\nevolu\u00e7\u00e3o trimestral foi favorecida\npelo desempenho das ind\u00fastrias de vestu\u00e1rio, 6,8%; m\u00e1quinas, aparelhos e materiais el\u00e9tricos,\n5,6%; material eletr\u00f4nico e equipamento de\ncomunica\u00e7\u00e3o, 4,5%;\ne mobili\u00e1rio, 4,4%. Em sentido contr\u00e1rio, a ind\u00fastria de fumo apresentou queda de 36,4%. Considerados dados observados, a\nprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria registrou decr\u00e9scimo de 3,2%, em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas do ano anterior, influenciada pela\nqueda de 5% em bens de consumo e de 4,4% em bens intermedi\u00e1rios,\nparcialmente compensada pela expans\u00e3o de 9% em bens\nde capital. No primeiro bimestre\ndo ano, a expans\u00e3o de 1,1% decorreu do crescimento das ind\u00fastrias de bens de\ncapital, 13,3%, e de bens de consumo dur\u00e1veis, 4%, enquanto no acumulado em\ndoze meses encerrados em fevereiro, o decr\u00e9scimo de 1,9% refletiu, em especial,\na queda de 7,7% em bens de capital e de 1,5% em bens\nintermedi\u00e1rios. \n\n\u00a0\n\n52.\nO Nuci da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o\natingiu 84,1% em mar\u00e7o,\nest\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro, segundo dados dessazonalizados pela FGV. Foi registrada\nexpans\u00e3o de 1,8 p.p. na ind\u00fastria de bens de capital e estabilidade na de bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 queda\nde 0,4 p.p. em material\nde constru\u00e7\u00e3o\ne de 0,1 p.p. em bens\nintermedi\u00e1rios e bens de consumo dur\u00e1veis. Considerada a\ns\u00e9rie observada, o Nuci apresentou aumento de 0,3 p.p.\nem rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2012, atingindo 83,3%, resultado das eleva\u00e7\u00f5es de 2,6 p.p. em material de constru\u00e7\u00e3o, 1,7 p.p. em bens de\nconsumo dur\u00e1veis, 1,6 p.p. em bens de capital, e 0,2 p.p. em bens intermedi\u00e1rios. Em contraposi\u00e7\u00e3o, houve contra\u00e7\u00e3o de 0,6\np.p. em bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis.\n\n\u00a0\n\n53.\nA produ\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos montados atingiu\n319,1 mil unidades em mar\u00e7o,\nrepresentando alta de 6,6% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro, de acordo com dados da Associa\u00e7\u00e3o\nNacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores (Anfavea), dessazonalizados\npelo Banco Central. No primeiro trimestre\nde 2013, a produ\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos diminuiu 0,1%, em rela\u00e7\u00e3o ao quarto\ntrimestre de 2012. Considerando dados observados, a\nprodu\u00e7\u00e3o apresentou eleva\u00e7\u00f5es de 3,4%, em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de\n2012, de 12,1% no acumulado do ano e de 3,5% no per\u00edodo de doze meses encerrados em mar\u00e7o.\n\n\u00a0\n\n54.\nAinda segundo a Anfavea, o\nlicenciamento de autove\u00edculos nacionais registrou expans\u00e3o de 4% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro e retra\u00e7\u00e3o de 3,2% no\nprimeiro trimestre, de acordo com dados\ndessazonalizados pelo Banco Central. Considerados\ndados observados, houve queda de 0,4% em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de\n2012 e aumentos\nde 6,3% e 10,8% no acumulado do ano e em\ndoze meses, respectivamente. As exporta\u00e7\u00f5es de autove\u00edculos montados alcan\u00e7aram\n43,5 mil unidades em mar\u00e7o,\nrepresentando varia\u00e7\u00f5es de 3,1% em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas do ano anterior, de -0,2% no acumulado do ano e de -18,8% em doze meses. Considerada a s\u00e9rie dessazonalizada pelo\nBanco Central, as exporta\u00e7\u00f5es apresentaram eleva\u00e7\u00e3o de 10,9% no m\u00eas, ante fevereiro, e de\n21,3% no trimestre encerrado em mar\u00e7o,\nna compara\u00e7\u00e3o com o finalizado em dezembro. \n\n\u00a0\n\n55.\nDe acordo com o LSPA, do IBGE, referente a mar\u00e7o, a safra de gr\u00e3os do pa\u00eds dever\u00e1 totalizar 181,3 milh\u00f5es de toneladas em 2013, com varia\u00e7\u00f5es de 12% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de 2012 e de -1,2%\nem rela\u00e7\u00e3o ao progn\u00f3stico anterior. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 safra de 2012, o resultado\nreflete, sobretudo, aumento estimado de 23,2% para a produ\u00e7\u00e3o de soja. Quanto \u00e0s demais culturas,\nestimam-se expans\u00f5es de 14,8%,\n12,1%, 5,1% e 5% nas safras de feij\u00e3o, trigo, arroz e milho,\nrespectivamente. Projeta-se, adicionalmente, alta de 9,8% na safra de cana-de-a\u00e7\u00facar em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior.\n\n\u00a0\n\nExpectativas e\nsondagens\n\n\u00a0\n\n56.\nO ICC, considerados os dados\ndessazonalizados da Sondagem de Expectativas do Consumidor, da FGV, de\nabrang\u00eancia nacional, recuou\npelo sexto m\u00eas consecutivo, com varia\u00e7\u00e3o de -2% em\nmar\u00e7o, em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro,\natingindo 113,9 pontos, refletindo retra\u00e7\u00f5es de 3,4% no \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA) e de 1,5% no \u00cdndice de Expectativas (IE). Em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2012, o ICC registrou queda de 7%, resultado de varia\u00e7\u00f5es de -12,5%\nno ISA e de -3,5% no IE.\n\n\u00a0\n\n57.\nO ICS, calculado pela Sondagem de\nServi\u00e7os, da FGV, considerados dados com ajuste sazonal, aumentou 0,3% em mar\u00e7o, em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro, ao\npassar de 122,1 para 122,4 pontos, em consequ\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es de 1,7% no ISA e de -0,8% no\nIE. Na compara\u00e7\u00e3o com mar\u00e7o de 2012, o ICS apresentou queda de 5,5%, resultado dos recuos de 7,7% no\nISA e de 4% no IE.\n\n\u00a0\n\n58.\nO ICOM, calculado pela Sondagem\nConjuntural do Com\u00e9rcio, da FGV, atingiu 122,4 pontos em mar\u00e7o, 5,4% inferior a\nigual m\u00eas do ano anterior. O resultado refletiu a redu\u00e7\u00e3o de 8,9% no \u00cdndice de\nExpectativas (IE-COM) e o aumento de 0,1% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual\n(ISA-COM). No trimestre finalizado em mar\u00e7o, o ICOM registrou contra\u00e7\u00e3o de 2,3%\ncomparativamente ao mesmo per\u00edodo de 2012, influenciado pela varia\u00e7\u00e3o negativa\nde 6,4% no IE-COM, em oposi\u00e7\u00e3o ao avan\u00e7o de 4,1% no ISA-COM.\n\n\u00a0\n\n59.\nO ICI, considerados dados\ndessazonalizados da Sondagem Conjuntural da Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o, da FGV,\nap\u00f3s\npermanecer praticamente est\u00e1vel por dois meses consecutivos, recuou de 106,6 pontos para 105 pontos, representando retra\u00e7\u00e3o de 1,5%, resultado de varia\u00e7\u00f5es de -1,4% no ISA\ne de -1,6% no IE. Em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2012, o ICI apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 2,1%, refletindo aumentos de 0,7% no\nISA e de 3,6% no IE.\n\n\u00a0\n\n60.\nO \u00cdndice de Confian\u00e7a da Constru\u00e7\u00e3o\n(ICST), calculado pela Sondagem Conjuntural da Constru\u00e7\u00e3o, da FGV, atingiu 120,5\npontos em mar\u00e7o, representando contra\u00e7\u00e3o de 6,7% relativamente a igual m\u00eas do\nano anterior. O resultado refletiu redu\u00e7\u00f5es de 9,3% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual\n(ISA-ICST) e de 4,5% no \u00cdndice de Expectativas (IE-ICST). No trimestre\nfinalizado em mar\u00e7o, o ICST registrou retra\u00e7\u00e3o de 7,9% comparativamente ao\nmesmo per\u00edodo de 2012, influenciado pelas varia\u00e7\u00f5es negativas de 9,9% no\nISA-ICST e de 6,3% no IE-ICST.\n\n\u00a0\n\nMercado de\ntrabalho\n\n\u00a0\n\n61.\nSegundo dados divulgados do Cadastro\nGeral de Empregados e Desempregados (Caged) do MTE,\nforam criados 123 mil empregos formais em fevereiro, com\ndestaque para a abertura de 82,1 mil vagas em servi\u00e7os e de 33,5 mil vagas na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, em oposi\u00e7\u00e3o ao\nfechamento l\u00edquido de 10,4 mil postos no com\u00e9rcio e de 9,7 mil na agropecu\u00e1ria. No acumulado do ano foram geradas 152,3 mil vagas e, nos doze meses encerrados em fevereiro, 751,1 mil ante 269,5 mil\ne 1,4 milh\u00e3o, respectivamente, em iguais\nper\u00edodos de 2012. Em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de\nemprego formal, houve aumento mensal de 0,2% em rela\u00e7\u00e3o a janeiro, considerados dados dessazonalizados pelo Banco Central.\n\n\u00a0\n\n62.\nDe acordo com a PME do IBGE, realizada\nnas seis principais regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds, a taxa de desemprego aberto\natingiu 5,6% em fevereiro, com aumento de 0,2 p.p.\nem rela\u00e7\u00e3o a janeiro e recuo de 0,1 p.p. comparativamente a fevereiro de 2012. O resultado mensal refletiu retra\u00e7\u00f5es\nde 0,7% na ocupa\u00e7\u00e3o e de 0,6% na\nPopula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA). Em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2012, a ocupa\u00e7\u00e3o\ncresceu 1,6%, com destaque para a expans\u00e3o de 3,5% na ind\u00fastria. Considerando\ndados dessazonalizados pelo Banco Central, o desemprego recuou 0,2 p.p. em\nfevereiro, situando-se em 5,3%, mesmo patamar de agosto de 2012, o\nmenor da s\u00e9rie hist\u00f3rica. Segundo a mesma pesquisa, o rendimento\nm\u00e9dio real habitualmente recebido pelos trabalhadores registrou altas de 1,2% em rela\u00e7\u00e3o a janeiro e de\n2,4% na compara\u00e7\u00e3o com fevereiro de 2012. A massa salarial real apresentou eleva\u00e7\u00f5es de 0,5% e 4,1%, respectivamente, para os mesmos tipos de compara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito e\ninadimpl\u00eancia\n\n\u00a0\n\n63.\nO\nsaldo total de cr\u00e9dito do sistema financeiro,\nincluindo-se as\nopera\u00e7\u00f5es com recursos livres e direcionados, alcan\u00e7ou R$2.384 bilh\u00f5es em fevereiro, apresentando expans\u00f5es de 0,7% no m\u00eas e de 16,8% em doze\nmeses. A\nrela\u00e7\u00e3o cr\u00e9dito/PIB, que se manteve est\u00e1vel em 53,4%\nna compara\u00e7\u00e3o com janeiro, apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 4,6 p.p. relativamente a\nfevereiro de 2012. O saldo de opera\u00e7\u00f5es com recursos livres, equivalente a 58,5% do estoque total do sistema financeiro, cresceu 0,5% no m\u00eas e 12,8% em doze meses, refletindo varia\u00e7\u00f5es respectivas de -0,1% e de\n9,5% no saldo das opera\u00e7\u00f5es com pessoas\nf\u00edsicas e de\n1% e de 16,3% no\nsaldo com pessoas jur\u00eddicas. Os financiamentos com recursos\ndirecionados apresentaram acr\u00e9scimos respectivos de 1,1% e 22,9% nas mesmas bases comparativas, com destaque para os aumentos de 2%\ne 34,3%, respectivamente, nos financiamentos imobili\u00e1rios, no segmento de pessoas f\u00edsicas, e de 2,1% e 17,8%, na ordem, no cr\u00e9dito rural, entre as opera\u00e7\u00f5es destinadas a pessoas jur\u00eddicas. \n\n\u00a0\n\n64.\nA taxa m\u00e9dia geral de juros das\nopera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito do sistema financeiro apresentou alta de 0,1 p.p. em fevereiro, atingindo 18,7% a.a.,\nrepresentando queda de 5,1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2012. As taxas m\u00e9dias relativas aos segmentos de pessoas f\u00edsicas\ne de pessoas jur\u00eddicas alcan\u00e7aram, na ordem, 24,9% e 14%, correspondendo\na expans\u00e3o de 0,2 p.p.\ne estabilidade,\nrespectivamente, em rela\u00e7\u00e3o a janeiro, e recuos de 6,2 p.p. e de 4,2 p.p. na compara\u00e7\u00e3o com fevereiro de\n2012. \n\n\u00a0\n\n65.\nO prazo m\u00e9dio geral das concess\u00f5es de\nopera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito atingiu 86,8 meses em fevereiro,\nrepresentando retra\u00e7\u00e3o de 6,8 meses em rela\u00e7\u00e3o a janeiro e aumento de 9,6 meses\nna compara\u00e7\u00e3o com fevereiro de 2012. O\nprazo relativo ao segmento de pessoas f\u00edsicas subiu 0,3 m\u00eas e 18,2 meses, respectivamente, e o\nreferente a pessoas jur\u00eddicas recuou 12,5 meses em rela\u00e7\u00e3o a janeiro e aumentou 3,1 meses no acumulado em doze meses, alcan\u00e7ando 125,6 meses\npara pessoas f\u00edsicas e 57 meses para pessoas jur\u00eddicas.\n\n\u00a0\n\n66.\nA taxa de inadimpl\u00eancia do sistema\nfinanceiro, correspondente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com atrasos superiores a noventa dias,\nsituou-se em 3,7%\nem fevereiro, permanecendo est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o a janeiro e dezembro\ne recuando 0,1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas do ano anterior. O indicador referente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas\natingiu 5,4%, diminuindo 0,1 p.p. no m\u00eas e\n0,5 p.p. em doze meses, enquanto o relativo a pessoas jur\u00eddicas\nmanteve-se est\u00e1vel no\nm\u00eas, 2,3%, e registrou\neleva\u00e7\u00e3o de 0,1 p.p. em doze meses.\n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n67.\nDesde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a atividade econ\u00f4mica mundial segue em expans\u00e3o\nmoderada e desenvolvimento heterog\u00eaneo. Nos EUA, o PIB do quarto trimestre de\n2012 foi revisado de est\u00e1vel para 0,4%; a produ\u00e7\u00e3o industrial registrou\ncrescimento anualizado de 5% no primeiro trimestre, o maior ganho desde o\nprimeiro trimestre do ano anterior; e o mercado imobili\u00e1rio segue em\nrecupera\u00e7\u00e3o, com os pre\u00e7os dos im\u00f3veis residenciais e o licenciamento de novas\nconstru\u00e7\u00f5es em alta. No entanto, sinalizando que a recupera\u00e7\u00e3o da atividade\nsegue sujeita a riscos de baixa, foram gerados 88 mil postos de trabalho em\nmar\u00e7o \u2013 ante expectativa de 190 mil \u2013, ocorreram recuos dos PMIs industrial e\nde servi\u00e7os medidos pelo Institute for Supply Management (ISM), houve diminui\u00e7\u00e3o na confian\u00e7a do consumidor,\nmensurada pelo Conference Board, e\nqueda de 0,4% nas vendas no varejo. Na \u00c1rea do Euro, a despeito da recupera\u00e7\u00e3o\nde 0,4% da produ\u00e7\u00e3o industrial em fevereiro, a taxa de desemprego, em novo\nrecorde hist\u00f3rico, atingiu 12% no m\u00eas, e, em mar\u00e7o, o \u00edndice de sentimento\necon\u00f4mico apresentou nova queda, enquanto o PMI composto recuou a 46,5 pontos,\nmenor valor desde outubro de 2012. No Jap\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o industrial recuou 0,1%\nem fevereiro, por\u00e9m o PMI composto de mar\u00e7o atingiu 53,2 pontos, melhor\navalia\u00e7\u00e3o dos gerentes de compra nos \u00faltimos doze meses, perspectiva compat\u00edvel\ncom alta mensal de 1,7% das vendas no varejo, em fevereiro. Na China, o PIB do\nprimeiro trimestre registrou a segunda desacelera\u00e7\u00e3o consecutiva, crescimento\nde 6,6%, em base anualizada e dessazonalizada, ante o trimestre anterior. A\nperspectiva para o crescimento global neste ano, divulgada no World Economic Outlook de abril, do\nFundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), foi reduzida para 3,3%, de 3,5% na\nestimativa divulgada em janeiro, refletindo perspectivas de crescimento de 1,2%\npara as economias avan\u00e7adas e de 5,3% para as economias emergentes. \n\n\u00a0\n\n68.\nOs\nmercados financeiros operaram em ambiente de baixa volatilidade na maior parte\ndo per\u00edodo, desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, ressalvando-se a\neleva\u00e7\u00e3o do \u00edndice CBOE VIX para 17,3 pontos em 15 de abril, de 12,1 pontos na\nv\u00e9spera, refletindo tanto a divulga\u00e7\u00e3o do PIB da China quanto a explos\u00e3o de\nbombas na cidade de Boston. Nesse cen\u00e1rio, o\nd\u00f3lar apresentou\nbaixa oscila\u00e7\u00e3o, valorizando-se ante as moedas do Jap\u00e3o, Coreia, R\u00fassia e\nBrasil e desvalorizando-se ante o euro e \u00e0 libra esterlina. No mesmo per\u00edodo, a\nmaior parte das bolsas de valores apresentou perdas, entre elas, as da\nAlemanha, do Reino Unido, do Brasil, da China, da \u00cdndia, do M\u00e9xico e da R\u00fassia.\nEm sentido oposto, destaque-se nova valoriza\u00e7\u00e3o do \u00edndice Nikkei, acumulando\nalta de 27,7% no ano, at\u00e9 15 de abril. No mercado internacional de commodities, destaque-se a\nmanuten\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de redu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, decorrente\nda melhora na oferta dos gr\u00e3os e da lenta recupera\u00e7\u00e3o da atividade global. O \u00edndice S&P GSCI Commodity\nSpot e os respectivos sub\u00edndices para agr\u00edcolas, metais industriais e\nenergia registraram\nrecuos no per\u00edodo, com destaque para as\nbaixas nos pre\u00e7os do milho,\nda soja e do petr\u00f3leo do tipo Brent. \n\n\u00a0\n\n69.\nEm fevereiro, a\nvaria\u00e7\u00e3o anual do IPC global, dados do International\nFinancial Statistics (IFS), do FMI, aumentou para 3,6%, de 3,4% em janeiro,\nrefletindo a eleva\u00e7\u00e3o do \u00edndice nas economias avan\u00e7adas de 1,4% para 1,7%, e\nnas economias emergentes de 6,5% para 6,8%. \n\n\u00a0\n\n70.\nOs\nbancos centrais dos EUA, da \u00c1rea do Euro, do Jap\u00e3o e do Reino Unido mantiveram\nas respectivas taxas de juros oficiais nas m\u00ednimas\nhist\u00f3ricas,\nenquanto as autoridades monet\u00e1rias das principais\neconomias\nmaduras e emergentes mantiveram inalteradas suas taxas\nb\u00e1sicas, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de Col\u00f4mbia, M\u00e9xico, Hungria,\nTurquia\ne \u00cdndia, que reduziram. Destaque-se que\nno Jap\u00e3o, em 4\nde abril, houve altera\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica monet\u00e1ria com o objetivo de atingir,\nno menor prazo poss\u00edvel, a meta de infla\u00e7\u00e3o de 2%\na.a. Para tanto, o BoJ decidiu pela altera\u00e7\u00e3o e duplica\u00e7\u00e3o do programa de\ncompra de ativos e optou pelo monitoramento da base monet\u00e1ria\ncomo principal meta operacional, em detrimento do acompanhamento da taxa overnight n\u00e3o colateralizada, afirmando\nque pretende expandir a base monet\u00e1ria ao ritmo anual de \u00a560-70\ntrilh\u00f5es.\n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio exterior\ne reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n71.\nA balan\u00e7a comercial brasileira\napresentou superavit de US$161\nmilh\u00f5es em mar\u00e7o, resultado de exporta\u00e7\u00f5es de US$19,3 bilh\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es de\nUS$19,2 bilh\u00f5es. O deficit acumulado\nno primeiro trimestre do ano somou US$5,2 bilh\u00f5es, ante superavit de US$2,4 bilh\u00f5es em igual per\u00edodo de 2012, refletindo retra\u00e7\u00e3o\nde 3,1% nas exporta\u00e7\u00f5es e aumento de 11,6% nas importa\u00e7\u00f5es, pelo crit\u00e9rio de\nm\u00e9dia di\u00e1ria. A corrente de com\u00e9rcio registrou expans\u00e3o de 4,1% no per\u00edodo,\nconsideradas as m\u00e9dias di\u00e1rias, somando US$106,8 bilh\u00f5es. \n\n\u00a0\n\n72.\nAs reservas internacionais, nos conceitos\nliquidez e caixa, totalizaram US$376,9 bilh\u00f5es em mar\u00e7o, com redu\u00e7\u00e3o de US$1,7\nbilh\u00e3o e acr\u00e9scimo de US$3,8 bilh\u00f5es, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao final de\n2012. No m\u00eas, n\u00e3o houve interven\u00e7\u00e3o a vista no mercado dom\u00e9stico de c\u00e2mbio. O\nBanco Central liquidou US$2,8 bilh\u00f5es, j\u00e1 programados, em recompras de linhas,\nencerrando o estoque de linhas com recompra.\n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n73.\nAp\u00f3s\na reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o, a curva de juros dom\u00e9stica apresentou eleva\u00e7\u00e3o em\ntoda sua extens\u00e3o, com maior modera\u00e7\u00e3o para os prazos mais longos. Dentre os\nfatores determinantes para esse movimento, destacam-se a divulga\u00e7\u00e3o de \u00edndices\nde infla\u00e7\u00e3o corrente ainda pressionados, incluindo as diversas medidas de\nn\u00facleo, a manuten\u00e7\u00e3o das proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o em valores elevados e a\nexpectativa dos agentes quanto ao in\u00edcio do ciclo de aperto monet\u00e1rio pelo\nBanco Central. Entre 4 de mar\u00e7o e 15 de abril de 2013, as taxas de juros de um,\ntr\u00eas e seis meses aumentaram 0,36 p.p., 0,59 p.p. e 0,64 p.p., respectivamente.\nAs taxas para os prazos de um, dois e tr\u00eas anos aumentaram 0,64 p.p., 0,44 p.p.\ne 0,32 p.p., respectivamente. A taxa real de juros, medida pelo quociente entre\na taxa nominal de um ano e a expectativa de infla\u00e7\u00e3o (suavizada) para os\npr\u00f3ximos doze meses, aumentou de 1,98%, em 4 de mar\u00e7o, para 2,77%, em 15 de\nabril, movimento esse que resultou do efeito combinado da eleva\u00e7\u00e3o das taxas de\njuros nominais e da redu\u00e7\u00e3o das expectativas de infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n74.\nEm\n11 de mar\u00e7o, o Banco Central realizou leil\u00e3o de swap cambial reverso com vencimento em 2 de maio, em montante\nequivalente a US$1,0 bilh\u00e3o. Em 27 de mar\u00e7o, realizou leil\u00e3o de swap cambial tradicional, de vencimento\nem 2 de maio, com montante equivalente ao da opera\u00e7\u00e3o anterior. Como resultado\ndas opera\u00e7\u00f5es no per\u00edodo, o Banco Central teve sua posi\u00e7\u00e3o l\u00edquida em contratos\nde swap cambial reduzida a\nzero. \n\n\u00a0\n\n75.\nNa\nadministra\u00e7\u00e3o da liquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco Central\nrealizou, semanalmente, de 5 de mar\u00e7o a 15 de abril, opera\u00e7\u00f5es compromissadas\ncom prazo de tr\u00eas e de seis meses, tomando recursos no valor de R$138,5 bilh\u00f5es\ne R$17,2 bilh\u00f5es, respectivamente. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das\nopera\u00e7\u00f5es de longo prazo aumentou de R$361,1 bilh\u00f5es, entre 15 de janeiro e 4\nde mar\u00e7o, para R$419,7 bilh\u00f5es, entre 5 de mar\u00e7o e 15 de abril. No mesmo\nper\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00e3o compromissada com prazo de 29 dias \u00fateis, reduzindo\no saldo di\u00e1rio m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es tomadoras de curto prazo para R$168,6\nbilh\u00f5es. O Banco Central atuou, ainda, por meio de opera\u00e7\u00f5es compromissadas de\ncurt\u00edssimo prazo, em 29 ocasi\u00f5es, sendo em 28 delas como tomador de recursos.\nRealizou, tamb\u00e9m, opera\u00e7\u00f5es de nivelamento, ao final do dia, com prazo de dois\ndias \u00fateis. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio tomador dessas opera\u00e7\u00f5es de curt\u00edssimo prazo\nfoi de R$93,5 bilh\u00f5es no per\u00edodo. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque total dos\ncompromissos de recompra do Banco Central aumentou de R$624,1 bilh\u00f5es, entre 15\nde janeiro e 4 de mar\u00e7o, para R$681,7 bilh\u00f5es, entre 5 de mar\u00e7o e 15 de abril.\nConsiderando-se o per\u00edodo entre 4 de mar\u00e7o e 15 de abril, o estoque dos\ncompromissos de recompra aumentou de R$624,8 bilh\u00f5es para R$698,6 bilh\u00f5es. O\nprincipal fator que contribuiu para a expans\u00e3o da liquidez no per\u00edodo foi o\nresgate l\u00edquido de t\u00edtulos pelo Tesouro Nacional. \n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 186, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]