[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2012-10-18T03:00:00Z", "Titulo": "170\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2012-10-17T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade\necon\u00f4mica\n\nExpectativas\ne sondagens\n\nMercado\nde trabalho\n\nCr\u00e9dito\ne inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente\nexterno\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 9 e 10/10/2012\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (9/10) e do 20\u00ba\nandar (10/10) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h20 (9/10) e\n16h52 (10/10) \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h57 (9/10) e 19h53 (10/10) \n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes no dia 9)\n\nAdriana Soares Sales\n\u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 10)\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nGeraldo Pereira\nJ\u00fanior \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais \n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes no dia 9)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o mensal do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor\nAmplo (IPCA) avan\u00e7ou para 0,57% em setembro (de 0,41% em agosto). Dessa forma,\na infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses alcan\u00e7ou 5,28% ante 7,31% em setembro de\n2011. Os pre\u00e7os livres variaram 5,93% em doze meses at\u00e9 setembro (7,79% em setembro\nde 2011), e os pre\u00e7os administrados, 3,44% (6,17% em setembro de 2011). Entre\nos pre\u00e7os livres, os dos bens comercializ\u00e1veis aumentaram 3,37% em doze meses\nat\u00e9 setembro (6,52% em setembro de 2011), e os dos bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 8,28%\n(8,88% em setembro de 2011). O grupo de alimentos e bebidas, ainda sensibilizado\npor fatores clim\u00e1ticos, externos e dom\u00e9sticos, registrou alta de 1,26% nos\npre\u00e7os em setembro (0,64% em setembro de 2011) e atingiu varia\u00e7\u00e3o de 9,53% em\ndoze meses. Os pre\u00e7os dos servi\u00e7os aumentaram 0,51% em setembro (0,49% em agosto)\ne 7,89% em doze meses (9,03% em setembro de 2011). Em s\u00edntese, a infla\u00e7\u00e3o\nde servi\u00e7os ainda segue em n\u00edveis elevados, e h\u00e1 press\u00f5es localizadas no\nsegmento de alimentos e bebidas.\n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente calculadas pelo\nBanco Central passou de 0,43% em agosto para 0,47% em setembro. Por sua vez, no\nacumulado em doze meses, a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das cinco medidas de n\u00facleo se\ndeslocou de 5,26% em agosto para 5,23% em setembro. O n\u00facleo do IPCA por\nm\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o deslocou-se de 0,50% em agosto para 0,49% em setembro,\ne o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o passou de 0,42% para 0,49% no\nmesmo per\u00edodo. De modo similar, o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o avan\u00e7ou de 0,45%\nem agosto para 0,51% em setembro. Ao mesmo tempo, o n\u00facleo por exclus\u00e3o, que\ndescarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e combust\u00edveis, avan\u00e7ou de 0,40%\nem agosto para 0,47% em setembro, e o n\u00facleo por exclus\u00e3o de monitorados e de\nalimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio passou de 0,40% em agosto para 0,39% em setembro. \n\n\u00a0\n\n3.\nA infla\u00e7\u00e3o mais ampla, medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os\n\u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) ficou em 0,88% em setembro, depois de\nregistrar alta de 1,29% em agosto, resultando em infla\u00e7\u00e3o acumulada de 8,17% em\ndoze meses (7,45% em setembro de 2011). O principal componente desse indicador,\no \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA), variou 9,18% em doze meses at\u00e9 setembro,\ninfluenciado por forte alta no segmento agropecu\u00e1rio (18,06%), impactado por\nchoques de oferta. Na desagrega\u00e7\u00e3o segundo o est\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o, observou-se,\nna mesma base de compara\u00e7\u00e3o, avan\u00e7o de 11,84% nos pre\u00e7os de mat\u00e9rias-primas\nbrutas, de 9,76% nos de bens intermedi\u00e1rios e de 6,13% nos de bens finais. A\ninfla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo\ncomponente mais importante do IGP-DI, ficou em 5,73% em doze meses at\u00e9 setembro\n(7,13% em setembro\nde 2011). O \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor\npeso no IGP\u2011DI, variou 7,49%, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, impulsionado\npelo aumento no custo da m\u00e3o de obra. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao\nProdutor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo Instituto\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), avan\u00e7ou 0,53% em agosto (0,50% em\njulho) e 7,53% no acumulado em doze meses. O Copom avalia que os efeitos do\ncomportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o para os consumidores\ndepender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das expectativas dos\nformadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria futura da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4. O \u00cdndice de Atividade\nEcon\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativa para a produ\u00e7\u00e3o mensal\ndos tr\u00eas setores da economia, bem como para os impostos sobre produtos, e\nconstitui importante indicador coincidente da atividade econ\u00f4mica. Considerando-se\nos dados ajustados sazonalmente, o IBC-Br avan\u00e7ou 0,4% em julho, ap\u00f3s crescer\n0,6% em junho. Dessa forma, o indicador atingiu crescimento de 0,6% no\ntrimestre de maio a julho, em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre imediatamente anterior, e\nalta de 1,5% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano anterior. Assim, a varia\u00e7\u00e3o\nacumulada em doze meses permaneceu est\u00e1vel, em 1,2%, em julho. Por sua vez, o\n\u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC), da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV),\nmostrou crescimento em setembro, depois de quatro recuos consecutivos, com\nmelhora tanto na percep\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es presentes da economia como no\ncomponente que diz respeito \u00e0s expectativas. Da mesma forma, o \u00cdndice de\nConfian\u00e7a do Setor de Servi\u00e7os (ICS) subiu, ap\u00f3s cinco recuos consecutivos,\nimpulsionado por melhora expressiva nas expectativas.\n\n\u00a0\n\n5.\nOs Indicadores de Condi\u00e7\u00f5es de Cr\u00e9dito, constru\u00eddos pelo\nBanco Central com base em consulta trimestral realizada com institui\u00e7\u00f5es\nrepresentativas de cada segmento do mercado de cr\u00e9dito, evidenciam, em geral,\ncondi\u00e7\u00f5es mais flex\u00edveis no quarto trimestre de 2012 em compara\u00e7\u00e3o ao terceiro.\nEspecialmente sobre o cr\u00e9dito \u00e0s pessoas jur\u00eddicas (grandes empresas e micro,\npequenas e m\u00e9dias empresas), a an\u00e1lise sugere cen\u00e1rio moderadamente mais\nflex\u00edvel, em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior, no que se refere \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o de\nnovas linhas de cr\u00e9dito. Em rela\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito voltado ao consumo, a\nexpectativa para o quarto trimestre indica leve recupera\u00e7\u00e3o no percentual de aprova\u00e7\u00e3o\nde cr\u00e9dito. Para o cr\u00e9dito habitacional, apesar da demanda em n\u00edveis superiores\naos observados de julho a setembro de 2012, a expectativa de aprova\u00e7\u00e3o de novas\nlinhas tende a ser similar \u00e0 verificada no trimestre anterior.\n\n\u00a0\n\n6.\nO IBGE divulgou informa\u00e7\u00f5es\nsobre o Produto Interno Bruto (PIB) do\u00a0segundo trimestre de 2012. A\nexpans\u00e3o da atividade foi de 0,5% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre do ano anterior\ne de 0,4% ante o primeiro trimestre de 2012, segundo dados dessazonalizados.\nDessa forma, a taxa de crescimento acumulada em quatro trimestres recuou de\n1,9% para 1,2%, ratificando a vis\u00e3o de que a economia tem crescido abaixo do\nseu potencial. Do ponto de vista da oferta agregada, o setor de servi\u00e7os e a agropecu\u00e1ria\ncresceram 0,7% e 4,9%, respectivamente, na compara\u00e7\u00e3o com o trimestre anterior,\ne a produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria apresentou recuo de 2,5%, nessa mesma base de\ncompara\u00e7\u00e3o. Sob a \u00f3tica da demanda agregada, houve expans\u00e3o de 0,6% no consumo\ndas fam\u00edlias e de 1,1% no consumo do governo, e contra\u00e7\u00e3o de 0,7% na Forma\u00e7\u00e3o\nBruta de Capital Fixo (FBCF), em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior. Por sua vez, a\ncontribui\u00e7\u00e3o do setor externo foi negativa, com retra\u00e7\u00e3o de 3,9% das\nexporta\u00e7\u00f5es e expans\u00e3o de 1,9% das importa\u00e7\u00f5es. Em particular, foram\nnegativamente impactadas as vendas externas para a Argentina e para a Uni\u00e3o\nEuropeia. Em suma, a demanda dom\u00e9stica, impulsionada pela expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito, bem como pelo crescimento do emprego e da renda, tem sido o principal\nfator de sustenta\u00e7\u00e3o da atividade.\n\n\u00a0\n\n7.\nA\natividade fabril registrou a terceira varia\u00e7\u00e3o mensal positiva consecutiva em\nagosto, de acordo com a s\u00e9rie da produ\u00e7\u00e3o industrial geral dessazonalizada\npelo IBGE. A produ\u00e7\u00e3o industrial aumentou 1,5% em agosto, ap\u00f3s avan\u00e7o de 0,5%\nem julho. Houve crescimento da produ\u00e7\u00e3o em 20 dos 27 ramos de atividade. Na\ncompara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano anterior, a produ\u00e7\u00e3o recuou 1,9% em agosto e\n2,9% no acumulado em doze meses. Sob o crit\u00e9rio da m\u00e9dia m\u00f3vel trimestral,\nhouve avan\u00e7o de 0,8% na produ\u00e7\u00e3o industrial de junho a agosto. No que se refere\nao faturamento da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, houve crescimento real de 7,0% em\nagosto, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior, a despeito de recuo de 2,1% no\nn\u00famero de horas trabalhadas, segundo dados da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria\n(CNI).\n\n\u00a0\n\n8.\nEntre\nas categorias de uso da ind\u00fastria, segundo dados dessazonalizados\npelo IBGE, houve crescimento de 2,6% na produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis em\nagosto, o terceiro avan\u00e7o mensal consecutivo. A produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo\nsemidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis registrou expans\u00e3o de 1,2% em agosto, a de bens de\ncapital, crescimento de 0,3%, e a de bens intermedi\u00e1rios, avan\u00e7o de 2,0%. No\nque se refere ao crescimento acumulado em doze meses at\u00e9 agosto, a produ\u00e7\u00e3o de\nbens de consumo dur\u00e1veis variou -8,0%; a de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o\ndur\u00e1veis, -0,7%; a de bens de capital, -8,5%; e a de bens intermedi\u00e1rios, -1,6%.\n\n\u00a0\n\n9.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME), sem ajuste sazonal, recuou para 5,3% em agosto, 0,7\nponto percentual (p.p.) abaixo da registrada em agosto\nde 2011. De acordo com a s\u00e9rie dessazonalizada pelo\nBanco Central, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o passou de 5,3% em julho para 5,2% em agosto,\nmenor valor da s\u00e9rie iniciada em mar\u00e7o de 2002. Em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2011,\nhouve expans\u00e3o de 1,5% da popula\u00e7\u00e3o ocupada e de 0,7% da Popula\u00e7\u00e3o\nEconomicamente Ativa (PEA). O menor ritmo de crescimento da PEA no passado\nrecente tem contribu\u00eddo para a estabilidade, em n\u00edveis baixos, das taxas de\ndesemprego, a despeito da modera\u00e7\u00e3o no ritmo de cria\u00e7\u00e3o de vagas. Ainda de\nacordo com a PME, o rendimento m\u00e9dio real habitual cresceu 2,3% em agosto,\ncomparado a igual m\u00eas do ano anterior. Como consequ\u00eancia, a massa salarial\nreal, considerando-se o rendimento m\u00e9dio da popula\u00e7\u00e3o ocupada nas seis regi\u00f5es\nmetropolitanas, cresceu 3,8% em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2011. Dados divulgados pelo\nMinist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) mostram que, em agosto, houve cria\u00e7\u00e3o de\n100,9 mil postos de trabalho formais (190,4 mil em agosto de 2011). Os setores\nque mais contribu\u00edram para esse aumento no n\u00famero de empregos formais no m\u00eas,\nem termos absolutos, foram o setor de servi\u00e7os e o de com\u00e9rcio. Em suma, o\nconjunto de dados dispon\u00edveis indica que, embora o mercado de trabalho continue\nrobusto, h\u00e1 sinais de modera\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n10.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio ampliado cresceu 10,2% em julho, em rela\u00e7\u00e3o a\njulho de 2011, amparado, em parte, por est\u00edmulos fiscais. Na compara\u00e7\u00e3o m\u00eas a\nm\u00eas, com base na s\u00e9rie com ajuste sazonal, houve queda de 1,5% em julho, ap\u00f3s\nexpans\u00e3o de 6,2% em junho. Dessa forma, a taxa de crescimento acumulada em doze\nmeses at\u00e9 julho ficou em 5,9%, com expans\u00e3o em todos os dez segmentos pesquisados,\ndestacando-se equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e\ncomunica\u00e7\u00e3o (19,9%) e m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos (14,2%). Desde outubro de 2011,\na FGV, em parceria com o Banco Central, divulga o \u00cdndice de Confian\u00e7a do\nCom\u00e9rcio (ICOM). Esse indicador retrata o estado atual e sinaliza a evolu\u00e7\u00e3o da\natividade comercial de forma mais tempestiva. Em setembro, o \u00edndice avan\u00e7ou\npelo segundo m\u00eas consecutivo. Nos pr\u00f3ximos meses, a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio\ncontinuar\u00e1 a ser influenciada pelas transfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo\nde crescimento da massa salarial real, pela redu\u00e7\u00e3o nos custos de empr\u00e9stimos e\npela expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n11.\nO\nN\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, mostrou\neleva\u00e7\u00e3o em setembro (84,9%), ficando 0,5 p.p. acima\ndo observado em setembro de 2011. Na s\u00e9rie com ajuste sazonal calculada pela\nFGV, o Nuci ficou em 84,1% em setembro \u2013 maior valor\ndesde julho de 2011 \u2013, 0,5 p.p. acima do registrado\nem setembro de 2011 e 2,6 p.p. abaixo do m\u00e1ximo da\ns\u00e9rie hist\u00f3rica registrado em junho de 2008. A utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade se\nintensificou no setor de bens de consumo, que atingiu 86,7%, e recuou no de\nbens de capital, para 82,0%. No setor de bens intermedi\u00e1rios e de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, os n\u00edveis ficaram em 85,1% e em 88,0%, respectivamente. Ainda de\nacordo com a FGV, o \u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria segue em recupera\u00e7\u00e3o\ngradual e atingiu o maior valor desde julho de 2011 na s\u00e9rie dessazonalizada, em raz\u00e3o, principalmente, de melhoras no\nindicador de expectativas. A propor\u00e7\u00e3o de empresas que reportaram estoques em\nn\u00edveis normais aumentou desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom.\n\n\u00a0\n\n12.\nO\nsaldo da balan\u00e7a comercial acumulado em doze meses continuou em trajet\u00f3ria de queda,\nrecuando para US$22,5 bilh\u00f5es em setembro. Esse resultado adveio de exporta\u00e7\u00f5es\nde US$246,6 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$224,2 bilh\u00f5es, associadas a\nvaria\u00e7\u00f5es de -0,1% e de 3,6%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o aos doze meses\nanteriores. Por sua vez, o deficit em transa\u00e7\u00f5es\ncorrentes acumulado em doze meses atingiu US$49,7 bilh\u00f5es em agosto,\nequivalente a 2,1% do PIB. J\u00e1 os investimentos estrangeiros diretos totalizaram\nUS$65,8 bilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 agosto, equivalentes a 2,8% do PIB, superando\na necessidade de financiamento externo.\n\n\u00a0\n\n13.\nA\neconomia global enfrenta per\u00edodo de incerteza acima da usual, com perspectivas\nde baixo crescimento por per\u00edodo prolongado. Apesar do ambiente de riscos\nelevados, a volatilidade e a avers\u00e3o ao risco diminu\u00edram, desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom, em parte influenciadas por a\u00e7\u00f5es n\u00e3o convencionais de\npol\u00edtica monet\u00e1ria em importantes economias maduras. Altas taxas de desemprego\npor longo per\u00edodo, aliadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de ajustes fiscais, ao limitado\nespa\u00e7o para a\u00e7\u00f5es antic\u00edclicas e a incertezas pol\u00edticas, traduzem-se em\nproje\u00e7\u00f5es de baixo crescimento em economias maduras. O indicador antecedente\ncomposto divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento\nEcon\u00f4mico (OCDE), referente a agosto, aponta ainda maior modera\u00e7\u00e3o no\ncrescimento nas principais economias. No mesmo sentido, os indicadores\ndesagregados do Purchasing Managers Index (PMI) referentes a setembro sugerem atividade\nglobal moderada \u2013 apesar de alguma melhora na margem nos Estados Unidos (EUA) \u2013,\ndestacando-se a desacelera\u00e7\u00e3o no setor manufatureiro. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, as economias maduras persistem com posturas fortemente\nacomodat\u00edcias. Medidas n\u00e3o convencionais anunciadas por economias maduras devem\naumentar a liquidez nos respectivos mercados, bem como pre\u00e7os de commodities, no curto prazo. Mesmo\nassim, os n\u00facleos de infla\u00e7\u00e3o continuam em n\u00edveis moderados nos EUA, na Zona do\nEuro e no Jap\u00e3o. Nas economias emergentes, de modo geral, o vi\u00e9s da pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria se apresenta expansionista, o que se conjuga, em alguns casos, com\npol\u00edticas antic\u00edclicas adicionais. \u00a0\n\n\u00a0\n\n14.\nO\npre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo do tipo Brent manteve-se acima de US$110.\nCabe ressaltar que a ainda maior complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor\ndo petr\u00f3leo tende a acentuar o comportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo,\ntamb\u00e9m, da baixa previsibilidade de alguns componentes da demanda global e do\nfato de o crescimento da oferta depender de projetos de investimentos de longa\nmatura\u00e7\u00e3o e de elevado risco.\u00a0Conforme medidos pelo Commodity Research\nBureau (CRB), desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, os pre\u00e7os internacionais das\ncommodities met\u00e1licas avan\u00e7aram 2,5%, enquanto as agr\u00edcolas recuaram 1,0%.\nAssim, em rela\u00e7\u00e3o aos valores m\u00e1ximos observados em abril de 2011, as varia\u00e7\u00f5es\nalcan\u00e7am -21,7% e -12,7%, respectivamente.\u00a0Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os\nde Alimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e\nAlimenta\u00e7\u00e3o (FAO), acumula recuo de 9,3% at\u00e9 setembro, ante o pico registrado\nem fevereiro de 2011. No passado recente, a alta volatilidade dos pre\u00e7os das commodities\nfoi influenciada pela ampla liquidez global, em contexto no qual os mercados\nfinanceiros se ajustam \u00e0s novas expectativas de crescimento e \u00e0 volatilidade\nnos mercados de c\u00e2mbio. Prospectivamente, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que a redu\u00e7\u00e3o nas\nmetas de crescimento da China e da \u00cdndia, aliada \u00e0 fragilidade da economia\nmundial, tende a gerar press\u00f5es baixistas sobre os pre\u00e7os de commodities\nno m\u00e9dio prazo. \n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n15.\nOs\nchoques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es\ncontempla as seguintes hip\u00f3teses:\n\na)\na\nproje\u00e7\u00e3o para o reajuste no pre\u00e7o da gasolina, para o acumulado em 2012, foi\nmantida em 0%, valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de agosto;\n\nb)\na\nproje\u00e7\u00e3o para o reajuste no pre\u00e7o do g\u00e1s de buj\u00e3o, para o acumulado em 2012, permaneceu\nem 0%, valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de agosto;\n\nc)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste da tarifa de telefonia fixa, para o acumulado em 2012,\nreduziu-se para -1,3% ante -1,0% considerado na reuni\u00e3o do Copom de agosto, e a\nde eletricidade manteve-se em 1,4%, valor considerado na reuni\u00e3o de agosto; \n\nd)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a item, para o conjunto de pre\u00e7os\nadministrados por contrato e monitorados para o acumulado de 2012 manteve-se em\n3,6%, valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de agosto; e\n\ne)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e\nmonitorados para o acumulado de 2013 reduziu-se para 2,4% ante 4,5%\nconsiderados na reuni\u00e3o do Copom de agosto. Essa proje\u00e7\u00e3o baseia-se em modelos\nde determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que consideram, entre outras\nvari\u00e1veis, componentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida\npelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP). Cabe destacar que, em grande parte, o recuo\nna proje\u00e7\u00e3o para 2013 se deve \u00e0 redu\u00e7\u00e3o estimada nas tarifas de energia\nel\u00e9trica.\n\n\u00a0\n\n16. A trajet\u00f3ria estimada\npara a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360 dias indica spread sobre a taxa\nSelic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de -27 pontos base (p.b.) e 27 p.b. para o quarto\ntrimestre de 2012 e de 2013, respectivamente.\n\n\n\u00a0\n\n17. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica\nfiscal, considera-se gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rio em\ntorno de 3,10% do PIB em 2012. Al\u00e9m disso, admite-se, como hip\u00f3tese de\ntrabalho, a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rio de cerca de\n3,10% do PIB, sem ajustes, em 2013, conforme par\u00e2metros constantes da Lei de\nDiretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) \u2013 2013. Para 2014, admite-se, como hip\u00f3tese de\ntrabalho, a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rio de 3,10% do\nPIB, sem ajustes.\n\n\u00a0\n\n18. No conjunto das\nproje\u00e7\u00f5es, est\u00e3o incorporadas as estimativas de redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros neutra\nidentificada nos \u00faltimos anos.\n\n\u00a0\n\n19. O cen\u00e1rio central n\u00e3o\ncontempla a ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados financeiros\ninternacionais, mas considera as estimativas dos impactos causados por mudan\u00e7as\nno cen\u00e1rio externo sobre a economia brasileira. Em particular, incorpora o\nefeito estimado do recente choque de oferta no segmento de commodities\nagr\u00edcolas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n20. Desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de\nRelacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin)\npara a varia\u00e7\u00e3o do IPCA em 2012 elevou-se de 5,19% para 5,42%. Para 2013, a\nmediana das proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o reduziu-se de 5,50% para 5,44%. Nos casos\nespec\u00edficos de bancos, gestoras de recursos e demais institui\u00e7\u00f5es (empresas do\nsetor real, distribuidoras, corretoras, consultorias e outras), a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es para 2012 deslocou-se de 5,20%, 5,19% e 5,19% para 5,39%, 5,44% e\n5,40%, respectivamente. Para 2013, a mediana das proje\u00e7\u00f5es deslocou-se de\n5,50%, 5,67% e 5,46% para 5,47%, 5,51% e 5,40%, na mesma ordem.\n\n\u00a0\n\n21. O cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio em\nR$2,05/US$ e da taxa Selic em 7,50% ao ano (a.a.) em todo o horizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, a\nproje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2012 manteve-se est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao valor\nconsiderado na reuni\u00e3o do Copom de agosto e se encontra acima do valor central\nde 4,5% para a meta fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio\nde mercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas\npelo Gerin com analistas de mercado, no per\u00edodo\nimediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2012\nmanteve-se est\u00e1vel, acima do valor central da meta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2013,\na proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o reduziu-se em ambos os cen\u00e1rios, mas ainda se posiciona,\nnos dois casos, acima do valor central da meta. Para o terceiro trimestre de\n2014, a proje\u00e7\u00e3o encontra-se acima do valor central da meta em ambos os\ncen\u00e1rios.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n22.\nO\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais\nduradoura a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n23.\nA\nevid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas levam ao aumento dos pr\u00eamios de risco,\ntanto para o financiamento privado quanto para o p\u00fablico, e ao encurtamento dos\nhorizontes de planejamento, tanto das fam\u00edlias quanto das empresas.\nConsequentemente, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem os investimentos e o\npotencial de crescimento da economia, al\u00e9m de terem efeitos regressivos sobre a\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda. Dito de outra forma, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas n\u00e3o\ntrazem qualquer resultado duradouro em termos de crescimento da economia e do\nemprego, mas, em contrapartida, trazem preju\u00edzos permanentes para essas\nvari\u00e1veis no m\u00e9dio e no longo prazo. Assim, a estrat\u00e9gia adotada pelo Copom\nvisa assegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas, o que\nexige a pronta corre\u00e7\u00e3o de eventuais desvios em rela\u00e7\u00e3o a essa trajet\u00f3ria. Tal\nestrat\u00e9gia leva em conta as defasagens do mecanismo de transmiss\u00e3o e \u00e9 a mais\nindicada para lidar com a incerteza inerente ao processo de formula\u00e7\u00e3o e de\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n24.\nO\nCopom considera que, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade\nfinanceira global permaneceram elevados, em particular os derivados do processo\nde desalavancagem em curso nos principais blocos\necon\u00f4micos. O Comit\u00ea entende que, de modo geral, mantiveram-se inalteradas as\nperspectivas de atividade global moderada, e pouco se alteraram as restri\u00e7\u00f5es\n\u00e0s quais estavam expostas diversas economias maduras. Nota ainda que, nessas\neconomias, parece limitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e\nprevalece um cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o fiscal neste e nos pr\u00f3ximos anos. Al\u00e9m disso,\nem importantes economias emergentes, apesar da resili\u00eancia\nda demanda dom\u00e9stica, o ritmo de atividade permaneceu moderado. Por outro lado,\ndesde a pen\u00faltima reuni\u00e3o, surgiram evid\u00eancias de press\u00f5es localizadas de\npre\u00e7os, decorrentes de um choque desfavor\u00e1vel de oferta no segmento de commodities agr\u00edcolas. Para o Comit\u00ea,\nesse choque tende a ser menos intenso e menos duradouro do que o ocorrido em\n2010/2011, bem como tende a reverter no m\u00e9dio prazo. Dessa forma, apesar de ter\nmanifestado vi\u00e9s inflacion\u00e1rio no curto prazo, o cen\u00e1rio internacional se\nmostra desinflacion\u00e1rio no m\u00e9dio prazo.\n\n\u00a0\n\n25.\nPara\no Copom, acumulam-se evid\u00eancias que apoiam a vis\u00e3o de que a transmiss\u00e3o dos\ndesenvolvimentos externos para a economia brasileira se materializa por\ninterm\u00e9dio de diversos canais, entre outros, modera\u00e7\u00e3o da corrente de com\u00e9rcio,\nmodera\u00e7\u00e3o do fluxo de investimentos e condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito mais restritivas.\nTamb\u00e9m constitui canal de transmiss\u00e3o de grande import\u00e2ncia a repercuss\u00e3o sobre\na confian\u00e7a de empres\u00e1rios. \n\n\u00a0\n\n26.\nO\nCopom pondera que s\u00e3o favor\u00e1veis as perspectivas para a atividade econ\u00f4mica\nneste e nos pr\u00f3ximos semestres, com alguma assimetria entre os diversos setores. Essa avalia\u00e7\u00e3o encontra suporte em\nsinais que apontam expans\u00e3o moderada da oferta de cr\u00e9dito, tanto para pessoas\nf\u00edsicas quanto para pessoas jur\u00eddicas, e no fato de a confian\u00e7a de consumidores\ne, em menor escala, de empres\u00e1rios, encontrar-se em n\u00edvel elevado, e em ascens\u00e3o.\nO Comit\u00ea entende, adicionalmente, que a atividade dom\u00e9stica continuar\u00e1 a ser\nfavorecida pelas transfer\u00eancias p\u00fablicas, bem como pelo vigor do mercado de\ntrabalho, que se reflete em taxas de desemprego historicamente baixas e em\ncrescimento dos sal\u00e1rios, apesar de certa acomoda\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n27.\nO\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses tende a se\ndeslocar na dire\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de metas, ainda que de forma n\u00e3o linear. \n\n\u00a0\n\n28.\nO\nCopom observa que o cen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a\nmaterializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias com as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais.\nImporta destacar que a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios\ncompat\u00edveis com as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de\ninfla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de contribuir para arrefecer o descompasso entre as taxas de\ncrescimento da demanda e da oferta, solidificar\u00e1 a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da\nraz\u00e3o d\u00edvida p\u00fablica sobre produto e a percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente\nmacroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo prazo. \n\n\u00a0\n\n29.\nO\nCopom destaca que o cen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito. Ainda sobre esse mercado, o Comit\u00ea considera oportunas iniciativas no\nsentido de moderar concess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de\ncr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n30.\nO\nCopom avalia como decrescentes os riscos derivados da persist\u00eancia do\ndescompasso, em segmentos espec\u00edficos, entre as taxas de crescimento da oferta\ne da demanda. Destaca, entretanto, a estreita margem de ociosidade no mercado\nde trabalho, apesar dos sinais de modera\u00e7\u00e3o nesse mercado, e pondera que, em\ntais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside na possibilidade de\nconcess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o crescimento da\nprodutividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o. Por\noutro lado, observa que o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada se\nencontra abaixo da tend\u00eancia de longo prazo, ou seja, est\u00e1 contribuindo para a\nabertura do hiato do produto e para conter press\u00f5es de pre\u00e7os. O Comit\u00ea\ndestaca, ainda, riscos decorrentes da instabilidade dos pre\u00e7os de produtos in natura e de gr\u00e3os, que se manifesta,\npor exemplo, na din\u00e2mica dos pre\u00e7os no atacado.\n\n\u00a0\n\n31.\nO\nCopom destaca que o cen\u00e1rio central contempla ritmo de atividade dom\u00e9stica mais\nintenso neste semestre e no pr\u00f3ximo ano. O Comit\u00ea identifica recuo na\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados financeiros\ninternacionais, mas, ao mesmo tempo, pondera que o ambiente externo permanece\ncomplexo, devido \u00e0 aus\u00eancia de solu\u00e7\u00e3o definitiva para a crise financeira\neuropeia e aos riscos associados ao processo de desalavancagem\n\u2013 de bancos, de fam\u00edlias e de governos \u2013 ora em curso nos principais blocos\necon\u00f4micos. Nota ainda, que o cen\u00e1rio para importantes economias emergentes se\napresenta mais desafiador do que se antecipava. O cen\u00e1rio prospectivo para a\ninfla\u00e7\u00e3o, embora para o curto prazo tenha sido negativamente impactado por\nchoques de oferta associados a eventos clim\u00e1ticos, dom\u00e9sticos e externos,\nmanteve sinais favor\u00e1veis em prazos mais longos. Dessa forma, o Copom ressalta\nque, no cen\u00e1rio central com que trabalha, a infla\u00e7\u00e3o tende a se deslocar na\ndire\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n32.\nDiante\ndisso, o Copom decidiu reduzir a taxa Selic para\n7,25% a.a., sem vi\u00e9s, por cinco votos a favor e tr\u00eas\nvotos pela manuten\u00e7\u00e3o da taxa Selic em 7,50% a.a.\n\n\u00a0\n\n33.\nVotaram\npela redu\u00e7\u00e3o da taxa Selic para 7,25% a.a. os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio\nTombini, Presidente, Aldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Luiz Awazu Pereira da Silva e Luiz Edson Feltrim. Nesse\nsentido, a maioria dos membros do Copom argumentou, em especial, que restavam\nincertezas quanto \u00e0 velocidade de recupera\u00e7\u00e3o da atividade, em grande parte, decorr\u00eancia\ndas perspectivas de que o per\u00edodo de fragilidade da economia global seja mais prolongado\ndo que se antecipava, com repercuss\u00f5es desinflacion\u00e1rias\nsobre a economia dom\u00e9stica. Al\u00e9m disso, foi destacado que as recentes press\u00f5es\nde pre\u00e7os decorrem, principalmente, de choques de oferta, internos e externos, que\ntendem a reverter no m\u00e9dio prazo. Portanto, no entendimento desses cinco membros\ndo Comit\u00ea, o cen\u00e1rio prospectivo para a infla\u00e7\u00e3o ainda comportava um \u00faltimo ajuste\nnas condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n34.\nVotaram\npela manuten\u00e7\u00e3o da taxa Selic em 7,50% a.a. os seguintes membros do Comit\u00ea: Anthero de Moraes\nMeirelles, Carlos Hamilton Vasconcelos Ara\u00fajo e Sidnei Corr\u00eaa\nMarques. Nesse sentido, a minoria dos membros do Copom ponderou\nque a recupera\u00e7\u00e3o da atividade tende a ser sustentada pelos impulsos\nmonet\u00e1rios, fiscais e credit\u00edcios j\u00e1 introduzidos na economia. Eventualmente, press\u00f5es\nde demanda e de custos poder\u00e3o incidir sobre a infla\u00e7\u00e3o. Consequentemente, na\nvis\u00e3o desses tr\u00eas membros do Comit\u00ea, o cen\u00e1rio prospectivo para a infla\u00e7\u00e3o n\u00e3o recomendava um ajuste adicional nas condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias. \u00a0\n\n\u00a0\n\n35.\nO\nCopom avalia que a demanda dom\u00e9stica tende a se apresentar robusta,\nespecialmente o consumo das fam\u00edlias, em grande parte devido aos efeitos de\nfatores de est\u00edmulo, como o crescimento da renda e a expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito. Esse ambiente tende a prevalecer neste e nos pr\u00f3ximos semestres,\nquando a demanda dom\u00e9stica ser\u00e1 impactada pelos efeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nrecentemente implementadas, que, de resto, s\u00e3o defasados e cumulativos. Para o\nComit\u00ea, esses efeitos, os programas de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e a\ngradual recupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a dos empres\u00e1rios criam boas perspectivas para o\ninvestimento neste e nos pr\u00f3ximos semestres. O Comit\u00ea pondera que iniciativas\nrecentes apontam o balan\u00e7o do setor p\u00fablico se deslocando de uma posi\u00e7\u00e3o de\nneutralidade para expansionista. Por outro lado, o Comit\u00ea nota que se apresenta\ncomo importante fator de conten\u00e7\u00e3o da demanda agregada o fr\u00e1gil cen\u00e1rio\ninternacional. Esses elementos e os desenvolvimentos no \u00e2mbito parafiscal s\u00e3o partes importantes do contexto no qual\ndecis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a\nconverg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n36.\nO\nCopom entende que ocorreram mudan\u00e7as estruturais significativas na economia\nbrasileira, as quais determinaram recuo nas taxas de juros em geral e, em\nparticular, na taxa neutra. Apoiam essa vis\u00e3o, entre outros fatores, a redu\u00e7\u00e3o\ndos pr\u00eamios de risco, consequ\u00eancia direta do cumprimento da meta de infla\u00e7\u00e3o\npelo oitavo ano consecutivo, da estabilidade macroecon\u00f4mica e de avan\u00e7os\ninstitucionais. Al\u00e9m disso, o processo de redu\u00e7\u00e3o dos juros foi favorecido por\nmudan\u00e7as na estrutura dos mercados financeiros e de capitais, pelo\naprofundamento do mercado de cr\u00e9dito bem como pela gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios consistentes com a manuten\u00e7\u00e3o de\ntend\u00eancia decrescente para a rela\u00e7\u00e3o entre d\u00edvida p\u00fablica e PIB. Para o Comit\u00ea,\ntodas essas transforma\u00e7\u00f5es caracterizam-se por elevado grau de perenidade \u2013\nembora, em virtude dos pr\u00f3prios ciclos econ\u00f4micos, revers\u00f5es pontuais e\ntempor\u00e1rias possam ocorrer \u2013 e contribuem para que a economia brasileira hoje\napresente s\u00f3lidos indicadores de solv\u00eancia e de liquidez.\n\n\u00a0\n\n37.\nO\nCopom tamb\u00e9m pondera que t\u00eam contribu\u00eddo para a redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros\ndom\u00e9sticas, inclusive da taxa neutra, o aumento na oferta de poupan\u00e7a externa e\na redu\u00e7\u00e3o no seu custo de capta\u00e7\u00e3o, as quais, na avalia\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, em grande\nparte, s\u00e3o desenvolvimentos de car\u00e1ter permanente.\n\n\u00a0\n\n38.\nDiante\ndo exposto, considerando o balan\u00e7o de riscos para a infla\u00e7\u00e3o, a recupera\u00e7\u00e3o da\natividade dom\u00e9stica e a complexidade que envolve o ambiente internacional, o\nComit\u00ea entende que a estabilidade das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias por um per\u00edodo de\ntempo suficientemente prolongado \u00e9 a estrat\u00e9gia mais adequada para garantir a\nconverg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a meta, ainda que de forma n\u00e3o linear.\n\n\u00a0\n\n39.\nAo final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1\na se reunir em 27 de novembro de 2012, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia\nseguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo\nComunicado n\u00ba 21.213, de 29 de junho de 2011.\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n40.\nO\nIPCA registrou eleva\u00e7\u00e3o de 0,57% em setembro ante 0,41% em agosto, acumulando\nalta de 3,77% no ano e de 5,28% em doze meses ante 5,24% em agosto, de acordo\ncom os dados divulgados pelo IBGE. O resultado do m\u00eas refletiu a acelera\u00e7\u00e3o\ntanto dos pre\u00e7os livres quanto dos monitorados. Em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os livres,\nque variaram 0,66% em setembro ante 0,50% em agosto, o movimento foi\ninfluenciado pelo comportamento dos pre\u00e7os de bens comercializ\u00e1veis, que\npassaram de 0,44% para 0,92%, enquanto os pre\u00e7os de n\u00e3o comercializ\u00e1veis\ndesaceleraram de 0,55% para 0,43%, a despeito da acelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos\nservi\u00e7os, com varia\u00e7\u00e3o de 0,51% em setembro ante 0,49% em agosto. Os pre\u00e7os\nmonitorados apresentaram alta de 0,30% em setembro ante 0,13% em agosto. A\nvaria\u00e7\u00e3o mensal do IPCA decorreu, principalmente, de aumentos dos pre\u00e7os dos\ngrupos alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas e habita\u00e7\u00e3o, com contribui\u00e7\u00f5es respectivas de 0,30\np.p. e de 0,10 p.p. O\n\u00edndice de difus\u00e3o situou-se em 66,30% em setembro ante 65,48% em agosto.\n\n\u00a0\n\n41.\nConsiderados\nper\u00edodos de doze meses at\u00e9 setembro, os pre\u00e7os livres apresentaram acelera\u00e7\u00e3o\nem rela\u00e7\u00e3o a agosto, de 5,75% para 5,93%, enquanto os pre\u00e7os monitorados\ndesaceleraram, de 3,77% para 3,44%. A evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres refletiu o\nefeito da acelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis, de 2,96% para 3,37%,\nenquanto os pre\u00e7os dos produtos n\u00e3o comercializ\u00e1veis recuaram de 8,33% para\n8,28%, no per\u00edodo analisado. Os pre\u00e7os do segmento de servi\u00e7os aumentaram 7,89%\nno acumulado em doze meses at\u00e9 setembro ante 7,89% e 7,90%, em per\u00edodos\ncorrespondentes at\u00e9 agosto e julho, respectivamente. \n\n\u00a0\n\n42.\nO\nIGP-DI variou 0,88% em setembro, ap\u00f3s alta de 1,29% em agosto, de acordo com a\nFGV, com desacelera\u00e7\u00e3o no IPA e no INCC, enquanto o IPC apresentou acelera\u00e7\u00e3o\nno per\u00edodo. O indicador acumula eleva\u00e7\u00e3o de 7,46% no ano e de 8,17% em doze\nmeses. \n\n\u00a0\n\n43.\nO\nIPA-DI variou 1,11% no m\u00eas ante 1,77% em agosto, e acumula alta de 8,89% no ano\ne de 9,18% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios avan\u00e7aram 1,98%\nem setembro, ap\u00f3s eleva\u00e7\u00e3o de 5,19% no m\u00eas anterior, acumulando aumentos de\n18,73% no ano e de 18,06% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos industriais\nvariaram 0,76% no m\u00eas ante 0,47% em agosto, e acumula 5,39% no ano e 5,98% em\ndoze meses. O desempenho mensal dos pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios\nrepercutiu, principalmente, a varia\u00e7\u00e3o registrada nos pre\u00e7os da soja, 2,48%;\nbovinos, 3,96%; mandioca, 16,37%; e arroz, 13,58%; com contribui\u00e7\u00f5es para o\nIPA-DI de 0,17 p.p., 0,13 p.p.,\n0,12 p.p. e 0,10 p.p.,\nrespectivamente. Entre os pre\u00e7os dos produtos industriais, destaque-se a influ\u00eancia\nexercida por carnes, produtos de carne e pescados e produtos qu\u00edmicos, com\naltas de 6,95% e 2,31%, respectivamente, e contribui\u00e7\u00f5es para o \u00edndice mensal\nde 0,23 p.p. e 0,22 p.p.,\nrespectivamente.\n\n\u00a0\n\n44.\nO\nIPC-DI registrou eleva\u00e7\u00e3o de 0,54% em setembro ante 0,44% em agosto, acumulando\naumentos de 4,07% no ano e de 5,73% em doze meses. A varia\u00e7\u00e3o do IPC-DI em\nsetembro foi influenciada, em especial, pela alta de 1,23% no grupo\nalimenta\u00e7\u00e3o, com contribui\u00e7\u00e3o de 0,29 p.p. para o\n\u00edndice mensal. O INCC-DI variou 0,22% no m\u00eas ante 0,26% no m\u00eas anterior,\nresultado da desacelera\u00e7\u00e3o dos custos de m\u00e3o de obra, de 0,13% para 0,00%, e da\nacelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de materiais, equipamentos e servi\u00e7os, de 0,39% para\n0,46%. O INCC-DI acumulou alta de 6,37% no ano e de 7,49% em doze meses. \n\n\u00a0\n\n45.\nO\nIPP/IT variou 0,53% em agosto, ap\u00f3s alta de 0,50% em julho, e acumulou eleva\u00e7\u00e3o\nde 5,59% no ano ante 0,75% no mesmo per\u00edodo do ano anterior, e expans\u00e3o de\n7,53% no per\u00edodo de doze meses encerrado em agosto ante 7,14% em julho. O\nresultado mensal do IPP/IT foi influenciado, principalmente, pela alta nos\npre\u00e7os do segmento de produtos aliment\u00edcios, com contribui\u00e7\u00e3o para o \u00edndice de\n0,41 p.p., contrabalan\u00e7ada parcialmente pela\ncontribui\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 divis\u00e3o de outros produtos qu\u00edmicos, -0,16 p.p. A varia\u00e7\u00e3o do \u00edndice no per\u00edodo de doze meses\nencerrado em agosto refletiu, sobretudo, eleva\u00e7\u00e3o associada \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o da\nind\u00fastria de produtos aliment\u00edcios, 3,32 p.p.\u00a0\n\n\u00a0\n\n46.\nO\n\u00cdndice Commodities \u2013 Brasil (IC-Br) avan\u00e7ou 0,29% em setembro, ap\u00f3s ter recuado 0,08% em\nagosto, refletindo varia\u00e7\u00e3o de -0,89%, -1,28% e de 8,05% nos sub\u00edndices\nagropecu\u00e1ria, energia e metal, respectivamente. No ano, o IC-Br\nacumula valoriza\u00e7\u00e3o de 8,93%, com avan\u00e7os de 8,94%, 6,64% e 11,44% nos\nrespectivos sub\u00edndices. Em doze meses, o \u00edndice acumula valoriza\u00e7\u00e3o de 3,61%,\ncom os sub\u00edndices registrando altas de 3,05%, 7,39% e 2,88%, na mesma\nsequ\u00eancia. \n\n\u00a0\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n47.\nO\nIBC-Br registrou eleva\u00e7\u00e3o de 0,42% em julho ante junho, considerados dados dessazonalizados. No trimestre encerrado em julho, o \u00edndice\napresentou alta de 0,61% em rela\u00e7\u00e3o ao terminado em abril, quando havia\ncrescido 0,38% no mesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o. Pela s\u00e9rie com dados observados, o\nIBC-Br registrou aumento de 2,34% no m\u00eas, em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2011, ante\nexpans\u00e3o de 0,99% registrada em junho, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. O IBC-Br\nacumula eleva\u00e7\u00e3o de 1,08% no ano e de 1,24% nos \u00faltimos doze meses finalizados\nem julho.\n\n\u00a0\n\n48.\nAs\nvendas do com\u00e9rcio ampliado, que inclui ve\u00edculos e materiais de constru\u00e7\u00e3o,\nrecuaram 1,5% em julho em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo com dados dessazonalizados da PMC do IBGE, ap\u00f3s alta de 6,2% em junho\ne de 0,1% em maio. Com esse resultado, o trimestre finalizado em julho\napresentou expans\u00e3o de 4,6% em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre encerrado em abril, quando\nhavia crescido 1,4%. Por segmento, observou-se eleva\u00e7\u00e3o mensal nas vendas de 8\ndos 10 segmentos pesquisados, com destaque para equipamentos e materiais para\nescrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 9,7%, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 queda de 8,9% em\nve\u00edculos, motocicletas, partes e pe\u00e7as. No ano, o com\u00e9rcio ampliado cresceu\n7,5%. As vendas do com\u00e9rcio varejista aumentaram 1,4% em julho comparativamente\nao m\u00eas anterior, utilizando dados com ajuste sazonal, ap\u00f3s eleva\u00e7\u00e3o de 1,6% em\njunho e queda de 0,8% em maio, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Observou-se\nexpans\u00e3o de 1,3% no trimestre em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior, considerados\ndados dessazonalizados, de 8,8% no ano e de 7,5% no\nacumulado de doze meses.\n\n\u00a0\n\n49.\nConsiderados\nos dados observados, as vendas do com\u00e9rcio ampliado apresentaram aumento\ninteranual de 10,2% em julho, com expans\u00e3o em todos os segmentos, destacando-se\nas eleva\u00e7\u00f5es de ve\u00edculos, motocicletas, partes e pe\u00e7as, 16,4%; m\u00f3veis e\neletrodom\u00e9sticos, 12,5%; equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica\ne comunica\u00e7\u00e3o, 11,4%; e artigos farmac\u00eauticos, m\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos, de\nperfumaria e cosm\u00e9ticos, 11,3%. No per\u00edodo de doze meses encerrado em julho, o\ncom\u00e9rcio ampliado registrou crescimento de 5,9%, com \u00eanfase no aumento das vendas\nde equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 19,9%;\nm\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 14,2%; e artigos farmac\u00eauticos, m\u00e9dicos,\nortop\u00e9dicos, de perfumaria e cosm\u00e9ticos, 10%.\n\n\u00a0\n\n50.\nAs\nvendas de autove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, incluindo autom\u00f3veis, comerciais\nleves, caminh\u00f5es e \u00f4nibus, atingiram 288,1 mil unidades em setembro,\nrepresentando retra\u00e7\u00e3o mensal de 16,2%, ap\u00f3s eleva\u00e7\u00e3o de 8,7% em agosto e queda\nde 6% em julho, de acordo com dados da Federa\u00e7\u00e3o Nacional da Distribui\u00e7\u00e3o de\nVe\u00edculos Automotores (Fenabrave), dessazonalizados\npelo Banco Central. No terceiro trimestre houve expans\u00e3o de 14,2% ante alta de\n3,7% no trimestre anterior. No acumulado do ano, as vendas de autove\u00edculos\ncresceram 4%, resultado dos aumentos de 6,9% nas vendas de autom\u00f3veis e de 0,9%\nnas vendas de comerciais leves; em oposi\u00e7\u00e3o, as vendas de caminh\u00f5es e de \u00f4nibus\ndecresceram 22,8% e 13%, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n51.\nO\n\u00edndice de quantum das importa\u00e7\u00f5es de\nbens de capital, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior\n(Funcex) e ajustado sazonalmente pelo Banco Central,\nregistrou retra\u00e7\u00e3o mensal de 1% em agosto. A an\u00e1lise dos dados observados\nindicou varia\u00e7\u00f5es de -7,1% em rela\u00e7\u00e3o a agosto do ano anterior, de 1,4% no\nacumulado do ano e de 1,9% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n52.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital cresceu 0,3% em agosto, acumulando eleva\u00e7\u00e3o de 1%\nno trimestre, relativamente ao finalizado em maio, de acordo com dados dessazonalizados da Pesquisa Industrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o\nF\u00edsica (PIM-PF), do IBGE. O resultado da categoria no m\u00eas foi favorecido pela\nexpans\u00e3o de 2,5% na produ\u00e7\u00e3o de bens de capital agr\u00edcolas; em oposi\u00e7\u00e3o, os\ndemais segmentos registraram retra\u00e7\u00e3o no per\u00edodo, destacando-se as redu\u00e7\u00f5es de\n28% na produ\u00e7\u00e3o de equipamentos para a constru\u00e7\u00e3o e de 8,8% nas relativas a\nbens de capital para fins n\u00e3o seriados e, tamb\u00e9m, para pe\u00e7as agr\u00edcolas. \n\n\u00a0\n\n53.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de insumos t\u00edpicos da constru\u00e7\u00e3o civil registrou crescimento mensal de\n1,3% em agosto, acumulando aumento de 0,5% no trimestre em rela\u00e7\u00e3o ao\nfinalizado em maio, considerados dados dessazonalizados.\nEm rela\u00e7\u00e3o a iguais per\u00edodos de 2011, a produ\u00e7\u00e3o do segmento registrou\nexpans\u00f5es de 3,6% no m\u00eas, de 2,8% no acumulado do ano e de 3,2% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n54.\nOs\ndesembolsos do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES)\nsomaram R$137,6 bilh\u00f5es no acumulado em doze meses encerrados em julho, 16,6%\ninferior ao resultado de igual per\u00edodo de 2011, repercutindo, em grande medida,\nretra\u00e7\u00e3o de 44,4% nos recursos destinados \u00e0 ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. No\nper\u00edodo, o setor de infraestrutura absorveu 37% do total dos recursos\nliberados, seguido pela ind\u00fastria, 32%; com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 24%; e\nagropecu\u00e1ria, 7%.\n\n\u00a0\n\n55.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria geral apresentou expans\u00e3o mensal de 1,5% em\nagosto, de acordo com dados dessazonalizados do IBGE,\nap\u00f3s eleva\u00e7\u00e3o de 0,5% (revisada) em julho, refletindo crescimentos de 1,6% na\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o e de 0,1% na ind\u00fastria extrativa. Foram registrados\naumentos na produ\u00e7\u00e3o de todas as categorias de uso: bens de consumo dur\u00e1veis,\n2,6%; bens intermedi\u00e1rios, 2%; bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis, 1,2%; e\nbens de capital, 0,3%. Das 26 atividades da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o\nconsideradas na pesquisa, dezenove apresentaram eleva\u00e7\u00e3o no m\u00eas, com destaque\npara os segmentos fumo, 35%; mobili\u00e1rio, 6,3%; e material eletr\u00f4nico e\nequipamento de comunica\u00e7\u00e3o, 5,9%. Em oposi\u00e7\u00e3o, os setores diversos,\nequipamentos de instrumenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-hospitalar e m\u00e1quinas e equipamentos\napresentaram as maiores retra\u00e7\u00f5es mensais, 5%, 2,7% e 2,6%, respectivamente. A\nprodu\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria aumentou 0,4% no trimestre encerrado em agosto em rela\u00e7\u00e3o\nao terminado em maio, quando havia decrescido 0,9%, na mesma base de\ncompara\u00e7\u00e3o, repercutindo expans\u00e3o de 0,4% na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o,\nenquanto a ind\u00fastria extrativa recuou 1,3%. A evolu\u00e7\u00e3o trimestral foi\nfavorecida pelo avan\u00e7o das ind\u00fastrias de fumo, 22,3%; de outros equipamentos de\ntransportes, 5,4%; e de perfumaria e produtos de limpeza, 4%; em sentido\ncontr\u00e1rio, equipamentos de instrumenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-hospitalar e vestu\u00e1rio\napresentaram as maiores quedas, 6% e 3%, respectivamente, no per\u00edodo analisado.\nConsiderados dados observados, a produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria, refletindo,\nsobretudo, resultado desfavor\u00e1vel do segmento de bens de capital, apresentou\nredu\u00e7\u00e3o de 1,9% no m\u00eas ante igual per\u00edodo do ano anterior, de 3,4% no acumulado\ndo ano e de 2,9% em doze meses.\u00a0\n\n\u00a0\n\n56.\nO\nNuci da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o atingiu 84,1% em\nsetembro, com aumento de 0,1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a\nagosto, segundo dados dessazonalizados da FGV. Foram\nregistradas retra\u00e7\u00f5es em todas as categorias de uso para esse tipo de\ncompara\u00e7\u00e3o, destacando-se as redu\u00e7\u00f5es de 1,5 p.p. em\nbens de capital e de 0,6 p.p. em material de\nconstru\u00e7\u00e3o e em bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis. Considerada a s\u00e9rie observada, o Nuci apresentou aumento de 0,5 p.p.\nem rela\u00e7\u00e3o a setembro de 2011, atingindo 84,9%, resultado da eleva\u00e7\u00e3o de 3,6 p.p. em bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis e de 2,9 p.p. em bens de consumo dur\u00e1veis; em oposi\u00e7\u00e3o ao decr\u00e9scimo\nnos indicadores das ind\u00fastrias de bens de capital, 2,9 p.p.;\nde material de constru\u00e7\u00e3o, 2,5 p.p.; e de bens\nintermedi\u00e1rios, 0,1 p.p.\n\n\u00a0\n\n57.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos montados atingiu 282,5 mil unidades em setembro,\nrepresentando queda de 1,1% em rela\u00e7\u00e3o a agosto e aumento de 6,9% no terceiro\ntrimestre, de acordo com dados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de\nVe\u00edculos Automotores (Anfavea), dessazonalizados\npelo Banco Central. Considerando-se dados observados, a produ\u00e7\u00e3o apresentou\nvaria\u00e7\u00e3o de 8,2% em rela\u00e7\u00e3o a setembro de 2011, de -5,7% no acumulado do ano e\nde -6,1% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n58.\nAinda\nsegundo a Anfavea, o licenciamento de autove\u00edculos\nnacionais recuou 15% em rela\u00e7\u00e3o a agosto e cresceu 16,8% no trimestre encerrado\nem setembro ante o trimestre anterior, conforme dados dessazonalizados\npelo Banco Central. Considerados dados observados, ocorreu expans\u00e3o de 0,4% em\nrela\u00e7\u00e3o a setembro de 2011, de 5,8% no acumulado do ano e de 0,6% em doze\nmeses. As exporta\u00e7\u00f5es de autove\u00edculos montados alcan\u00e7aram 27,2 mil unidades em\nsetembro, representando retra\u00e7\u00f5es de 40,3% em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas do ano\nanterior, de 18% no acumulado do ano e de 8,4% no acumulado em doze meses.\nConsiderada a s\u00e9rie dessazonalizada pelo Banco\nCentral, as exporta\u00e7\u00f5es decresceram 26,9% no m\u00eas e 5,8% no terceiro trimestre,\nna compara\u00e7\u00e3o com o anterior. \n\n\u00a0\n\n59. De acordo com o\nLevantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA), do IBGE, referente a\nsetembro, a safra de gr\u00e3os do pa\u00eds dever\u00e1 totalizar 163,7 milh\u00f5es de toneladas\nem 2012, o que representa eleva\u00e7\u00e3o de 2,2% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de 2011 e retra\u00e7\u00e3o de 0,5%\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estimativa de agosto. O novo levantamento apresentou perspectiva\nmais favor\u00e1vel para a safra de trigo, com acr\u00e9scimo de 7,8% em compara\u00e7\u00e3o \u00e0\nestimativa do m\u00eas anterior, contrastando com as retra\u00e7\u00f5es previstas para os\ncultivos de soja, milho e feij\u00e3o, de 0,9%, 0,6% e 0,5%, respectivamente, em\nigual base de compara\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 safra de gr\u00e3os de 2011, o novo\nlevantamento estima expans\u00e3o de 28,5% para o milho, repercutindo expectativa de\naumento de 75,8% para a segunda safra, em oposi\u00e7\u00e3o ao decr\u00e9scimo respectivo de\n18,1%, 15%, 12,8% e 7,1% nas colheitas de feij\u00e3o, arroz, soja e trigo.\nProjeta-se, adicionalmente, queda de 7,7% na safra de cana-de-a\u00e7\u00facar em rela\u00e7\u00e3o\nao ano anterior, resultado 0,4% maior que o projetado na estimativa anterior.\n\n\u00a0\n\nExpectativas e sondagens\n\n\u00a0\n\n60.\nO\nICC, considerados os dados dessazonalizados da\nSondagem de Expectativas do Consumidor, da FGV, de abrang\u00eancia nacional,\nregistrou aumento de 1,4% em setembro em rela\u00e7\u00e3o a agosto, alcan\u00e7ando 122,1\npontos, refletindo expans\u00e3o de 2,2% no \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA) e de 1,8%\nno \u00cdndice de Expectativas (IE). Em rela\u00e7\u00e3o a setembro de 2011, o ICC registrou\nalta de 1,8%, conforme dados observados, resultado de eleva\u00e7\u00f5es de 1,1% no ISA\ne de 2,1% no IE. \n\n\u00a0\u00a0\n\n61.\nO\n\u00cdndice de Confian\u00e7a do Setor de Servi\u00e7os (ICS), calculado pela Sondagem de\nServi\u00e7os, da FGV, considerados dados com ajuste sazonal, avan\u00e7ou 2,9% em\nsetembro em rela\u00e7\u00e3o a agosto, ao passar de 117,5 para 120,9 pontos, refletindo\neleva\u00e7\u00e3o de 0,2% no ISA-S e de 5,1% no IE-S. Na compara\u00e7\u00e3o com setembro de\n2011, o ICS apresentou recuo de 5%, resultado das retra\u00e7\u00f5es de 8,9% no ISA-S e\nde 1,8% no IE-S.\n\n\u00a0\n\n62.\nO\nICOM, calculado pela Sondagem Conjuntural do Com\u00e9rcio, da FGV, atingiu 132,8\npontos em setembro, representando queda de 1,4% relativamente a igual m\u00eas do\nano anterior. O resultado decorreu de retra\u00e7\u00f5es de 2,1% no ISA-COM e de 1% no\nIE-COM. No trimestre finalizado em setembro, o ICOM registrou contra\u00e7\u00e3o de 3,1%\ncomparativamente ao mesmo per\u00edodo de 2011, influenciado pelas retra\u00e7\u00f5es de 2,2%\nno ISA-COM e de 3,7% no IE-COM.\n\n\u00a0\n\n63.\nO\n\u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), considerados dados dessazonalizados\nda Sondagem Conjuntural da Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o, da FGV, avan\u00e7ou 0,9% em\nsetembro em rela\u00e7\u00e3o a agosto, situando-se em 105 pontos, resultado de recuo de\n0,1% no ISA e de aumento de 1,7% no IE. Em rela\u00e7\u00e3o a setembro de 2011, o ICI\napresentou eleva\u00e7\u00e3o de 3,5%, resultado dos acr\u00e9scimos de 2% no ISA e de 5% no\nIE.\n\n\u00a0\n\n64.\nO\n\u00cdndice de Confian\u00e7a da Constru\u00e7\u00e3o (ICST), calculado pela Sondagem Conjuntural\nda Constru\u00e7\u00e3o, da FGV, atingiu 122,6 pontos em setembro, 3% inferior ao\nresultado de igual m\u00eas do ano anterior. O resultado decorreu de retra\u00e7\u00f5es de\n2,9% no ISA-ICST e de 3,1% no IE-ICST. No trimestre encerrado em setembro, o\nICST registrou contra\u00e7\u00e3o de 7,8% comparativamente a igual per\u00edodo de 2011,\nrepercutindo recuos de 9,4% no ISA-ICST e de 6,4% no IE-ICST.\n\n\u00a0\n\nMercado de trabalho\n\n\u00a0\n\n65.\nSegundo\ndados divulgados do Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged), do MTE, foram criados 100,9 mil empregos formais em\nagosto, sobressaindo a abertura de 54,3 mil vagas no setor de servi\u00e7os, 31,3\nmil no com\u00e9rcio, 16,4 mil na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o e 11,3 mil na\nconstru\u00e7\u00e3o civil; em oposi\u00e7\u00e3o ao fechamento l\u00edquido de 16,6 mil postos na\nagropecu\u00e1ria, reflexo de fatores sazonais. No acumulado do ano, foram geradas\n1,1 milh\u00e3o de vagas, e em doze meses, 1,07 milh\u00e3o ante 1,6 milh\u00e3o e 1,8 milh\u00e3o,\nna ordem, em iguais per\u00edodos de 2011. Em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de emprego formal,\nhouve aumento mensal de 0,2% em rela\u00e7\u00e3o a julho, considerados dados dessazonalizados pelo Banco Central. \n\n\u00a0\n\n66.\nDe\nacordo com a PME do IBGE, realizada nas seis principais regi\u00f5es metropolitanas\ndo pa\u00eds, a taxa de desemprego aberto atingiu 5,3% em agosto, com recuos de 0,1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a julho e de 0,7 p.p.\ncomparativamente a agosto de 2011. O resultado mensal refletiu a eleva\u00e7\u00e3o de\n0,7% na ocupa\u00e7\u00e3o e de 0,6% na PEA. Considerando dados dessazonalizados\npelo Banco Central, o desemprego atingiu 5,2% em agosto, ante 5,3% no m\u00eas\nanterior. Segundo a mesma pesquisa, o rendimento m\u00e9dio real habitualmente\nrecebido pelos trabalhadores registrou crescimento de 1,9%, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas\nanterior, de 2,3%, na compara\u00e7\u00e3o com agosto de 2011, e de 4%, no acumulado do ano.\nA massa salarial real apresentou expans\u00e3o de 2,6%, 3,8%, e 5,9%,\nrespectivamente, para os mesmos tipos de compara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\n\u00a0\n\n67.\nO\nsaldo dos empr\u00e9stimos do sistema financeiro, incluindo-se opera\u00e7\u00f5es com recursos\nlivres e direcionados, atingiu R$2.211 bilh\u00f5es em agosto, com expans\u00e3o de 1,2%\nno m\u00eas, 8,9% no ano e 17% em doze meses, correspondendo a 51% do PIB. As\nopera\u00e7\u00f5es com recursos livres, 63,8% do estoque total do sistema financeiro,\ncresceram 1% no m\u00eas, 8,1% no ano e 15% em doze meses, refletindo acr\u00e9scimos\nrespectivos de 1,3%, 7,8% e 13,9% no saldo das opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas e\nde 0,8%, 8,4% e 16,1%, na mesma ordem, no relativo a opera\u00e7\u00f5es com pessoas\njur\u00eddicas. Os financiamentos com recursos direcionados apresentaram eleva\u00e7\u00f5es\nrespectivas de 1,6%, 10,4% e 20,6%, nas mesmas bases comparativas, com destaque\npara os aumentos de 3,2%, 24,3% e 37,3%, respectivamente, nos financiamentos\nhabitacionais. \n\n\u00a0\n\n68.\nA\ntaxa m\u00e9dia anual de juros das modalidades que comp\u00f5em o cr\u00e9dito referencial\natingiu 30,1% em agosto, com redu\u00e7\u00f5es de 0,6 p.p. no\nm\u00eas e de 9,6 p.p. em doze meses. As taxas relativas\naos segmentos de pessoas f\u00edsicas e de pessoas jur\u00eddicas alcan\u00e7aram, na ordem,\n35,6% e 23,1%, assinalando retra\u00e7\u00f5es respectivas de 0,6 p.p.\ne de 0,5 p.p., em rela\u00e7\u00e3o a julho, e de 10,6 p.p. e de 7,8 p.p., na compara\u00e7\u00e3o\ncom agosto de 2011. \n\n\u00a0\n\n69.\nO\nprazo m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do cr\u00e9dito referencial aumentou tr\u00eas dias\nem agosto, atingindo 507 dias. Os prazos relativos aos segmentos de pessoas\nf\u00edsicas e jur\u00eddicas aumentaram quatro e dois dias, respectivamente, alcan\u00e7ando\n614 e 408 dias, na ordem.\n\n\u00a0\n\n70.\nA\ntaxa de inadimpl\u00eancia do cr\u00e9dito referencial, correspondente a atrasos\nsuperiores a noventa dias, alcan\u00e7ou 5,9% em agosto, apresentando estabilidade\nno m\u00eas e eleva\u00e7\u00e3o de 0,6 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a agosto de\n2011. O indicador referente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas atingiu 7,9% no\nm\u00eas, permanecendo est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e aumentando 1,1 p.p. em doze meses. O indicador relativo a pessoas\njur\u00eddicas alcan\u00e7ou 4,1%, com aumentos de 0,1 p.p. e\nde 0,2 p.p. nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n71.\nDesde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a atividade mundial segue em ritmo moderado. Nos\nEUA, o crescimento do PIB no segundo trimestre foi revisado para 1,3% ante\nestimativa anterior de 1,7%. A produ\u00e7\u00e3o industrial recuou 1,2% em julho e\nagosto, levando o \u00edndice m\u00e9dio desses meses ao mesmo patamar observado no\nsegundo trimestre do ano. A cria\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de postos de trabalho alcan\u00e7ou 146\nmil vagas no terceiro trimestre, ritmo superior ao observado no trimestre\nanterior, e a taxa de desemprego recuou para 7,8% em setembro ante 8,3% em\njulho. Os pre\u00e7os m\u00e9dios das resid\u00eancias, medidos pelo \u00edndice Case-Shiller, cresceram em julho pelo sexto m\u00eas consecutivo\ne registraram a primeira alta interanual em junho. Na \u00c1rea do Euro, a taxa de\ndesemprego de agosto manteve-se, pelo terceiro m\u00eas consecutivo, em 11,4%, o\nmaior \u00edndice da s\u00e9rie, contribuindo para que, em setembro, o \u00edndice de\nsentimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o recuasse pelo s\u00e9timo m\u00eas consecutivo. O PMI\ncomposto da regi\u00e3o alcan\u00e7ou 46,1 em setembro ante 46,3 em agosto, indicando\ncontra\u00e7\u00e3o pelo oitavo m\u00eas consecutivo. As vendas no varejo cresceram 0,1% em\nagosto, registrando o terceiro crescimento mensal consecutivo. Na China, a\ndespeito dos dados interanuais permanecerem em desacelera\u00e7\u00e3o, as taxas m\u00e9dias\nde crescimento mensal observadas no bimestre julho-agosto para a produ\u00e7\u00e3o\nindustrial e as vendas no varejo avan\u00e7aram em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00e9dias do segundo\ntrimestre, em oposi\u00e7\u00e3o ao observado para os investimentos em ativos fixos. As\nproje\u00e7\u00f5es para o crescimento global em 2012 e 2013 divulgadas no World Economic\nOutlook, do Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), de outubro, foram reduzidas\npara 3,3% e 3,6%, respectivamente, ante 3,5% e 3,9% previstos na atualiza\u00e7\u00e3o de\njulho. \n\n\u00a0\n\n72.\nOs\nmercados financeiros e de commodities\nforam positivamente afetados pelos an\u00fancios do Banco Central Europeu (BCE) sobre\no programa de compras ilimitadas de pap\u00e9is soberanos de at\u00e9 tr\u00eas anos no\nmercado secund\u00e1rio, sob condicionalidades; de novas medidas de afrouxamento\nmonet\u00e1rio por parte do Federal Reserve,\nnos EUA, e do Banco do Jap\u00e3o; e de novo pacote de est\u00edmulo fiscal na China.\nDesde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, o Embi+ Composto e o\n\u00edndice CBOE VIX recuaram, os principais \u00edndices representativos de bolsas de\nvalores valorizaram-se, e o d\u00f3lar recuou frente \u00e0s principais moedas. Em\nrela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os internacionais de commodities,\nressalte-se o expressivo avan\u00e7o das met\u00e1licas, bastante influenciado pelas\nmedidas citadas. As commodities\nagr\u00edcolas apresentaram varia\u00e7\u00f5es em sentidos opostos, com recuos nos pre\u00e7os\ninternacionais de gr\u00e3os e aumentos nos de a\u00e7\u00facar e caf\u00e9. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent, embora com\noscila\u00e7\u00e3o, recuou no per\u00edodo analisado.\n\n\u00a0\n\n73.\nEm\nagosto, a varia\u00e7\u00e3o anual do IPC para as economias avan\u00e7adas, dados do International Financial Statistics\n(IFS), do FMI, elevou-se para 1,7% ante 1,4% em julho, em raz\u00e3o do\ncomportamento dos pre\u00e7os de energia, interrompendo sequ\u00eancia de dez meses\nconsecutivos sem eleva\u00e7\u00e3o daquele \u00edndice. Nas economias emergentes e em\ndesenvolvimento, a desinfla\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m sofreu inflex\u00e3o em agosto, influenciada,\nem grande parte, pelas altas nos pre\u00e7os dos alimentos e mat\u00e9rias-primas\nocorridas nos \u00faltimos meses. A varia\u00e7\u00e3o anual do IPC para as economias em\ndesenvolvimento, de acordo com o IFS/FMI, avan\u00e7ou para 5,9% em agosto ante 5,8%\nem julho, ap\u00f3s quatro meses consecutivos sem eleva\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n74.\nNas\neconomias desenvolvidas, as taxas de juros oficiais foram sustentadas nas\nm\u00ednimas hist\u00f3ricas nos EUA, entre 0 e 0,25%; \u00c1rea do Euro, 0,75%; Jap\u00e3o, entre 0\ne 0,1%; e Reino Unido, 0,5%. Nas demais economias, as taxas tamb\u00e9m se\nmantiveram nos n\u00edveis vigentes, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da Su\u00e9cia, Rep\u00fablica Tcheca, Hungria\ne Austr\u00e1lia, que reduziram suas respectivas taxas b\u00e1sicas em 25 p.b., e R\u00fassia e Uruguai, que as elevaram em 25 p.b.\n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n75.\nA\nbalan\u00e7a comercial brasileira registrou superavit de\nUS$2,6 bilh\u00f5es em setembro, resultado de exporta\u00e7\u00f5es de US$20 bilh\u00f5es e\nimporta\u00e7\u00f5es de US$17,4 bilh\u00f5es. O saldo acumulado no ano totalizou US$15,7\nbilh\u00f5es ante US$23,1 bilh\u00f5es em igual per\u00edodo de 2011, refletindo retra\u00e7\u00f5es de\n4,9% nas exporta\u00e7\u00f5es e de 1,2% nas importa\u00e7\u00f5es, pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dia di\u00e1ria.\nA corrente de com\u00e9rcio recuou 3,2% no ano, pela m\u00e9dia di\u00e1ria, somando US$345,5\nbilh\u00f5es.\n\n\u00a0\n\n76.\nAs\nreservas internacionais atingiram US$378,7 bilh\u00f5es em setembro, representando\naumento de US$1,5 bilh\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a agosto e de US$26,7 bilh\u00f5es\ncomparativamente a dezembro de 2011. No m\u00eas, n\u00e3o houve interven\u00e7\u00e3o do Banco\nCentral no mercado dom\u00e9stico de c\u00e2mbio a vista.\n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n77.\nAp\u00f3s\na reuni\u00e3o do Copom de agosto, a curva de juros dom\u00e9stica apresentou decl\u00ednio em\ntoda a sua extens\u00e3o. No \u00e2mbito dom\u00e9stico, a queda das taxas foi influenciada\npela divulga\u00e7\u00e3o de dados de emprego formal e de atividade econ\u00f4mica abaixo das\nestimativas de mercado e pela expectativa de continuidade do ciclo de\nafrouxamento monet\u00e1rio. No cen\u00e1rio internacional, preocupa\u00e7\u00f5es com os\ndesdobramentos da crise na Zona do Euro e a perspectiva de baixo crescimento\nglobal refor\u00e7aram o movimento de queda das taxas de longo prazo. Entre os dias\n28 de agosto e 8 de outubro, as taxas de juros de um, tr\u00eas e seis meses\nrecuaram 0,24 p.p., 0,17 p.p.\ne 0,14 p.p., respectivamente. As taxas para os prazos\nde um, dois e tr\u00eas anos cederam 0,23 p.p., 0,41 p.p. e 0,37 p.p.,\nrespectivamente. A taxa real de juros, medida pelo quociente entre a taxa\nnominal de um ano e a expectativa de infla\u00e7\u00e3o (suavizada) para os pr\u00f3ximos doze\nmeses, recuou de 1,78% em 27 de agosto para 1,67% em 8 de outubro, devido, principalmente,\n\u00e0 redu\u00e7\u00e3o das taxas nominais.\n\n\u00a0\n\n78.\nEntre\n28 de agosto e 8 de outubro, o Banco Central realizou leil\u00f5es de swap cambial reverso de vencimento em\noutubro, novembro e dezembro de 2012 e em janeiro de 2013, em montante\nequivalente a US$7,0 bilh\u00f5es. O saldo l\u00edquido das opera\u00e7\u00f5es de swap do Banco Central \u00e9 de US$4,9\nbilh\u00f5es, ativo em varia\u00e7\u00e3o cambial.\n\n\u00a0\n\n79.\nNa\nadministra\u00e7\u00e3o da liquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco Central\nrealizou, semanalmente, de 28 de agosto a 8 de outubro, opera\u00e7\u00f5es compromissadas\ncom prazo de seis meses, tomando recursos no valor total de R$38,4 bilh\u00f5es. O\nsaldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das opera\u00e7\u00f5es de longo prazo aumentou de R$131,8\nbilh\u00f5es, entre 10 de julho e 27 de agosto, para R$140,9 bilh\u00f5es, entre 28 de\nagosto e 8 de outubro. No mesmo per\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00f5es compromissadas com\nprazos entre 13 e 29 dias \u00fateis, elevando o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es\ntomadoras de curto prazo para R$390,4 bilh\u00f5es. O Banco Central atuou, ainda,\npor meio de opera\u00e7\u00f5es compromissadas de curt\u00edssimo prazo em 29 oportunidades\ncomo tomador de recursos e realizou opera\u00e7\u00f5es de nivelamento, ao final do dia,\ncom prazos de um e dois dias \u00fateis. Essas opera\u00e7\u00f5es tiveram saldo di\u00e1rio m\u00e9dio\ntomador de R$55,5 bilh\u00f5es no per\u00edodo. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque total dos\ncompromissos de recompra do Banco Central aumentou de R$567,5 bilh\u00f5es, entre 10\nde julho e 27 de agosto, para R$586,8 bilh\u00f5es, entre 28 de agosto e 8 de\noutubro. Considerando-se o per\u00edodo mais recente, o estoque dos compromissos de recompra\nsubiu de R$567,4 bilh\u00f5es em 27 de agosto para R$606,8 bilh\u00f5es em 8 de outubro.\nOs principais fatores que contribu\u00edram para a expans\u00e3o da liquidez no per\u00edodo\nforam as despesas l\u00edquidas da Uni\u00e3o e a libera\u00e7\u00e3o de recursos dos dep\u00f3sitos\ncompuls\u00f3rios.\n\n\u00a0\n\n80.\nEntre\n28 de agosto e 8 de outubro, as emiss\u00f5es de t\u00edtulos decorrentes dos leil\u00f5es\ntradicionais do Tesouro Nacional somaram R$41,4 bilh\u00f5es. A venda de t\u00edtulos com\nremunera\u00e7\u00e3o prefixada alcan\u00e7ou R$30,0 bilh\u00f5es, sendo R$28,2 bilh\u00f5es em Letras\ndo Tesouro Nacional (LTN) com vencimentos em 2013, 2014, 2015 e 2016, e R$1,8\nbilh\u00f5es em Notas do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie F (NTN-F) com vencimentos em 2018\ne 2023. As vendas de Letras Financeiras do Tesouro (LFT) totalizaram R$0,1\nbilh\u00e3o, com emiss\u00e3o de t\u00edtulos com vencimento em 2018. Nos leil\u00f5es de Notas do\nTesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie B (NTN-B), foram vendidos t\u00edtulos com vencimentos em\n2016, 2018, 2022, 2030, 2040 e 2050, em montante total de R$11,3 bilh\u00f5es.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 182, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]