[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2012-04-26T03:00:00Z", "Titulo": "166\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2012-04-18T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\nrecente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias\nda infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\nExpectativas e sondagens\n\nMercado de trabalho\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente externo\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas\ninternacionais\n\nMercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de\nmercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 17 e 18/4/2012\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (17/4) e do 20\u00ba\nandar (18/4) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h15 (17/4) e\n16h48 (18/4)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h26 (17/4) e 19h58 (18/4)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes no dia 17)\n\nAdriana Soares Sales\n\u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 18)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais\n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nRodrigo Collares\nArantes \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes no dia 17)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o, medida pela varia\u00e7\u00e3o mensal do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor\nAmplo (IPCA), alcan\u00e7ou 0,21% em mar\u00e7o (0,45% em fevereiro e 0,56% em janeiro),\ndeterminando o sexto recuo consecutivo da infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses, que\nse deslocou de 5,85% em fevereiro para 5,24% em mar\u00e7o (6,30% em mar\u00e7o de 2011).\u00a0Os\npre\u00e7os livres variaram 5,49% em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o (7,04% em mar\u00e7o de 2011), e\nos pre\u00e7os administrados, 4,58% (4,53% em mar\u00e7o de 2011). Em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os livres,\ncabe destacar que os dos bens comercializ\u00e1veis aumentaram 3,41% em doze meses at\u00e9\nmar\u00e7o e os dos n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 7,37%, ante altas de 6,04% e 7,93%,\nrespectivamente, em igual per\u00edodo de 2011. Especificamente sobre servi\u00e7os, a\ninfla\u00e7\u00e3o nesse segmento foi de 0,52% em mar\u00e7o, ap\u00f3s varia\u00e7\u00e3o de 1,25% em fevereiro.\nDessa forma, a infla\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os acumulada em doze meses atingiu 7,75% (ante\n8,53% registrados at\u00e9 mar\u00e7o de 2011).\u00a0Em\ns\u00edntese, o conjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sugere tend\u00eancia\ndeclinante da infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 meta de infla\u00e7\u00e3o, apesar\nde a infla\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ainda seguir em n\u00edveis elevados.\n\n\u00a0\n\n2. As medidas de\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente calculadas pelo Banco Central t\u00eam apresentado evolu\u00e7\u00e3o\nsimilar \u00e0 da infla\u00e7\u00e3o plena.\u00a0A m\u00e9dia das\nvaria\u00e7\u00f5es mensais passou de 0,52% em janeiro para 0,46% em fevereiro e 0,25% em\nmar\u00e7o. Por sua vez, no acumulado em doze meses, a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das cinco\nmedidas de n\u00facleo se deslocou de 6,41% em janeiro para 6,10% em fevereiro e\n5,69% em mar\u00e7o, sexto\nrecuo consecutivo.\u00a0O n\u00facleo do IPCA por m\u00e9dias\naparadas com suaviza\u00e7\u00e3o deslocou-se de 0,47% em janeiro para 0,41% em fevereiro\ne para 0,28% em mar\u00e7o, enquanto o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o\npassou de 0,36% para 0,28% e para 0,27% no mesmo per\u00edodo.\u00a0De modo similar, o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s\nregistrar 0,59% em janeiro, recuou para 0,47% em fevereiro e para 0,26% em mar\u00e7o.\u00a0Ao mesmo tempo, o n\u00facleo por exclus\u00e3o, que descarta\ndez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e combust\u00edveis, avan\u00e7ou de 0,59% em janeiro\npara 0,60% em fevereiro, antes de recuar para 0,21% em mar\u00e7o; e o n\u00facleo por\nexclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio passou de 0,57% em janeiro\npara 0,54% em fevereiro e para 0,22% em mar\u00e7o. \n\n\u00a0\n\n3.\nO \u00cdndice\nGeral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) avan\u00e7ou 0,56% em mar\u00e7o, ap\u00f3s\nvariar 0,07% em fevereiro e 0,30% em janeiro.\u00a0Dessa\nforma, no acumulado em doze meses, mar\u00e7o registrou o d\u00e9cimo quinto recuo\nconsecutivo da infla\u00e7\u00e3o medida pelo IGP-DI, para 3,32%, 7,77 pontos percentuais\n(p.p.) abaixo da registrada em mar\u00e7o de 2011. O principal componente desse\nindicador, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA), variou 1,80% em doze\nmeses at\u00e9 mar\u00e7o, refletindo aumento de 2,53% no IPA industrial e recuo de 0,14%\nno IPA agr\u00edcola. Na desagrega\u00e7\u00e3o segundo o est\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o, observou-se, na\nmesma base de compara\u00e7\u00e3o, avan\u00e7o de 0,02% nos pre\u00e7os de mat\u00e9rias-primas brutas,\nde 2,17% nos pre\u00e7os de bens intermedi\u00e1rios e de 2,96% nos pre\u00e7os de bens\nfinais. J\u00e1 a infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor\n(IPC), segundo componente mais importante do IGP-DI, ficou em 5,50% em doze\nmeses at\u00e9 mar\u00e7o (5,86% em mar\u00e7o de 2011). O \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o\n(INCC), componente de menor peso no IGP\u2011DI, variou 8,10%.\u00a0Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria\nde Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e\nEstat\u00edstica (IBGE), recuou 0,38% em fevereiro, ap\u00f3s defla\u00e7\u00e3o de 0,43% em\njaneiro. Em doze meses, a varia\u00e7\u00e3o desse \u00edndice deslocou-se de 1,75% em janeiro\npara 0,76% em fevereiro. De forma geral, a evolu\u00e7\u00e3o recente dos \u00edndices de\npre\u00e7os no atacado e ao produtor sinaliza redu\u00e7\u00e3o das press\u00f5es inflacion\u00e1rias\nnesses segmentos. \n\n\u00a0\n\n4. O \u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central\n(IBC-Br) incorpora estimativa para a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da\neconomia, bem como para os impostos sobre produtos, e constitui importante\nindicador coincidente da atividade econ\u00f4mica. Considerando os dados ajustados\nsazonalmente, o IBC-Br recuou 0,2% em fevereiro, mesma varia\u00e7\u00e3o observada em janeiro,\nante incremento de 0,4% em dezembro. Dessa forma, o indicador registrou\ncrescimento de 0,9% no trimestre dezembro/fevereiro, em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo setembro/novembro\nde 2011. J\u00e1 a taxa de crescimento acumulada em doze meses vem desacelerando\ndesde novembro de 2010 e alcan\u00e7ou 1,9% em fevereiro. Por sua vez, o \u00cdndice de\nConfian\u00e7a do Consumidor (ICC), da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), registrou a\nsegunda alta consecutiva em mar\u00e7o. Da mesma forma, o \u00cdndice de Confian\u00e7a do\nSetor de Servi\u00e7os (ICS) apresentou a segunda eleva\u00e7\u00e3o sucessiva em mar\u00e7o, ap\u00f3s seis\nresultados negativos.\n\n\u00a0\n\n5. Os Indicadores de\nCondi\u00e7\u00f5es de Cr\u00e9dito, constru\u00eddos pelo Banco Central com base em consulta\ntrimestral realizada com institui\u00e7\u00f5es representativas de cada segmento do\nmercado de cr\u00e9dito evidenciam, em geral, condi\u00e7\u00f5es mais flex\u00edveis no segundo\ntrimestre de 2012 em compara\u00e7\u00e3o ao primeiro. Especificamente sobre cr\u00e9dito \u00e0s\ngrandes empresas, a an\u00e1lise sugere cen\u00e1rio ainda restritivo (no que se refere \u00e0\naprova\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito), mas em intensidade menor. Para micro, pequenas e m\u00e9dias\nempresas, os indicadores indicam aumento na aprova\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito no segundo\ntrimestre em rela\u00e7\u00e3o ao anterior, com demanda moderadamente mais forte e oferta\nainda moderadamente restritiva, mas em intensidade menor. Em rela\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito\nvoltado ao consumo, a expectativa para o segundo trimestre indica redu\u00e7\u00e3o no\npercentual de aprova\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito, ante o verificado no trimestre anterior.\nPara o cr\u00e9dito habitacional, apesar de oferta em n\u00edveis similares aos observados\nde janeiro a mar\u00e7o de 2012, a expectativa de expans\u00e3o da demanda tende a confirmar\ncen\u00e1rio com eleva\u00e7\u00e3o do percentual de aprova\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n6. A atividade fabril avan\u00e7ou 1,3% em fevereiro, de acordo com a\ns\u00e9rie da produ\u00e7\u00e3o industrial geral dessazonalizada pelo IBGE, ap\u00f3s registrar\nrecuo de 1,5% em janeiro e avan\u00e7o de 0,5% em dezembro.\u00a0Houve\ncrescimento da produ\u00e7\u00e3o em dezoito dos 27 ramos de atividade em fevereiro, com\ndestaque para a recupera\u00e7\u00e3o no setor de ve\u00edculos automotores (13,1%), ap\u00f3s\nforte recuo em janeiro.\u00a0Sob o crit\u00e9rio da m\u00e9dia\nm\u00f3vel trimestral, houve avan\u00e7o de 0,1% na produ\u00e7\u00e3o industrial de dezembro a\nfevereiro, a primeira leitura positiva nessa base de compara\u00e7\u00e3o desde julho de\n2011. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano anterior, a produ\u00e7\u00e3o recuou 3,9% em fevereiro\ne, no acumulado em doze meses, 1,0%. Por outro lado, em rela\u00e7\u00e3o a dezembro de\n2008, m\u00eas que registrou a menor medi\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial durante a crise\nde 2008/2009, o crescimento acumulado at\u00e9 fevereiro atinge 22,1%.\u00a0J\u00e1 em termos de faturamento da ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o, segundo dados dessazonalizados da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da\nInd\u00fastria (CNI), houve crescimento real de 1,5% em fevereiro em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas\nanterior, com o n\u00famero de horas trabalhadas avan\u00e7ando 2,2% na mesma base de\ncompara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n7. Entre as categorias de uso da ind\u00fastria, segundo dados dessazonalizados pelo IBGE, houve\nrecuo de 4,3% na produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis em fevereiro e expans\u00e3o\nde 1,1% na de n\u00e3o dur\u00e1veis e semidur\u00e1veis. A produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios cresceu\n2,3%, e a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital, 5,7%, ap\u00f3s diminuir 16,1% em janeiro. No\nacumulado em doze meses at\u00e9 fevereiro, a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis recuou\n6,1%; a de bens n\u00e3o dur\u00e1veis e semidur\u00e1veis, 0,5%; a de bens intermedi\u00e1rios, 0,3%;\ne a de bens de capital, 1,0%.\u00a0\n\n\u00a0\n\n8.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME), sem ajuste sazonal, foi a 5,7% em fevereiro, ap\u00f3s 5,5%\nem janeiro e 4,7% em dezembro. A taxa de fevereiro foi 0,7 p.p. inferior \u00e0 do\nmesmo m\u00eas do ano anterior. J\u00e1 os dados dessazonalizados pelo Banco Central\napontam taxa de desocupa\u00e7\u00e3o se deslocando de 5,6% em janeiro para 5,5% em fevereiro,\no m\u00ednimo da s\u00e9rie iniciada em mar\u00e7o de 2002. Em doze meses, houve expans\u00e3o de 1,9%\nna popula\u00e7\u00e3o ocupada e de 1,3% da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa. Na popula\u00e7\u00e3o\nocupada, a propor\u00e7\u00e3o de empregados do setor privado com carteira de trabalho\nassinada \u2013 que vem crescendo de forma consistente nos \u00faltimos anos \u2013 atingiu\n49,7% em fevereiro, mas dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego\n(MTE) indicam modera\u00e7\u00e3o desse processo. De fato, em mar\u00e7o, houve cria\u00e7\u00e3o de 111,7\nmil postos de trabalho formais (ante 150,6 mil em fevereiro) e expans\u00e3o do\nn\u00famero de empregos formais em seis dos oito setores de atividade econ\u00f4mica, com\nas principais contribui\u00e7\u00f5es vindo dos setores de servi\u00e7os e de constru\u00e7\u00e3o civil.\nDe acordo com a PME, o rendimento m\u00e9dio real habitual cresceu 1,2% em fevereiro\ne 4,4% em doze meses. Como consequ\u00eancia, a massa salarial real, considerando o\nrendimento m\u00e9dio da popula\u00e7\u00e3o ocupada nas seis regi\u00f5es metropolitanas, cresceu 6,4%\nem rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2011. Em suma, o conjunto de dados dispon\u00edveis indica\nque, embora o mercado de trabalho continue robusto, h\u00e1 sinais de modera\u00e7\u00e3o na\nmargem.\n\n\u00a0\n\n9.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio ampliado cresceu 2,5% em fevereiro, na compara\u00e7\u00e3o\ncom o mesmo m\u00eas do ano anterior, ap\u00f3s registrar alta de 8,3% em janeiro e de\n4,3% em dezembro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. J\u00e1 na compara\u00e7\u00e3o m\u00eas a m\u00eas, a s\u00e9rie\ncom ajuste sazonal indica que o volume de vendas do com\u00e9rcio ampliado recuou\n1,1% em fevereiro, ap\u00f3s crescer 1,8% em janeiro e 1,6% em dezembro. Assim, a\ntaxa de crescimento acumulada em doze meses ficou em 5,5% em fevereiro. Os dez\nsegmentos pesquisados mostraram expans\u00e3o no volume de vendas no acumulado em\ndoze meses, com destaque para equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica\ne comunica\u00e7\u00e3o (22,1%) e m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos (15,5%). Desde outubro, a\nFGV, em parceria com o Banco Central, vem divulgando o \u00cdndice de Confian\u00e7a do\nCom\u00e9rcio (ICOM). Esse indicador fornece informa\u00e7\u00e3o adicional importante, \u00e0 medida\nque retrata o estado atual e sinaliza a evolu\u00e7\u00e3o da atividade comercial de\nforma mais tempestiva. Em mar\u00e7o o \u00edndice evoluiu positivamente, ap\u00f3s cinco leituras\nnegativas, impulsionado pela melhora nas expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao futuro. Nos\npr\u00f3ximos meses, a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 a ser influenciada pelas\ntransfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo de crescimento da massa salarial\nreal, pela melhora no n\u00edvel de confian\u00e7a dos consumidores e pela expans\u00e3o moderada\ndo cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n10.\nO N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, passou de 82,9%\nem fevereiro para 83,0% em mar\u00e7o, 0,5 p.p. abaixo do observado em mar\u00e7o de 2011.\u00a0Na s\u00e9rie com ajuste sazonal calculada pela FGV, o\nNuci ficou\nem 83,8% em mar\u00e7o \u2013 2,9 p.p. abaixo do m\u00e1ximo registrado em junho de 2008. A\nutiliza\u00e7\u00e3o da capacidade apresenta-se mais intensa no setor de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o (86,0%), embora tenha havido recuo de 4,5 p.p. nesse setor desde\nnovembro de 2011. J\u00e1 no setor de bens intermedi\u00e1rios, o Nuci ficou em 84,4%,\nante 82,7% registrados no setor de bens de capital e 82,4% no setor de bens de\nconsumo. Segundo dados da CNI, dessazonalizados pelo Banco Central, o Nuci\nficou est\u00e1vel em 82,3% em fevereiro.\u00a0Note-se,\nainda, que a diferen\u00e7a entre a propor\u00e7\u00e3o de empresas que reportavam excesso de\nestoques e aquelas que reportavam estoques insuficientes apresentou a terceira\nqueda consecutiva em mar\u00e7o.\n\n\u00a0\n\n11.\nO\nsaldo da balan\u00e7a comercial acumulado em doze meses aumentou para US$29,1\nbilh\u00f5es em mar\u00e7o, de US$28,6 bilh\u00f5es em fevereiro. Esse resultado adveio de\nexporta\u00e7\u00f5es de US$259,9 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$230,8 bilh\u00f5es, associadas\na varia\u00e7\u00f5es de 21,5% e de 20,5%, respectivamente, no acumulado em doze meses\nat\u00e9 mar\u00e7o. O deficit em transa\u00e7\u00f5es correntes acumulado em doze meses passou de\nUS$54,1 bilh\u00f5es em janeiro para US$52,4 bilh\u00f5es em fevereiro, equivalente a 2,09%\ndo PIB.\u00a0Por sua vez, os investimentos\nestrangeiros diretos totalizaram US$65,0 bilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 fevereiro,\nequivalente a 2,60% do PIB.\n\n\u00a0\n\n12.\nA\neconomia mundial continua a enfrentar per\u00edodo de incerteza acima da usual, apesar\nde certa estabilidade no n\u00edvel de avers\u00e3o ao risco, e com perspectivas de baixo\ncrescimento. Desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, consolidou-se percep\u00e7\u00e3o mais positiva\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade nos Estados Unidos (EUA) e no Jap\u00e3o, mas persistem\nriscos como os associados ao pre\u00e7o do petr\u00f3leo e ao cen\u00e1rio de conten\u00e7\u00e3o fiscal.\nO provimento ilimitado de liquidez pelo Banco Central Europeu (BCE) reduziu a\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos, mas persistem riscos elevados\npara a estabilidade financeira global, entre outros, devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de\nbancos internacionais \u00e0s d\u00edvidas soberanas de pa\u00edses com desequil\u00edbrios\nfiscais. Taxas de desemprego elevadas por longo per\u00edodo, aliadas a necessidades\nde ajustes fiscais, ao limitado espa\u00e7o para a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica antic\u00edclicas e \u00e0 incerteza\npol\u00edtica, t\u00eam contribu\u00eddo para proje\u00e7\u00f5es de baixo crescimento em economias maduras,\nembora com heterogeneidade entre pa\u00edses. De fato, tanto o indicador antecedente\ncomposto divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico\n(OCDE), referente a fevereiro, como os indicadores desagregados do Purchasing Managers Index (PMI) referentes\na mar\u00e7o apontam atividade fr\u00e1gil na Zona do Euro. Ao mesmo tempo, a atividade na\nChina desacelerou no primeiro trimestre, e registrou a menor taxa de\ncrescimento desde o primeiro trimestre de 2009. No que se refere \u00e0 pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, as economias avan\u00e7adas persistem com posturas fortemente acomodat\u00edcias\ne, em alguns casos, com iniciativas n\u00e3o convencionais de pol\u00edtica. Mesmo assim,\nos n\u00facleos de infla\u00e7\u00e3o continuaram em n\u00edveis moderados tanto nos EUA como na\nZona do Euro e no Jap\u00e3o, haja vista as perspectivas relativamente moderadas\npara o n\u00edvel de atividade. Nas economias emergentes, de modo geral, o vi\u00e9s da\npol\u00edtica monet\u00e1ria se apresenta expansionista. \n\n\u00a0\n\n13.\nO\npre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo do tipo Brent\nmanteve-se acima de US$115, refletindo, em parte, instabilidade pol\u00edtica em importantes\npa\u00edses produtores e defasagens no processo de retomada de produ\u00e7\u00e3o. Cabe\nressaltar que a complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor do petr\u00f3leo tende\na acentuar o comportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa\nprevisibilidade de alguns componentes da demanda global e do fato de o\ncrescimento da oferta depender de projetos de investimentos de longa matura\u00e7\u00e3o\ne de elevado risco.\u00a0Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais commodities, destaca-se o movimento de redu\u00e7\u00e3o\ndos pre\u00e7os internacionais das agr\u00edcolas e das met\u00e1licas desde a \u00faltima reuni\u00e3o\ndo Copom, de 4,6% e de 2,8%, respectivamente, quando medidos pelo Commodity Research Bureau (CRB). Em\nrela\u00e7\u00e3o aos picos de abril de 2011, as duas categorias recuaram 17,5% e de 20,0%,\nrespectivamente.\u00a0O \u00cdndice de Pre\u00e7os de\nAlimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e\nAlimenta\u00e7\u00e3o (FAO), que compreende 55 itens, acumula recuo de 6,5% at\u00e9 mar\u00e7o,\ndesde o pico observado em fevereiro de 2011. No passado recente, a alta\nvolatilidade dos pre\u00e7os das commodities\nfoi influenciada pela ampla liquidez global, em contexto no qual os mercados\nfinanceiros se ajustam \u00e0s novas expectativas de crescimento e \u00e0 volatilidade\nnos mercados de c\u00e2mbio. Prospectivamente, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que o recente\nan\u00fancio por autoridades chinesas de redu\u00e7\u00e3o nas metas para crescimento tende a gerar\nalgum impacto sobre pre\u00e7os de commodities.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14.\nOs\nchoques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es\ncontempla as seguintes hip\u00f3teses:\n\na)\nas\nproje\u00e7\u00f5es para o reajuste nos pre\u00e7os da gasolina e do g\u00e1s de buj\u00e3o, para o\nacumulado de 2012, foram mantidas em 0%, valor considerado na reuni\u00e3o do Copom\nde mar\u00e7o;\n\nb)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste das tarifas de telefonia fixa, para o acumulado em 2012,\nfoi mantida em 1,5%, valor considerado na reuni\u00e3o de mar\u00e7o, enquanto, no caso\nda eletricidade, reduziu-se para 1,3%, ante 2,3% considerados na reuni\u00e3o de\nmar\u00e7o;\n\nc)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a item, para o conjunto de pre\u00e7os\nadministrados por contrato e monitorados para o acumulado de 2012, foi mantida\nem 4,0%, valor considerado na reuni\u00e3o de mar\u00e7o;\n\nd)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e\nmonitorados para o acumulado de 2013 foi mantida em 4,5%, valor considerado na\nreuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o. Essa proje\u00e7\u00e3o baseia-se em modelos de determina\u00e7\u00e3o\nend\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que consideram, entre outras vari\u00e1veis,\ncomponentes sazonais, varia\u00e7\u00f5es cambiais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o\nmedida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP); e\n\ne)\na\ntrajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread sobre\na taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 23 pontos base (p.b.) e 11 p.b. para o quarto\ntrimestre de 2012 e 2013, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n15. Em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, considera-se o cumprimento da meta de super\u00e1vit\nprim\u00e1rio de R$139,8 bilh\u00f5es (cerca de 3,10% do PIB), sem ajustes, em 2012\n(conforme par\u00e2metros constantes da Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) \u2013\n2012). Al\u00e9m disso, admite-se, como hip\u00f3tese de trabalho, a gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vit\nprim\u00e1rio de R$155,9 bilh\u00f5es (cerca de 3,10% do PIB), sem ajustes, em 2013\n(conforme par\u00e2metros constantes do Projeto de Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias\n(PLDO) \u2013 2013). Para 2014, admite-se como hip\u00f3tese de trabalho a gera\u00e7\u00e3o de\nsuper\u00e1vit prim\u00e1rio de 3,10% do PIB, sem ajustes.\n\n\u00a0\n\n16. No\nconjunto das proje\u00e7\u00f5es, est\u00e3o incorporadas as estimativas de redu\u00e7\u00e3o da taxa de\njuros neutra identificada nos \u00faltimos anos.\n\n\u00a0\n\n17. Admite-se,\nainda, a hip\u00f3tese de que a atual deteriora\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio internacional cause um\nimpacto sobre a economia brasileira equivalente a um quarto do observado\ndurante a crise internacional de 2008/2009. Note-se que parte desse impacto\nestimado se manifesta em indicadores recentes de atividade econ\u00f4mica.\n\n\u00a0\n\n18. Desde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento\nde Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o\ndo IPCA em 2012 reduziu-se de 5,24% para 5,08%. Para 2013, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o aumentou de 5,20% para 5,50%. Nos casos espec\u00edficos de\nbancos, gestoras de recursos e demais institui\u00e7\u00f5es (empresas do setor real,\ndistribuidoras, corretoras, consultorias e outras), a mediana das proje\u00e7\u00f5es\npara 2012 deslocou-se de 5,21%, 5,24% e 5,27% para 5,08%, 5,06% e 5,08%,\nrespectivamente. Para 2013, a mediana das proje\u00e7\u00f5es deslocou-se de 5,20%, 5,40%\ne 5,00% para 5,50%, 5,73% e 5,30%, na mesma ordem.\n\n\u00a0\n\n19. O\ncen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de\nc\u00e2mbio em R$1,85/US$ e da taxa Selic em 9,75% ao ano (a.a.) em todo o horizonte\nrelevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2012 se elevou em\nrela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o e se encontra em\ntorno do valor central de 4,5% para a meta fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio\nNacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de\nc\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin com analistas de mercado, no per\u00edodo\nimediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2012\ntamb\u00e9m se elevou e se encontra em torno do valor central da meta para a\ninfla\u00e7\u00e3o. Para 2013, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o aumentou no cen\u00e1rio de refer\u00eancia e\nse manteve est\u00e1vel no de mercado, nos dois casos posicionando-se acima do valor\ncentral da meta.\u00a0\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20.\nO\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais\nduradoura a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n21.\nA\nevid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas levam ao aumento dos pr\u00eamios de risco,\ntanto para o financiamento privado quanto para o p\u00fablico, e ao encurtamento dos\nhorizontes de planejamento, tanto das fam\u00edlias quanto das empresas.\nConsequentemente, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem os investimentos e o\npotencial de crescimento da economia, al\u00e9m de terem efeitos regressivos sobre a\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda. Dito de outra forma, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas n\u00e3o\ntrazem qualquer resultado duradouro em termos de crescimento da economia e do\nemprego, mas, em contrapartida, trazem preju\u00edzos permanentes para essas\nvari\u00e1veis no m\u00e9dio e no longo prazos. Assim, a estrat\u00e9gia adotada pelo Copom\nvisa assegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas, o que\nexige a pronta corre\u00e7\u00e3o de eventuais desvios em rela\u00e7\u00e3o a essa trajet\u00f3ria. Tal\nestrat\u00e9gia leva em conta as defasagens do mecanismo de transmiss\u00e3o e \u00e9 a mais\nindicada para lidar com a incerteza inerente ao processo de formula\u00e7\u00e3o e de\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n22.\nO\nCopom considera que, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade\nfinanceira global se mantiveram elevados, em particular, os derivados do\nprocesso de desalavancagem em curso nos principais blocos econ\u00f4micos. O Comit\u00ea\nentende que, de modo geral, pouco se alteraram as restri\u00e7\u00f5es \u00e0s quais estavam\nexpostas diversas economias maduras. Nota ainda que, nessas economias, parece\nlimitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalece um cen\u00e1rio\nde restri\u00e7\u00e3o fiscal, neste e nos pr\u00f3ximos anos.\u00a0Al\u00e9m\ndisso, em importantes economias emergentes, apesar da resili\u00eancia da demanda\ndom\u00e9stica, o ritmo de atividade tem moderado, em parte, consequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica e do enfraquecimento da demanda externa, via canal do com\u00e9rcio\nexterior. Em casos espec\u00edficos, antecipam-se mudan\u00e7as no padr\u00e3o de crescimento,\num desenvolvimento que tende a ser permanente. Dessa forma, at\u00e9 agora, o Comit\u00ea\navalia que o cen\u00e1rio internacional tem manifestado vi\u00e9s desinflacion\u00e1rio.\n\n\u00a0\n\n23.\nPara\no Copom, acumulam-se evid\u00eancias que apoiam a vis\u00e3o de que a transmiss\u00e3o dos\ndesenvolvimentos externos para a economia brasileira se materializa por\ninterm\u00e9dio de diversos canais, entre outros, modera\u00e7\u00e3o da corrente de com\u00e9rcio,\nmodera\u00e7\u00e3o do fluxo de investimentos e condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito mais restritivas. O\nComit\u00ea entende que os efeitos da complexidade que cerca o ambiente\ninternacional se somaram aos da modera\u00e7\u00e3o da atividade dom\u00e9stica. Dito de outra\nforma, o processo de modera\u00e7\u00e3o em que se encontrava a economia brasileira j\u00e1 no\nprimeiro semestre do ano passado foi potencializado pela fragilidade da\neconomia global. \n\n\u00a0\n\n24.\nO\nCopom pondera, entretanto, que, embora a expans\u00e3o da demanda dom\u00e9stica tamb\u00e9m tenha\nmoderado, s\u00e3o favor\u00e1veis as perspectivas para a atividade econ\u00f4mica neste e nos\npr\u00f3ximos semestres, com alguma assimetria entre os diversos setores. Essa avalia\u00e7\u00e3o encontra suporte em\nsinais que apontam expans\u00e3o moderada da oferta de cr\u00e9dito tanto para pessoas\nf\u00edsicas quanto para pessoas jur\u00eddicas; e no fato de a confian\u00e7a de consumidores\ne empres\u00e1rios se encontrar em n\u00edveis elevados. O Comit\u00ea entende,\nadicionalmente, que a atividade dom\u00e9stica continuar\u00e1 a ser favorecida pelas\ntransfer\u00eancias p\u00fablicas, bem como pelo vigor do mercado de trabalho, que se\nreflete em taxas de desemprego historicamente baixas e em crescimento dos\nsal\u00e1rios, apesar de certa acomoda\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n25.\nO\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses, que come\u00e7ou\na recuar no \u00faltimo trimestre de ano passado, tende a seguir em decl\u00ednio e,\nassim, a se deslocar na dire\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de metas. O Comit\u00ea avalia que a\ninvers\u00e3o na tend\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o contribuir\u00e1 para melhorar as expectativas dos\nagentes econ\u00f4micos, em especial dos formadores de pre\u00e7os, sobre a din\u00e2mica da\ninfla\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos trimestres. Adicionalmente, o Comit\u00ea entende que essa\nmelhora no sentimento tende a ser potencializada pelo processo, ora em curso,\nde modera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica dos pre\u00e7os ao produtor e no mercado atacadista. \n\n\u00a0\n\n26.\nO\nCopom observa que o cen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o\ndas trajet\u00f3rias com as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais. Importa\ndestacar que a gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits prim\u00e1rios compat\u00edveis com as hip\u00f3teses de\ntrabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de contribuir para\narrefecer o descompasso entre as taxas de crescimento da demanda e da oferta,\nsolidificar\u00e1 a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o d\u00edvida p\u00fablica sobre produto. \n\n\u00a0\n\n27.\nO\nCopom destaca que o cen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito. Ainda sobre esse mercado, o Comit\u00ea considera oportunas iniciativas no\nsentido de moderar concess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de\ncr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n28.\nO\nCopom avalia como decrescentes os riscos derivados da persist\u00eancia do\ndescompasso, em segmentos espec\u00edficos, entre as taxas de crescimento da oferta\ne da demanda. Destaca, entretanto, a estreita margem de ociosidade no mercado\nde trabalho, apesar dos sinais de modera\u00e7\u00e3o nesse mercado, e pondera que, em\ntais circunst\u00e2ncias, um risco importante reside na possibilidade de concess\u00e3o\nde aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o crescimento da produtividade e suas\nrepercuss\u00f5es negativas sobre a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o. Por outro lado, observa\nque o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada tem se estabilizado e se\nencontra abaixo da tend\u00eancia de longo prazo, ou seja, est\u00e1 contribuindo para a\nabertura do hiato do produto e para conter press\u00f5es de pre\u00e7os. \n\n\u00a0\n\n29.\nO\nCopom avalia que a desacelera\u00e7\u00e3o da economia brasileira no segundo semestre do\nano passado foi maior do que se antecipava, que eventos recentes indicam\nposterga\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o definitiva para a crise financeira europeia, e que continuam\nelevados os riscos associados ao processo de desalavancagem \u2013 de bancos, de\nfam\u00edlias e de governos \u2013 ora em curso nos principais blocos econ\u00f4micos. Esses e\noutros elementos, portanto, comp\u00f5em um ambiente econ\u00f4mico em que prevalece\nn\u00edvel de incerteza muito acima do usual. Para o Comit\u00ea, o cen\u00e1rio prospectivo\npara a infla\u00e7\u00e3o, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, manteve sinais favor\u00e1veis. O Comit\u00ea ressalta\ntamb\u00e9m que, no cen\u00e1rio central com que\ntrabalha, a taxa de infla\u00e7\u00e3o posiciona-se em torno da meta em 2012. \u00a0\n\n\u00a0\n\n30.\nEm\nsuma, o Copom considera que, neste momento, permanecem limitados os riscos para\na trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o. O Comit\u00ea nota ainda que, at\u00e9 agora, dada a\nfragilidade da economia global, a contribui\u00e7\u00e3o do setor externo tem sido\ndesinflacion\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n31.\nDiante\ndisso, dando seguimento ao processo de ajuste das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias, o Copom\ndecidiu, por unanimidade, reduzir a taxa Selic para 9,00% a.a., sem vi\u00e9s.\n\n\u00a0\n\n32.\nO\nCopom avalia que a demanda dom\u00e9stica tende a se apresentar robusta,\nespecialmente o consumo das fam\u00edlias, em grande parte devido aos efeitos de\nfatores de est\u00edmulo, como o crescimento da renda e a expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito. Esse ambiente tende a prevalecer neste e nos pr\u00f3ximos semestres,\nquando a demanda dom\u00e9stica ser\u00e1 impactada pelos efeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nrecentemente implementadas, que, de resto, s\u00e3o defasados e cumulativos. Por\noutro lado, o Comit\u00ea pondera que iniciativas recentes refor\u00e7am um cen\u00e1rio de\nconten\u00e7\u00e3o das despesas do setor p\u00fablico. Tamb\u00e9m se apresenta como importante\nfator de conten\u00e7\u00e3o da demanda agregada o ainda fr\u00e1gil cen\u00e1rio internacional.\nEsses elementos e os desenvolvimentos no \u00e2mbito parafiscal s\u00e3o parte importante\ndo contexto no qual decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com\nvistas a assegurar a converg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de\nmetas.\n\n\u00a0\n\n33.\nO\nCopom entende que ocorreram mudan\u00e7as estruturais significativas na economia\nbrasileira, as quais determinaram recuo nas taxas de juros em geral, e, em\nparticular, na taxa neutra. Apoiam essa vis\u00e3o, entre outros fatores, a redu\u00e7\u00e3o\ndos pr\u00eamios de risco, consequ\u00eancia direta do cumprimento da meta de infla\u00e7\u00e3o\npelo oitavo ano consecutivo, da estabilidade macroecon\u00f4mica e de avan\u00e7os\ninstitucionais. Al\u00e9m disso, o processo de redu\u00e7\u00e3o dos juros foi favorecido por\nmudan\u00e7as na estrutura dos mercados financeiros e de capitais, pelo\naprofundamento do mercado de cr\u00e9dito bem como pela gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits\nprim\u00e1rios consistentes com a manuten\u00e7\u00e3o de tend\u00eancia decrescente para a rela\u00e7\u00e3o\nentre d\u00edvida p\u00fablica e PIB. Para o Comit\u00ea, todas essas transforma\u00e7\u00f5es\ncaracterizam-se por um elevado grau de perenidade \u2013 embora, em virtude dos\npr\u00f3prios ciclos econ\u00f4micos, revers\u00f5es pontuais e tempor\u00e1rias possam ocorrer \u2013 e\ncontribuem para que a economia brasileira hoje apresente s\u00f3lidos indicadores\nde solv\u00eancia e de liquidez.\n\n\u00a0\n\n34.\nO\nCopom tamb\u00e9m pondera que t\u00eam contribu\u00eddo para a redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros\ndom\u00e9sticas, inclusive da taxa neutra, o aumento na oferta de poupan\u00e7a externa e\na redu\u00e7\u00e3o no seu custo de capta\u00e7\u00e3o, as quais, na avalia\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, em grande\nparte, s\u00e3o desenvolvimentos de car\u00e1ter permanente.\n\n\u00a0\n\n35.\nDiante\ndo exposto, mesmo considerando que a recupera\u00e7\u00e3o da atividade vem ocorrendo\nmais lentamente do que se antecipava, o Copom entende que, dados os efeitos\ncumulativos e defasados das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica implementadas at\u00e9 o momento, qualquer\nmovimento de flexibiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria adicional deve ser conduzido com parcim\u00f4nia.\n\n\n\u00a0\n\n36.\nAo final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1\na se reunir em 29 de maio de 2012, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia\nseguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo\nComunicado n\u00ba 21.213, de 29 de junho de 2011.\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n37.\nO\nIPCA registrou eleva\u00e7\u00e3o de 0,21% em mar\u00e7o, ante 0,45% em fevereiro, acumulando\nalta de 1,22% no ano e de 5,24% em doze meses, ante 5,85% em fevereiro, de\nacordo com os dados divulgados pelo IBGE. O resultado do m\u00eas refletiu\ndesacelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres e monitorados. Em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os livres,\nque variaram 0,22% em mar\u00e7o ante 0,51% em fevereiro, o movimento repercutiu\ndesacelera\u00e7\u00e3o significativa dos pre\u00e7os de bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis, de 1,17% para\n0,49%, influenciados principalmente pela desacelera\u00e7\u00e3o na taxa referente a\nservi\u00e7os, que passou de 1,25% para 0,52%, enquanto os pre\u00e7os de produtos\ncomercializ\u00e1veis variaram -0,08% ante -0,21% no m\u00eas anterior. Os pre\u00e7os\nmonitorados apresentaram alta de 0,18% em mar\u00e7o, ante 0,26% em fevereiro. A\nvaria\u00e7\u00e3o mensal do IPCA decorreu, principalmente, do aumento dos pre\u00e7os dos\ngrupos habita\u00e7\u00e3o, alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas, e despesas pessoais, com contribui\u00e7\u00f5es\nrespectivas de 0,07 p.p., 0,06 p.p. e 0,05 p.p., enquanto o grupo educa\u00e7\u00e3o foi\no principal respons\u00e1vel pela desacelera\u00e7\u00e3o do \u00edndice em mar\u00e7o, com contribui\u00e7\u00e3o\nde 0,02 p.p., ante 0,26 p.p. em fevereiro. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em\n57,26% em mar\u00e7o, ante 59,11% em fevereiro.\n\n\u00a0\n\n38.\nConsiderados\nper\u00edodos de doze meses at\u00e9 mar\u00e7o, os pre\u00e7os livres e monitorados desaceleraram\nem rela\u00e7\u00e3o a fevereiro, passando de 5,98% para 5,49%, e de 5,48% para 4,58%,\nrespectivamente. A evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres decorreu de desacelera\u00e7\u00e3o nos\npre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis, de 3,77% para 3,41%, e dos produtos n\u00e3o\ncomercializ\u00e1veis, de 7,97% para 7,37%. Os pre\u00e7os do segmento de servi\u00e7os\naumentaram 7,75% no acumulado de doze meses at\u00e9 mar\u00e7o, ante 8,10% e 9,20%, em\nper\u00edodos correspondentes at\u00e9 fevereiro e janeiro.\n\n\u00a0\n\n39.\nO\nIGP-10 variou 0,70% em abril, ap\u00f3s alta de 0,27% em mar\u00e7o, de acordo com a FGV,\ncom acelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os ao produtor amplo (IPA), nos pre\u00e7os ao consumidor\n(IPC) e no INCC. O indicador acumula eleva\u00e7\u00e3o de 1,09% no ano, ante 2,95% no\nmesmo per\u00edodo de 2011, e de 3,43% em doze meses, comparativamente a 3,29% nos\ndoze meses encerrados em mar\u00e7o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n40.\nO\nIPA-10 variou 0,76% no m\u00eas, ante 0,24% em mar\u00e7o, acumulando alta de 0,54% no\nano e de 2,17% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios variaram\n1,23% em abril, ante 0,56% no m\u00eas anterior, acumulando eleva\u00e7\u00e3o de 2,54% no ano\ne de 0,64% em doze meses.\u00a0Os pre\u00e7os dos produtos\nindustriais variaram 0,59% no m\u00eas, ante 0,12% em mar\u00e7o, acumulando queda de\n0,18% no ano e aumento de 2,74% em doze meses.\u00a0O\ndesempenho mensal dos pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios evidenciou, em\nespecial, o impacto da varia\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da soja, de 12,43%, com contribui\u00e7\u00e3o\nde 0,50 p.p. para o IPA-10. Entre os pre\u00e7os dos produtos industriais, a\nprincipal influ\u00eancia foi exercida por \u00f3leos e gorduras vegetais, com aumento de\n6,97%, e contribui\u00e7\u00e3o para o \u00edndice mensal de 0,17 p.p.\n\n\u00a0\n\n41.\nO\nIPC-10 registrou eleva\u00e7\u00e3o de 0,53% em abril, ante 0,40% em mar\u00e7o, acumulando\naumento de 2,29% no ano, comparativamente a 3,21% em igual per\u00edodo de 2011, e\nde 5,21% em doze meses. A acelera\u00e7\u00e3o em abril foi favorecida pela varia\u00e7\u00e3o no\ngrupo alimenta\u00e7\u00e3o, de 0,25% para 0,51%. O INCC variou 0,71% no m\u00eas, ante 0,19%\nno m\u00eas anterior, resultado de acelera\u00e7\u00e3o nos custos de m\u00e3o de obra, de 0,06%\npara 0,98%, e nos pre\u00e7os de materiais, equipamentos e servi\u00e7os, de 0,32% para\n0,42%. O INCC acumulou altas de 2,00% no ano e de 7,96% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n42.\nTodas\nas cinco medidas de n\u00facleo do IPCA calculadas pelo Banco Central apresentaram\ndesacelera\u00e7\u00e3o no m\u00eas e no per\u00edodo de doze meses finalizado em mar\u00e7o. O n\u00facleo\npor exclus\u00e3o, que exclui dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e combust\u00edveis,\nvariou 0,21% no m\u00eas, ante 0,60% em fevereiro, acumulando alta de 5,61% no\nper\u00edodo de doze meses encerrado em mar\u00e7o, ante 6,12% no m\u00eas anterior. O n\u00facleo\npor exclus\u00e3o de monitorados e alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio aumentou 0,22% ante\n0,54% em fevereiro, com eleva\u00e7\u00e3o de 5,64% em doze meses, ante 6,14% em\nfevereiro. O n\u00facleo de m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o variou 0,28% em mar\u00e7o,\nante 0,41% em fevereiro, acumulando, em doze meses, 6,38% e 6,60%,\nrespectivamente. O n\u00facleo de m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o cresceu 0,27%\ncontra 0,28% em fevereiro, acumulando, em doze meses, 4,80% e 5,15%, na ordem.\nO n\u00facleo de dupla pondera\u00e7\u00e3o aumentou 0,26% em mar\u00e7o, ap\u00f3s alta de 0,47% em\nfevereiro, registrando varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses de 6,02%, ante 6,48% no\nm\u00eas anterior.\n\n\u00a0\n\n43.\nO\nIPP/IT recuou 0,38% em fevereiro, ap\u00f3s retra\u00e7\u00e3o de 0,43% em janeiro e eleva\u00e7\u00e3o\nde 0,60% em fevereiro de 2011. O IPP/IT acumulou queda de 0,81% no ano em\ncompara\u00e7\u00e3o com 1,01% no mesmo per\u00edodo do ano passado e alta de 0,76% em doze\nmeses encerrados em fevereiro contra 1,75% no m\u00eas anterior. O resultado mensal\ndo IPP/IT foi influenciado, principalmente, pelas quedas dos pre\u00e7os associados\n\u00e0s ind\u00fastrias de produtos aliment\u00edcios e outros produtos qu\u00edmicos, com\ncontribui\u00e7\u00f5es respectivas de -0,24 p.p. e -0,11 p.p. para o \u00edndice. A varia\u00e7\u00e3o\ndo \u00edndice no per\u00edodo de doze meses encerrado em fevereiro refletiu,\nespecialmente, eleva\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es das ind\u00fastrias de ve\u00edculos\nautomotivos, 0,27 p.p., alimentos, 0,26 p.p., e cal\u00e7ados e artigos de couro,\n0,25 p.p., contrabalan\u00e7adas pelo desempenho da ind\u00fastria de equipamentos de\ninform\u00e1tica, produtos eletr\u00f4nicos e \u00f3pticos, com contribui\u00e7\u00e3o de -0,26\np.p.\u00a0\n\n\u00a0\n\n44.\nO\n\u00cdndice Commodities \u2013 Brasil (IC-Br)\navan\u00e7ou 2,67% em mar\u00e7o, refletindo as varia\u00e7\u00f5es de 1,94%, 2,60% e 6,45% dos\nsub\u00edndices agropecu\u00e1ria, metal e energia, respectivamente. No \u00faltimo trimestre,\na varia\u00e7\u00e3o acumulada do IC-Br alcan\u00e7ou 0,20%. Em doze meses, no entanto, o\n\u00edndice permanece apresentando sens\u00edvel redu\u00e7\u00e3o, variando -9,34% at\u00e9 mar\u00e7o.\u00a0\n\n\u00a0\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n45.\nO\nIBC-Br registrou queda de 0,23% em fevereiro, ante janeiro, considerados dados\ndessazonalizados. No trimestre encerrado nesse m\u00eas, o \u00edndice apresenta eleva\u00e7\u00e3o\nde 0,87% em rela\u00e7\u00e3o ao terminado em novembro, quando havia registrado retra\u00e7\u00e3o\nde 0,37% no mesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o. Pela s\u00e9rie com dados observados, o IBC-Br\nregistrou expans\u00e3o de 0,86% no m\u00eas em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2011, ante alta de\n1,44% registrada em janeiro na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. O IBC-Br acumula\ncrescimento de 1,15% no ano e de 1,91% nos \u00faltimos doze meses finalizados em\nfevereiro.\n\n\u00a0\n\n46.\nAs\nvendas do com\u00e9rcio ampliado, que inclui ve\u00edculos e materiais de constru\u00e7\u00e3o,\nregistraram retra\u00e7\u00e3o de 1,1% em fevereiro em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo\ncom dados dessazonalizados da PMC do IBGE, ap\u00f3s altas (revisadas) de 1,8% em\njaneiro e de 1,6% em dezembro. Com o resultado, o trimestre finalizado em\nfevereiro apresentou crescimento de 3,4% em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre encerrado em\nnovembro. Por segmento, observou-se queda nas vendas de 5 dos 10 segmentos\npesquisados, com destaque para o recuo de 3,6% em tecidos, vestu\u00e1rios e\ncal\u00e7ados; 2,7% em livros, jornais, revistas e papelaria; e 2,1% em\nhipermercados, supermercados, produtos aliment\u00edcios. Por outro lado, o\ncrescimento mais expressivo foi registrado nas vendas de equipamentos e\nmateriais para escrit\u00f3rio, 3,1%; combust\u00edveis e lubrificantes, 1,9%; e outros\nartigos de uso pessoal e dom\u00e9stico, 1,6%. No ano, o com\u00e9rcio ampliado variou\n5,4%. As vendas do com\u00e9rcio varejista apresentaram recuo de 0,5% em fevereiro,\ncomparativamente ao m\u00eas anterior, dados com ajuste sazonal, ap\u00f3s altas de 3,3%\nem janeiro (revisada) e de 0,5% em dezembro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o.\nObservou-se expans\u00e3o de 3,4% no trimestre em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior,\ndados dessazonalizados, de 8,7% no ano e de 6,7% no acumulado de doze meses. \n\n\u00a0\n\n47.\nConsiderados\nos dados observados, as vendas do com\u00e9rcio ampliado apresentaram aumento\ninteranual de 2,5% em fevereiro, com destaque para a expans\u00e3o nos segmentos\nequipamentos e material para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 26,6%;\nm\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 13,3%; hipermercados, supermercados, produtos\naliment\u00edcios, 11,8%; e artigos farmac\u00eauticos e m\u00e9dicos, 9,5%; contrabalan\u00e7adas\npela redu\u00e7\u00e3o de 10% em ve\u00edculos e motos, partes e pe\u00e7as. No per\u00edodo de doze\nmeses encerrado em fevereiro, o com\u00e9rcio ampliado registrou crescimento de\n5,5%, com \u00eanfase no aumento das vendas de equipamentos e material para\nescrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 22,1%; m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 15,5%;\nartigos farmac\u00eauticos e m\u00e9dicos, 9,3%; e material de constru\u00e7\u00e3o, 8,3%. \n\n\u00a0\n\n48.\nAs\nvendas de autove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, incluindo autom\u00f3veis, comerciais\nleves, caminh\u00f5es e \u00f4nibus, registraram retra\u00e7\u00e3o mensal de 5,5% em mar\u00e7o, ap\u00f3s\nqueda de 2,1% em fevereiro, de acordo com dados da Federa\u00e7\u00e3o Nacional da\nDistribui\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos Automotores (Fenabrave), dessazonalizados pelo Banco\nCentral. No trimestre encerrado em mar\u00e7o, houve recuo de 0,6%, ante varia\u00e7\u00e3o de\n-0,4% no terminado em dezembro. No acumulado do ano, as vendas de autove\u00edculos\ndeclinaram 0,7%, resultado de queda de 5,6% e de 0,8% nos segmentos caminh\u00f5es e\nautom\u00f3veis, respectivamente, e de expans\u00e3o de 4,4% e de 0,6%, nessa ordem, em\n\u00f4nibus e em comerciais leves. \n\n\u00a0\n\n49.\nO\n\u00edndice de quantum das importa\u00e7\u00f5es de\nbens de capital, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior\n(Funcex) e ajustado sazonalmente pelo Banco Central, registrou retra\u00e7\u00e3o mensal\nde 2,5% em mar\u00e7o. A an\u00e1lise dos dados observados indicou queda de 3,5% em\nrela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o do ano anterior e eleva\u00e7\u00e3o de 4,3% no acumulado do ano e de\n8,2% em doze meses encerrados em mar\u00e7o.\n\n\u00a0\n\n50.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital cresceu 5,7% em fevereiro, acumulando queda de 5,4%\nno trimestre, relativamente ao finalizado em novembro, de acordo com dados\ndessazonalizados da Pesquisa Industrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o F\u00edsica (PIM-PF), do\nIBGE. A principal contribui\u00e7\u00e3o para o desempenho positivo da categoria no m\u00eas\ndecorreu da expans\u00e3o de 21,9% na produ\u00e7\u00e3o de equipamentos de transporte, em\noposi\u00e7\u00e3o a queda de 12% e de 7,3% na produ\u00e7\u00e3o de equipamentos agr\u00edcolas e de\nbens de capital para fins industriais n\u00e3o seriados, respectivamente. \n\n\u00a0\n\n51.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de insumos t\u00edpicos da constru\u00e7\u00e3o civil registrou eleva\u00e7\u00e3o mensal de\n1,3% em fevereiro, acumulando retra\u00e7\u00e3o de 0,9% no trimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao\nfinalizado em novembro, considerados dados dessazonalizados. A produ\u00e7\u00e3o do\nsegmento aumentou 1,2% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2011, com altas acumuladas de\n2,2% no ano e de 3% em doze meses. \n\n\u00a0\n\n52.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria geral apresentou eleva\u00e7\u00e3o mensal de 1,3% em\nfevereiro, de acordo com dados dessazonalizados do IBGE, ap\u00f3s varia\u00e7\u00e3o revisada\nde -1,5% em janeiro, refletindo expans\u00e3o de 1,3% na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o\ne de 9,3% na ind\u00fastria extrativa. Por categorias de uso, destacou-se a produ\u00e7\u00e3o\nde bens de capital, com aumento de 5,7% no m\u00eas, seguida pela eleva\u00e7\u00e3o de 2,3% e\nde 1,1% na produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios e de bens de consumo semi e n\u00e3o\ndur\u00e1veis, respectivamente, enquanto a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis\nrecuou 4,3%. Das 26 atividades da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o consideradas na\npesquisa, dezessete apresentaram crescimento no m\u00eas, com \u00eanfase para os\nsegmentos de equipamentos de instrumenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-hospitalar, 23,8%; ve\u00edculos\nautomotores, 13%; e m\u00e1quinas para escrit\u00f3rio e equipamentos de inform\u00e1tica,\n9,5%. A produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria recuou 0,2% no trimestre encerrado em fevereiro,\nem rela\u00e7\u00e3o ao terminado em novembro, quando havia decrescido 2,2%, refletindo\nretra\u00e7\u00e3o de 2,1% na ind\u00fastria extrativa, enquanto a ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o\nregistrou expans\u00e3o de 0,5%. A evolu\u00e7\u00e3o trimestral decorreu, em parte, do\ndesempenho das atividades das ind\u00fastrias de ve\u00edculos automotores, de m\u00e1quinas\npara escrit\u00f3rio e equipamentos de inform\u00e1tica, e de fumo, com queda de 11,1%,\n10,6% e 9,9%, nessa ordem. Considerados dados observados, a produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da\nind\u00fastria registrou retra\u00e7\u00f5es de 3,9% no m\u00eas, ante igual m\u00eas do ano anterior,\nde 3,4% no acumulado do ano e de 1% em doze meses, influenciadas, sobretudo,\npelo desempenho desfavor\u00e1vel das ind\u00fastrias de bens de consumo dur\u00e1veis e de\ncapital. \n\n\u00a0\n\n53.\nO\nNuci da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o atingiu 83,8% em mar\u00e7o, com expans\u00e3o de 0,1\np.p. em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro, segundo dados dessazonalizados da FGV. Os\nsegmentos de bens de capital e de material de constru\u00e7\u00e3o apresentaram recuo de\n1,3 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, enquanto os referentes a bens\nintermedi\u00e1rios e bens de consumo, eleva\u00e7\u00f5es de 0,5 p.p. Considerada a s\u00e9rie\nobservada, o Nuci apresentou queda 0,5 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2011,\nresultado de decr\u00e9scimos nos indicadores referentes \u00e0s ind\u00fastrias de material\nde constru\u00e7\u00e3o, 3,2 p.p.; de bens de capital, 2,3 p.p.; de bens intermedi\u00e1rios,\n1,1 p.p.; e de bens de consumo, de 0,3 p.p.\n\n\u00a0\n\n54.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos montados atingiu 308,5 mil unidades em mar\u00e7o,\nrepresentando varia\u00e7\u00f5es de 6,2% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro e de -3,1% no trimestre,\nde acordo com dados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos\nAutomotores (Anfavea), dessazonalizados pelo Banco Central.\u00a0Considerando dados observados, a produ\u00e7\u00e3o apresentou\ncrescimento de 4,5%, em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2011, e queda de 10,9% e de 3,1% nos\nacumulados do ano e em doze meses, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n55.\nAinda\nsegundo a Anfavea, o licenciamento de autove\u00edculos nacionais registrou retra\u00e7\u00e3o\nde 6% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro e crescimento de 1,7% no trimestre encerrado em\nmar\u00e7o ante o trimestre anterior, dados com ajuste sazonal. Considerados dados\nobservados, ocorreu decr\u00e9scimo de 5,8% em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2011, de 3,9% no\nano e de 3,6% no acumulado de doze meses. As exporta\u00e7\u00f5es de autove\u00edculos\nmontados somaram 42,2 mil unidades em mar\u00e7o, representando varia\u00e7\u00f5es de -1% em\nrela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas do ano anterior, de -6,7% no acumulado do ano e de 6,6% no\nacumulado em doze meses. Considerada a s\u00e9rie dessazonalizada pelo Banco\nCentral, as exporta\u00e7\u00f5es recuaram 1,1% no m\u00eas e 10,2% no trimestre. \n\n\u00a0\n\n56.\nDe\nacordo com o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA) do IBGE, referente\na mar\u00e7o, a safra de gr\u00e3os do pa\u00eds dever\u00e1 totalizar 158,6 milh\u00f5es de toneladas\nem 2012, o que representa redu\u00e7\u00e3o de 0,9% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de 2011 e eleva\u00e7\u00e3o de\n0,7% em rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo levantamento divulgado em fevereiro. O novo\nprogn\u00f3stico apresentou perspectiva mais favor\u00e1vel para as culturas de milho e\nfeij\u00e3o, com acr\u00e9scimo de 4,3% e de 0,7%, respectivamente, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0\nestimativa do m\u00eas anterior, contrastando com as previs\u00f5es para o cultivo de\nsoja e arroz, que projetam retra\u00e7\u00e3o de 1,8% e de 1,2%, respectivamente, em\nigual base de compara\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 safra de gr\u00e3os de 2011, o novo\nlevantamento estima expans\u00e3o de 17,3% para milho, de 1,5% para caro\u00e7o de\nalgod\u00e3o e de 0,2% para feij\u00e3o, em oposi\u00e7\u00e3o ao decr\u00e9scimo de 14,2%, 11,1% e 9,9%\nnas colheitas de arroz, soja e trigo, respectivamente.\n\n\u00a0\n\nExpectativas e sondagens\n\n\u00a0\n\n57.\nO\nICC, considerados os dados dessazonalizados da Sondagem de Expectativas do\nConsumidor, da FGV, de abrang\u00eancia nacional, registrou expans\u00e3o de 2,8% em\nmar\u00e7o, em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro, alcan\u00e7ando 122,7 pontos, melhor resultado desde\njulho de 2011, influenciado pelos aumentos de 1,6% no \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual\n(ISA) e de 3,6% no \u00cdndice de Expectativas (IE). Em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2011, o\nICC cresceu 2,2%, resultado de varia\u00e7\u00e3o de -1,2% no ISA e de 4,8% no IE. \n\n\u00a0\u00a0\n\n58.\nO\nICS, calculado pela FGV, recuou 1% em mar\u00e7o, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano\nanterior, atingindo 130 pontos, refletindo retra\u00e7\u00e3o de 2,7% no ISA, enquanto o\nIE registrou alta de 0,3%. Na compara\u00e7\u00e3o com fevereiro, o ICS apresentou\neleva\u00e7\u00e3o de 0,3% em mar\u00e7o, sem ajuste sazonal, resultado de varia\u00e7\u00f5es\nrespectivas de 1,6% e -0,6% no ISA e no IE.\n\n\u00a0\n\n59. O ICOM, calculado\npela Sondagem Conjuntural do Com\u00e9rcio da FGV, atingiu 129,4 pontos em mar\u00e7o,\nrepresentando recuo de 0,1% relativamente a igual m\u00eas do ano anterior. O\nresultado decorreu de varia\u00e7\u00f5es de 0,7% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-COM) e\nde -0,6% no \u00cdndice de Expectativas (IE-COM). No trimestre finalizado em mar\u00e7o,\no ICOM registrou contra\u00e7\u00e3o de 4,3% comparativamente ao mesmo per\u00edodo de 2011,\ninfluenciado pela retra\u00e7\u00e3o de 4,1% no ISA-COM e de 4,5% no IE-COM.\n\n\u00a0\n\n60.\nO\n\u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), considerados dados dessazonalizados da\nSondagem Conjuntural da Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o, da FGV, apresentou alta de\n0,5% em mar\u00e7o, em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro, situando-se em 103 pontos, resultado de\naumento de 0,2% no ISA e de 1% no IE. Em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2011, o ICI recuou\n8%, resultado de retra\u00e7\u00f5es de 7,8% no ISA e de 8,3% no IE.\n\n\u00a0\n\n61.\nO\n\u00cdndice de Confian\u00e7a da Constru\u00e7\u00e3o (ICST), calculado pela Sondagem Conjuntural\nda Constru\u00e7\u00e3o, da FGV, atingiu 129,1 pontos em mar\u00e7o, 4,3% inferior ao\nresultado de igual m\u00eas do ano anterior. O resultado refletiu retra\u00e7\u00f5es de 6,9%\nno \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-ICST) e de 2% no \u00cdndice de Expectativas\n(IE-ICST). No trimestre finalizado em mar\u00e7o, o ICST registrou contra\u00e7\u00e3o de\n6,6%, comparativamente ao mesmo per\u00edodo de 2011, repercutindo recuos de 9,3% no\nISA-ICST e de 4,2% no IE-ICST.\n\n\u00a0\n\nMercado de trabalho\n\n\u00a0\n\n62.\nSegundo dados\ndivulgados no Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged) do MTE,\nforam criados 111,7 mil empregos formais em mar\u00e7o, dos quais 83,2 mil no setor\nde servi\u00e7os, 35,9 mil na constru\u00e7\u00e3o civil, e 6,4 mil no com\u00e9rcio. Em rela\u00e7\u00e3o ao\nn\u00edvel de emprego formal, houve aumento de 0,3% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro\nconsiderando dados dessazonalizados. No acumulado do ano, foram geradas 381,2\nmil vagas e, em doze meses, 1,4 milh\u00e3o, ante 525,6 mil e 2 milh\u00f5es, nessa\nordem, em rela\u00e7\u00e3o a iguais per\u00edodos de 2011. \n\n\u00a0\n\n63.\nDe\nacordo com a PME do IBGE, realizada nas seis principais regi\u00f5es metropolitanas\ndo pa\u00eds, a taxa de desemprego aberto atingiu 5,7% em fevereiro, representando\naumento de 0,2 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a janeiro e redu\u00e7\u00e3o de 0,7 p.p. comparativamente\na fevereiro de 2011.\u00a0O resultado mensal decorreu\nde eleva\u00e7\u00e3o de 0,4% na ocupa\u00e7\u00e3o e de 0,7% na Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa\n(PEA).\u00a0Considerando dados dessazonalizados, o\ndesemprego atingiu 5,5% em fevereiro, ante 5,6% no m\u00eas anterior.\u00a0Segundo a mesma pesquisa, o rendimento m\u00e9dio real\nhabitualmente recebido pelos trabalhadores registrou crescimento de 1,2% em\nrela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e de 4,4% comparativamente a fevereiro de 2011. A massa\nsalarial real, definida como o produto do n\u00famero de pessoas ocupadas pelo rendimento\nm\u00e9dio real habitual do trabalho principal, apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 1,6% e de\n6,4%, respectivamente, para os mesmos tipos de compara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\n\u00a0\n\n64.\nO saldo dos empr\u00e9stimos\ndo sistema financeiro totalizou R$2.034,8 bilh\u00f5es em fevereiro, correspondendo\na 48,8% do Produto Interno Bruto (PIB), com eleva\u00e7\u00f5es de 0,4% no m\u00eas, de 0,2%\nno ano, e de 17,3% em doze meses. A carteira de recursos livres registrou\nvaria\u00e7\u00e3o de 0,1% no m\u00eas, de -0,1% no ano e de 15% em doze meses, decorrente de\nacr\u00e9scimos de 0,3%, de 1,3% e de 15,5%, respectivamente, no saldo das opera\u00e7\u00f5es\ncom pessoas f\u00edsicas e de varia\u00e7\u00f5es de -0,1%, de -1,5% e de 14,6%, na mesma\nordem, no relativo a opera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas.\u00a0Os\nfinanciamentos com recursos direcionados cresceram 0,8% no m\u00eas e no ano e 21,4%\nem doze meses, com \u00eanfase nos aumentos de 2,3%, de 4,9% e de 41,7% nos\nfinanciamentos habitacionais, nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n65.\nA\ntaxa m\u00e9dia anual de juros relativa ao cr\u00e9dito referencial aumentou 0,1 p.p. em\nfevereiro, para 38,1%. As taxas referentes aos segmentos de pessoas f\u00edsicas e\njur\u00eddicas atingiram 45,4% e 28,6%, respectivamente, com varia\u00e7\u00e3o de 0,3 p.p. e\nde -0,1 p.p., nessa ordem, em rela\u00e7\u00e3o a janeiro, e de 1,6 p.p. e de -2 p.p. na\ncompara\u00e7\u00e3o com fevereiro de 2011. \n\n\u00a0\n\n66.\nO\nprazo m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do cr\u00e9dito referencial diminuiu de 499\ndias, em janeiro, para 498 dias em fevereiro. O prazo para pessoas f\u00edsicas\napresentou redu\u00e7\u00e3o de dois dias, alcan\u00e7ando 597 dias, e o referente a pessoas\njur\u00eddicas permaneceu est\u00e1vel em 404 dias. \n\n\u00a0\n\n67.\nA\ntaxa de inadimpl\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es compreendidas no cr\u00e9dito referencial,\ncorrespondente a atrasos superiores a noventa dias, permaneceu est\u00e1vel em 5,8%\nem fevereiro, com manuten\u00e7\u00e3o dos patamares referentes \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas\nf\u00edsicas e jur\u00eddicas, em 7,6% e 4,1%, respectivamente. Em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de\n2011, a taxa de inadimpl\u00eancia subiu 1,1 p.p., resultado de eleva\u00e7\u00e3o de 1,8 p.p.\nno segmento de pessoas f\u00edsicas e de 0,5 p.p. no relativo a pessoas jur\u00eddicas. \n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n68.\nAs\nperspectivas para o crescimento da economia mundial seguem sujeitas a\nsignificativos riscos de baixa, haja vista a crise europeia em curso, as\nincertezas quanto ao ritmo de desacelera\u00e7\u00e3o na China e a sustentabilidade do\ncrescimento nos EUA, al\u00e9m das tens\u00f5es geopol\u00edticas no Oriente M\u00e9dio. Nesse\nsentido, a avalia\u00e7\u00e3o dos gerentes de compra, depois de assinalar avan\u00e7o para\n55,4 pontos em fevereiro, apontou recuo do PMI global para 54,6 pontos em mar\u00e7o.\nNos EUA, a despeito da recupera\u00e7\u00e3o em curso, a varia\u00e7\u00e3o anualizada do PIB do\nquarto trimestre de 2011, mantida em 3% ap\u00f3s revis\u00e3o, e a cria\u00e7\u00e3o de 120 mil\npostos de trabalho em mar\u00e7o vieram abaixo das expectativas. Entre os riscos de\nbaixa para o crescimento da atividade, destaca-se o fato de que, em fevereiro,\nos aumentos mensais das vendas no varejo e do consumo, pela ordem, 1,1% e 0,5%,\napoiaram-se na diminui\u00e7\u00e3o da taxa de poupan\u00e7a, que atingiu 3,7%, menor n\u00edvel\ndesde janeiro de 2008. Na \u00c1rea do Euro, em que se destacaram os recuos da\nprodu\u00e7\u00e3o industrial alem\u00e3 mensal, -1,1% em fevereiro, e do PMI composto de\nmar\u00e7o, para 49,1 pontos, com aprofundamento da contra\u00e7\u00e3o nos sub\u00edndices de\nmanufatura e encomendas, a taxa de desemprego atingiu 10,8% em fevereiro, o\nmais alto valor desde a institui\u00e7\u00e3o da uni\u00e3o monet\u00e1ria. Na China, o crescimento\ntrimestral anualizado do PIB no primeiro trimestre deste ano desacelerou para\n7,4%, de 8,2% no trimestre anterior, e, em termos interanuais, passou de 8,9%\npara 8,1%, marcando o pior desempenho da atividade desde o primeiro trimestre\nde 2009, com destaque para a desacelera\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo,\n21,1% e 18,2%, na mesma ordem. No Jap\u00e3o, a revis\u00e3o do PIB anualizado do quarto\ntrimestre apontou menor contra\u00e7\u00e3o, de -2,3% para -0,7%. Naquele pa\u00eds, o PMI de\nservi\u00e7os apresentou valor recorde da s\u00e9rie hist\u00f3rica, 53,7 pontos em mar\u00e7o,\nenquanto mant\u00e9m-se a trajet\u00f3ria de crescimento das vendas no varejo, de 2% em\nfevereiro. \n\n\u00a0\n\n69.\nDesde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, os mercados financeiros apresentaram dois momentos.\nAt\u00e9 meados de mar\u00e7o, foi mantida a trajet\u00f3ria ascendente iniciada em dezembro,\ntendo os \u00edndices das bolsas norte-americanas registrado o melhor primeiro\ntrimestre desde 1998. Na \u00c1rea do Euro, o an\u00fancio de que a Linha (tempor\u00e1ria) de\nEstabilidade Financeira Europeia (EFSF) funcionar\u00e1 junto com o Mecanismo\n(permanente) de Estabilidade Europeu (ESM) at\u00e9 julho de 2013, elevando a\ncapacidade de empr\u00e9stimo contra crises de \u20ac500 bilh\u00f5es para \u20ac700 bilh\u00f5es, bem\ncomo a reestrutura\u00e7\u00e3o da d\u00edvida grega e a aprova\u00e7\u00e3o pelo FMI e pela Uni\u00e3o\nEuropeia do segundo pacote de ajuda \u00e0 Gr\u00e9cia, trouxeram al\u00edvio aos mercados.\nNesse contexto, a volatilidade, medida pelo \u00edndice VIX recuou a 14,3% em 26 de\nmar\u00e7o. Na sequ\u00eancia, essa tend\u00eancia se inverteu. Os resultados ruins para os\nPMIs de mar\u00e7o na China e nos pa\u00edses europeus, com consequente amplia\u00e7\u00e3o do\nrisco de recess\u00e3o no continente, e os resultados aqu\u00e9m do esperado com o payroll de mar\u00e7o nos EUA, com o leil\u00e3o\nde t\u00edtulos da Espanha no in\u00edcio de abril e com a divulga\u00e7\u00e3o do PIB chin\u00eas do\nprimeiro trimestre de 2012, implicaram diminui\u00e7\u00e3o do apetite ao risco, forte\nqueda nas bolsas, eleva\u00e7\u00e3o do VIX a 20,4% em 10 de abril, redu\u00e7\u00e3o dos retornos\ndos t\u00edtulos de dez anos dos EUA, da Alemanha e do Reino Unido, e eleva\u00e7\u00e3o dos yields dos b\u00f4nus governamentais de\npa\u00edses europeus, em especial, It\u00e1lia e Espanha. Destaque-se que, em 13 de\nabril, o CDS da Espanha alcan\u00e7ou valor recorde, 502 p.b. Nesse cen\u00e1rio de\namplia\u00e7\u00e3o da avers\u00e3o ao risco, o d\u00f3lar se valorizou ante o euro e as moedas de\npa\u00edses emergentes exportadores de commodities.\n\n\n\u00a0\n\n70.\nDesde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, os pre\u00e7os internacionais das commodities apresentaram recuo, reagindo \u00e0s perspectivas favor\u00e1veis\npara as safras de gr\u00e3os no hemisf\u00e9rio norte, ao aumento da avers\u00e3o ao risco nos\nmercados financeiros, ao aumento dos riscos quanto a uma desacelera\u00e7\u00e3o mais\naguda da economia chinesa, e, no caso do petr\u00f3leo, ao aumento dos estoques nos\nEUA. \n\n\u00a0\n\n71.\nNos\nEUA, o Federal Reserve manteve os\njuros b\u00e1sicos entre 0% e 0,25% e ratificou a perspectiva de manuten\u00e7\u00e3o deste\npatamar at\u00e9 o final de 2014, haja vista a trajet\u00f3ria declinante da infla\u00e7\u00e3o, a\nvaria\u00e7\u00e3o anual do \u00edndice de pre\u00e7os ao consumidor (IPC), que atingiu 2,7% em mar\u00e7o,\nsexto recuo consecutivo, e a percep\u00e7\u00e3o de que a sustentabilidade do crescimento\nainda depende de est\u00edmulos monet\u00e1rios excepcionais. No Jap\u00e3o, onde o IPC, em\nalta, atingiu 0,3% em fevereiro, o Banco do Jap\u00e3o (BoJ) conservou a taxa b\u00e1sica\nde juros entre 0% e 0,1% e, em 13 de mar\u00e7o, ampliou de \u00a53,5 trilh\u00f5es para \u00a55,5\ntrilh\u00f5es a linha de assist\u00eancia para fortalecer as bases do crescimento (Growth-Supporting Funding Facility),\ndetalhando regras para as modalidades que a integram. Tamb\u00e9m o BCE n\u00e3o alterou\nsua taxa de juros de refer\u00eancia de 1%. Segundo a Eurostat, a varia\u00e7\u00e3o anual da\ninfla\u00e7\u00e3o ao consumidor na \u00c1rea do Euro atingiu 2,7% em mar\u00e7o. No Reino Unido, a\nvaria\u00e7\u00e3o anual do IPC em mar\u00e7o avan\u00e7ou a 3,5%, permanecendo em patamar\nsignificativamente inferior ao auge de 5,2% registrado em setembro de 2011.\nNeste cen\u00e1rio, o BoE decidiu pela manuten\u00e7\u00e3o da taxa b\u00e1sica de juros, 0,5%\na.a., e do montante do programa de compra de ativos, \u00a3325 bilh\u00f5es. Na China, o\nIPC sofreu ligeiro aumento para 3,6% em mar\u00e7o, ante 3,2% em fevereiro, sem\ncomprometer, contudo, sua trajet\u00f3ria de queda ap\u00f3s m\u00e1xima de 6,5% em julho do\nano passado. Na maioria das demais economias em desenvolvimento, desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom, prevalecem cen\u00e1rio benigno para a infla\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de\npol\u00edticas monet\u00e1rias acomodat\u00edcias. \n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n72.\nA balan\u00e7a comercial\nbrasileira registrou super\u00e1vit de US$2 bilh\u00f5es em mar\u00e7o, resultado de\nexporta\u00e7\u00f5es de US$20,9 bilh\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es de US$18,9 bilh\u00f5es. O saldo\nacumulado no primeiro trimestre do ano totalizou US$2,4 bilh\u00f5es, ante US$3,1\nbilh\u00f5es em igual per\u00edodo de 2011, refletindo aumento de 7,5% nas exporta\u00e7\u00f5es e\nde 9,5% nas importa\u00e7\u00f5es. A corrente de com\u00e9rcio cresceu 8,5% no ano, somando\nUS$107,7 bilh\u00f5es, ante US$99,3 bilh\u00f5es registrados no primeiro trimestre de\n2011.\n\n\u00a0\n\n73.\nAs\nreservas internacionais somaram US$365,2 bilh\u00f5es em mar\u00e7o, com eleva\u00e7\u00e3o de\nUS$8,9 bilh\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro. Na compara\u00e7\u00e3o com dezembro de 2011, as\nreservas aumentaram US$13,2 bilh\u00f5es. O Banco Central comprou US$3 bilh\u00f5es\nl\u00edquidos no mercado dom\u00e9stico de c\u00e2mbio a vista no m\u00eas. \n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n74.\nAp\u00f3s\na reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o, a curva de juros dom\u00e9stica apresentou queda em\ntoda a sua extens\u00e3o. Esse movimento foi influenciado, no cen\u00e1rio local, pela\nperspectiva de continuidade do ciclo de afrouxamento monet\u00e1rio e pela\ntrajet\u00f3ria favor\u00e1vel dos \u00edndices de pre\u00e7os. No cen\u00e1rio externo, a possibilidade\nde recrudescimento da crise de d\u00edvida na Europa, a divulga\u00e7\u00e3o de indicadores\necon\u00f4micos mais fracos na Europa, nos EUA e na China e o recuo das taxas das treasuries norte-americanas tamb\u00e9m\ncontribu\u00edram para a redu\u00e7\u00e3o das taxas futuras. Entre 5 de mar\u00e7o e 16 de abril,\nas taxas de juros de um, tr\u00eas e seis meses recuaram 0,86 p.p., 0,67 p.p. e 0,40\np.p., respectivamente. As taxas para os prazos de um, dois e tr\u00eas anos cederam\n0,34 p.p., 0,38 p.p. e 0,39 p.p., respectivamente. A taxa real de juros, medida\npelo quociente entre a taxa nominal de um ano e a expectativa de infla\u00e7\u00e3o\n(suavizada) para os pr\u00f3ximos doze meses, recuou de 3,54% em 5 de mar\u00e7o para\n3,10% em 16 de abril, devido, principalmente, a redu\u00e7\u00e3o das taxas nominais.\n\n\u00a0\n\n75.\nEm\n27 de mar\u00e7o, o Banco Central realizou leil\u00e3o de swap cambial reverso destinado \u00e0 rolagem dos contratos de\nvencimento em 2 de abril. Essa opera\u00e7\u00e3o totalizou o equivalente a US$2,1\nbilh\u00f5es em valor nocional.\n\n\u00a0\n\n76.\nNa\nadministra\u00e7\u00e3o da liquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco Central\nrealizou, semanalmente, de 6 de mar\u00e7o a 16 de abril, opera\u00e7\u00f5es compromissadas\ncom prazo de seis meses, tomando recursos no valor total de R$19,9 bilh\u00f5es. O\nsaldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das opera\u00e7\u00f5es de longo prazo recuou de R$ 161,0\nbilh\u00f5es, entre 17 de janeiro e 5 de mar\u00e7o, para R$144,2 bilh\u00f5es, entre 6 de\nmar\u00e7o e 16 de abril. No mesmo per\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00f5es compromissadas com\nprazos entre 12 e 29 dias \u00fateis, elevando o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es\ntomadoras de curto prazo para R$283,2 bilh\u00f5es. O Banco Central atuou, ainda, em\n29 oportunidades como tomador de recursos, por meio de opera\u00e7\u00f5es compromissadas\nde curt\u00edssimo prazo. Essas opera\u00e7\u00f5es tiveram saldo di\u00e1rio m\u00e9dio tomador de\nR$52,0 bilh\u00f5es no per\u00edodo. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque total dos\ncompromissos de recompra do Banco Central subiu de R$443,3 bilh\u00f5es, entre 17 de\njaneiro e 5 de mar\u00e7o, para R$479,4 bilh\u00f5es, entre 6 de mar\u00e7o e 16 de abril.\nConsiderando-se o per\u00edodo mais recente, o estoque dos compromissos de recompra\naumentou de R$444,3 bilh\u00f5es em 5 de mar\u00e7o para R$488,4 bilh\u00f5es em 16 de abril.\nOs principais fatores que contribu\u00edram para a expans\u00e3o da liquidez no per\u00edodo\nforam as interven\u00e7\u00f5es do Banco Central no mercado de c\u00e2mbio, o resgate l\u00edquido\nde t\u00edtulos pelo Tesouro Nacional e a libera\u00e7\u00e3o de recursos dos dep\u00f3sitos\ncompuls\u00f3rios.\n\n\u00a0\n\n77.\nEntre\n6 de mar\u00e7o e 16 de abril, as emiss\u00f5es de t\u00edtulos decorrentes dos leil\u00f5es\ntradicionais do Tesouro Nacional somaram R$39,9 bilh\u00f5es. A venda de t\u00edtulos com\nremunera\u00e7\u00e3o prefixada alcan\u00e7ou R$26,4 bilh\u00f5es, sendo R$22,0 bilh\u00f5es em Letras\ndo Tesouro Nacional (LTN) com vencimento em 2012, 2013, 2014 e 2016, e R$4,4\nbilh\u00f5es em Notas do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie F (NTN-F) com vencimento em 2018 e\n2023. As vendas de Letras Financeiras do Tesouro (LFT) totalizaram R$3,2\nbilh\u00f5es, com emiss\u00e3o de t\u00edtulos com vencimento em 2018. Nos leil\u00f5es de Notas do\nTesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie B (NTN-B), foram vendidos t\u00edtulos com vencimento em\n2016, 2018, 2022, 2030, 2040 e 2050, em montante total de R$10,3 bilh\u00f5es.\n\n\u00a0\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 178, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]