[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2011-10-27T02:00:00Z", "Titulo": "162\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2011-10-19T02:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente\nda economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\nExpectativas e sondagens\n\nMercado de trabalho\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente externo\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas internacionais\n\nMercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 18 e 19/10/2011\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (18/10) e do\n20\u00ba andar (19/10) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h14 (18/10) e 17h04 (19/10)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h00 (18/10) e 19h38\n(19/10)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes no dia 18)\n\nAdriana Soares Sales\n\u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 19)\n\nAriosto Revoredo de\nCarvalho \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais\n\nLuiz Donizete Fel\u00edcio\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nRodrigo Collares\nArantes \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes no dia 18)\n\nAlexandre Pundek\nRocha \u2013 Assessor do Gabinete do Presidente\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Chefe-Adjunto do Departamento de Estudos e Pesquisas\n\nEmanuel Di Stefano\nBezerra Freire \u2013 Chefe de Gabinete da Diretoria\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nNelson Ferreira Souza\nSobrinho \u2013 Consultor do Departamento de Estudos e Pesquisas\n\nWagner Thomaz de\nAquino Guerra J\u00fanior \u2013 Chefe de Gabinete da Diretoria\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o mensal do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor\nAmplo (IPCA) alcan\u00e7ou 0,53% em setembro, ap\u00f3s registrar 0,37% em agosto. Assim,\na infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses at\u00e9 setembro alcan\u00e7ou 7,31% (7,23% em agosto),\n2,61 pontos percentuais (p.p.) acima da observada em igual per\u00edodo de 2010. O\naumento da infla\u00e7\u00e3o nesse per\u00edodo reflete tanto o comportamento dos pre\u00e7os\nlivres, que variaram 7,79% (5,17% em doze meses at\u00e9 setembro de 2010), quanto o\ndos pre\u00e7os administrados, que se elevaram em 6,17% (3,58% no mesmo per\u00edodo de\n2010). Em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os livres, cabe destacar que a varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os\ndos bens comercializ\u00e1veis ficou em 6,52% e a dos n\u00e3o comercializ\u00e1veis, em 8,88%.\nA infla\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os segue elevada, com varia\u00e7\u00e3o mensal de 0,50% em agosto e\n0,51% em setembro, elevando a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses para 9,03% \u2013 maior\nn\u00edvel desde setembro de 1997. Em s\u00edntese, o conjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis\nsugere alguma persist\u00eancia da alta de pre\u00e7os, processo\nliderado pelos pre\u00e7os livres, que, em parte, reflete o fato de a infla\u00e7\u00e3o de\nservi\u00e7os seguir em n\u00edveis elevados.\n\n\u00a0\n\n2.\nAs\nmedidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente calculadas pelo Banco Central, de modo geral,\napresentaram evolu\u00e7\u00e3o similar \u00e0 da infla\u00e7\u00e3o plena, na medida em que houve alta\nda m\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais, bem como da varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses. O\nn\u00facleo do IPCA por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o deslocou-se de 0,41%, em\njulho, para 0,55% em agosto e para 0,58% em setembro, enquanto o n\u00facleo por\nm\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o passou de 0,28%, em julho, para 0,33% em agosto\ne para 0,55% em setembro. De modo similar, o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s\nregistrar 0,38% em julho, subiu para 0,39% em agosto e para 0,51% em setembro.\nAo mesmo tempo, o n\u00facleo por exclus\u00e3o, que descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no\ndomic\u00edlio e combust\u00edveis, passou de 0,33% em julho para 0,32% em agosto, e para\n0,45% em setembro, enquanto o n\u00facleo por exclus\u00e3o de monitorados e de alimentos\nno domic\u00edlio passou de 0,40% para 0,45% e para 0,44% no mesmo per\u00edodo. Dessa\nforma, a m\u00e9dia da varia\u00e7\u00e3o desses cinco n\u00facleos deslocou-se de 0,36% em julho\npara 0,41% em agosto e para 0,51% em setembro. No acumulado em doze meses at\u00e9 setembro,\na varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das cinco medidas de n\u00facleo alcan\u00e7ou 6,87%, ante 6,73% em\nagosto e 6,53% em julho. \n\n\u00a0\n\n3.\nO\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) registrou infla\u00e7\u00e3o de\n0,75% em setembro, ap\u00f3s avan\u00e7ar 0,61% em agosto. No acumulado em doze meses at\u00e9\nsetembro, a varia\u00e7\u00e3o desse \u00edndice alcan\u00e7ou 7,45%, 0,50 p.p. aqu\u00e9m da registrada\nem setembro de 2010. Nesse crit\u00e9rio, o \u00edndice vem desacelerando desde dezembro\nde 2010, quando registrou varia\u00e7\u00e3o de 11,30%. O principal\ncomponente do indicador, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA), variou 7,52%\nem doze meses at\u00e9 setembro, refletindo alta de 5,30% no IPA industrial e de 14,22%\nno IPA agr\u00edcola. Na desagrega\u00e7\u00e3o, segundo o est\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o, observou-se\nvaria\u00e7\u00e3o acumulada de 14,80% nos pre\u00e7os de mat\u00e9rias-primas brutas, de 4,79% nos\npre\u00e7os de bens intermedi\u00e1rios e de 4,64% nos pre\u00e7os de bens finais, na mesma\nbase de compara\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor\n(IPC), outro componente do IGP-DI, registrou alta de 7,13% no acumulado em doze\nmeses at\u00e9 setembro,\nsuperior aos 4,36% registrados em 2010. Na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, o \u00cdndice\nNacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor peso no IGP\u2011DI,\nvariou 7,68%. J\u00e1 o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o\n(IPP/IT), calculado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n(IBGE), que mede o n\u00edvel de pre\u00e7os na ind\u00fastria excluindo o valor de fretes e\nimpostos, registrou infla\u00e7\u00e3o de 0,20% em agosto, depois de eleva\u00e7\u00e3o de 0,03% em\njulho. Em doze meses, a varia\u00e7\u00e3o desse \u00edndice recuou para 4,28% em agosto, de\n4,83% em julho. \n\n\u00a0\n\n4. O IBGE divulgou informa\u00e7\u00f5es sobre o Produto Interno\nBruto (PIB) do\u00a0segundo trimestre de 2011. Os dados mostram expans\u00e3o de\n3,1% da atividade na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo trimestre do ano anterior, e de\n0,8% ante o primeiro trimestre, segundo dados dessazonalizados. Dessa forma, o\nPIB acumulado nos \u00faltimos quatro trimestres apresentou crescimento de 4,7% em\nrela\u00e7\u00e3o aos quatro trimestres anteriores. Do ponto de vista da oferta agregada,\nhouve desacelera\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas ramos de atividade no segundo trimestre. O setor\nde servi\u00e7os cresceu 3,4% (4,0% no primeiro trimestre), na compara\u00e7\u00e3o com o\nmesmo trimestre do ano anterior. Na ind\u00fastria, a taxa de expans\u00e3o no segundo\ntrimestre recuou para 1,7% (3,5% no trimestre anterior), enquanto na\nagropecu\u00e1ria o crescimento foi nulo, ap\u00f3s alta de 3,1% no primeiro trimestre. Sob\na \u00f3tica da demanda agregada, houve expans\u00e3o de 5,5% no consumo das fam\u00edlias, de\n2,5% no consumo do governo, e de 5,9% na Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo (FBCF),\nem rela\u00e7\u00e3o ao segundo trimestre de 2010. Ao mesmo tempo, as importa\u00e7\u00f5es\nregistraram crescimento de 14,6% e as exporta\u00e7\u00f5es de 6,0%, na mesma base de\ncompara\u00e7\u00e3o. No acumulado em quatro trimestres, a contribui\u00e7\u00e3o da demanda\ndom\u00e9stica para a varia\u00e7\u00e3o do PIB continuou em modera\u00e7\u00e3o. De fato, deslocou-se\nde 10,3 p.p. no \u00faltimo trimestre de 2010, para 8,8 p.p. no primeiro trimestre\nde 2011 e para 6,6 p.p. no segundo trimestre, enquanto a contribui\u00e7\u00e3o negativa\ndo setor externo passou de 2,8 p.p. para 2,5 p.p. e para 1,8 p.p., respectivamente.\n\n\n\u00a0\n\n5. O \u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central\n(IBC-Br) incorpora estimativa para a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da\neconomia, bem como para os impostos sobre produtos e, portanto, constitui\nimportante indicador coincidente da atividade econ\u00f4mica. Considerando os dados\najustados sazonalmente, o IBC-Br recuou 0,5% em agosto, ap\u00f3s avan\u00e7o de 0,3% em\njulho e queda de 0,3% em junho. Dessa forma, a taxa de crescimento trimestral entre\njunho e agosto ficou em -0,2%. Em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo junho-agosto de 2010,\nhouve crescimento de 2,5%. J\u00e1 a taxa de crescimento acumulada em doze meses\npassou de 4,4% em julho, para 4,0% em agosto e desde dezembro de 2010 vem\nmoderando. O \u00cdndice de Confian\u00e7a de Servi\u00e7os (ICS), da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas\n(FGV), recuou 0,4% em setembro, ap\u00f3s cair 1,3% em agosto. Dessa forma, o n\u00edvel\ndo indicador ficou 2,3% abaixo do valor de setembro de 2010 e 1,7% abaixo do n\u00edvel\nm\u00e9dio de 2010. \n\n\u00a0\n\n6.\nA atividade fabril recuou 0,2% em agosto, de acordo com a s\u00e9rie da produ\u00e7\u00e3o industrial geral\ndessazonalizada pelo IBGE, ap\u00f3s ligeiro avan\u00e7o de 0,3% em julho e recuo de 1,2%\nem junho. De acordo com a m\u00e9dia m\u00f3vel trimestral, houve queda de 0,4% no\nper\u00edodo de junho a agosto, ap\u00f3s crescimento de 0,1% no per\u00edodo de maio a julho.\nNa compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano anterior, a produ\u00e7\u00e3o industrial apresentou\nincremento de 1,8% em agosto, enquanto no acumulado em doze meses houve expans\u00e3o\nde 2,3%, ante 2,9% registrados em julho, continuando o processo de modera\u00e7\u00e3o do\nritmo de crescimento. Na compara\u00e7\u00e3o com dezembro de 2008, m\u00eas de menor medi\u00e7\u00e3o\nda produ\u00e7\u00e3o industrial durante a crise de 2008/2009, o crescimento acumulado\nat\u00e9 agosto foi de 24,8%. De acordo com dados da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da\nInd\u00fastria (CNI), o faturamento da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o registrou\ncrescimento real de 6,7% no per\u00edodo de doze meses at\u00e9 agosto, enquanto o n\u00famero\nde horas trabalhadas cresceu 1,9%.\n\n\u00a0\n\n7.\nEntre\nas categorias de uso da ind\u00fastria, segundo dados dessazonalidados pelo IBGE,\nhouve avan\u00e7o de 0,9% na produ\u00e7\u00e3o de bens de capital em agosto, e recuos de 2,9%\nna de bens de consumo dur\u00e1veis, de 0,8% na de bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis e\nsemidur\u00e1veis e de 0,2% na de bens intermedi\u00e1rios. No acumulado em doze meses\nat\u00e9 agosto, a produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios registrou expans\u00e3o de 1,9%; a de\nbens de consumo dur\u00e1veis, de 1,5%; e a de bens n\u00e3o dur\u00e1veis e semidur\u00e1veis, de\n1,3%. Na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, o crescimento da atividade da ind\u00fastria de\nbens de capital foi o maior entre todas as categorias de uso, com expans\u00e3o de 6,8%.\n\n\n\u00a0\n\n8.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME), sem ajuste sazonal, permaneceu inalterada em agosto,\nem 6,0% (ante 6,7% registrados em agosto de 2010). Ap\u00f3s registrar 9,0% em mar\u00e7o\nde 2009, a taxa observada recuou significativamente e atingiu o m\u00ednimo\nhist\u00f3rico para agosto, na s\u00e9rie iniciada em mar\u00e7o de 2002. J\u00e1 a taxa de\ndesocupa\u00e7\u00e3o dessazonalizada ficou est\u00e1vel em 5,9% em agosto. O emprego \u2013 medido\npelo n\u00famero de ocupados nas seis maiores regi\u00f5es metropolitanas \u2013 aumentou 2,2%\nem agosto, na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano anterior, depois de haver\nexpandido 2,1% em julho. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego\n(MTE) indicam que houve cria\u00e7\u00e3o de 209,1 mil postos de trabalho em setembro\n(246,9 mil em setembro de 2010), com expans\u00e3o do n\u00famero de empregos formais em sete\ndos oito setores de atividade econ\u00f4mica. Os que mais contribu\u00edram para o\naumento do n\u00famero de empregos formais no m\u00eas foram o de servi\u00e7os e o da\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. De acordo com a PME, o rendimento m\u00e9dio real\nhabitual avan\u00e7ou 0,5% em agosto e acumula varia\u00e7\u00e3o de 3,2% em doze meses. Como\nconsequ\u00eancia, a massa salarial real \u2013 considerando o rendimento m\u00e9dio real\nhabitual de todos os trabalhos da popula\u00e7\u00e3o ocupada remunerada nas seis regi\u00f5es\nmetropolitanas \u2013, fator importante na sustenta\u00e7\u00e3o do crescimento da demanda\ndom\u00e9stica, cresceu 5,6% em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2010. \n\n\u00a0\n\n9.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio ampliado cresceu 5,3% em agosto, na compara\u00e7\u00e3o com\no mesmo m\u00eas do ano anterior, depois de registrar alta de 7,2% em julho e de 9,5%\nem junho, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Na s\u00e9rie com ajuste sazonal, o volume de\nvendas do com\u00e9rcio ampliado recuou 2,3% em agosto, ap\u00f3s mostrar certa\nestabilidade nos dois meses anteriores. A taxa de crescimento acumulada em doze\nmeses ficou em 9,8% em agosto (ante 10,5% em julho e 10,9% em junho). Nessa\nbase de compara\u00e7\u00e3o, todos os dez segmentos pesquisados mostram expans\u00e3o no\nvolume de vendas, com destaque para equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica\ne comunica\u00e7\u00e3o (18,6%); m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos (17,8%); ve\u00edculos e motos,\npartes e pe\u00e7as (12,2%); e material de constru\u00e7\u00e3o (12,0%). Nos pr\u00f3ximos meses, a\ntrajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 a ser influenciada positivamente pelas\ntransfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo de crescimento da massa salarial\nreal, pelo n\u00edvel de confian\u00e7a dos consumidores e pela expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n10.\nO N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, passou de\n84,0% em agosto para 84,4% em setembro e, assim, ficou 1,4 p.p. e 1,5 p.p. abaixo\ndo observado em agosto e setembro de 2010, respectivamente. Com o ajuste\nsazonal, calculado pela FGV, o Nuci permaneceu inalterado em 83,6% em setembro, em\nrela\u00e7\u00e3o a valor registrado em agosto, menor n\u00edvel desde novembro de 2009. A\nutiliza\u00e7\u00e3o de capacidade se apresenta maior no setor de materiais de constru\u00e7\u00e3o\n(90,5%) e no de bens intermedi\u00e1rios (85,2%). J\u00e1 no setor de bens de capital, o\nNuci ficou em 84,9%, enquanto, no setor de bens de consumo, em 83,4%. Segundo\nos dados da CNI, dessazonalizados pelo Banco Central, o Nuci passou de 81,8% em\njulho para 82,1% em agosto. As taxas de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada t\u00eam\nrecuado, refletindo, em parte, a modera\u00e7\u00e3o no ritmo de crescimento da produ\u00e7\u00e3o\ne a matura\u00e7\u00e3o dos investimentos. De fato, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital\napresentou crescimento de 11,6% no acumulado em doze meses at\u00e9 agosto (14,1%\nat\u00e9 julho), enquanto a produ\u00e7\u00e3o de insumos para a constru\u00e7\u00e3o civil cresceu 5,0%\n(5,5% at\u00e9 julho). \n\n\u00a0\n\n11.\nO\nsaldo da balan\u00e7a comercial acumulado em doze meses aumentou de US$28,5 bilh\u00f5es\nem agosto para US$30,5 bilh\u00f5es em setembro. Esse resultado adveio de\nexporta\u00e7\u00f5es de US$247,0 bilh\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es de US$216,5 bilh\u00f5es, ou varia\u00e7\u00f5es\nde 32,7% e de 27,8%, respectivamente, no acumulado em doze meses at\u00e9 setembro.\nO d\u00e9ficit em transa\u00e7\u00f5es correntes acumulado em doze meses passou de US$47,9\nbilh\u00f5es em julho para US$49,7 bilh\u00f5es em agosto, equivalente a 2,13% do PIB.\nPor sua vez, os investimentos estrangeiros diretos totalizaram US$75,4 bilh\u00f5es\nem doze meses at\u00e9 agosto, equivalente a 3,22% do PIB, superando amplamente a\nnecessidade de financiamento externo.\n\n\u00a0\n\n12.\nA\neconomia mundial enfrenta per\u00edodo de incerteza muito acima da usual, com deteriora\u00e7\u00e3o\nrelevante nas perspectivas de crescimento dos pa\u00edses avan\u00e7ados e modera\u00e7\u00e3o da\natividade nos pa\u00edses emergentes. Nesse ambiente, os riscos para a estabilidade\nfinanceira global, financeiros e fiscais, se ampliaram, entre outros, devido \u00e0\nexposi\u00e7\u00e3o de bancos internacionais \u00e0 d\u00edvidas soberanas de pa\u00edses com\ndesequil\u00edbrios fiscais, principalmente na Zona do Euro. Nessa regi\u00e3o, desde a\n\u00faltima reuni\u00e3o do Copom, houve piora na classifica\u00e7\u00e3o de risco de d\u00edvidas\nbanc\u00e1rias e soberanas. Ressalte-se que os n\u00edveis de avers\u00e3o ao risco \u2013 por\nexemplo, os mensurados pelas taxas de swaps\nde default de cr\u00e9ditos (CDS) de bancos\nda Zona do Euro \u2013 atualmente s\u00e3o compar\u00e1veis aos observados durante a crise de\n2008/2009. Em outra perspectiva, taxas de desemprego elevadas por longo\nper\u00edodo, aliadas \u00e0 necessidade de ajustes fiscais, bem como limitado espa\u00e7o\npara a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria, t\u00eam contribu\u00eddo para redu\u00e7\u00e3o nas proje\u00e7\u00f5es de\ncrescimento dos pa\u00edses avan\u00e7ados, ou mesmo de seu crescimento potencial,\nindicando ciclo econ\u00f4mico mais amplo e vol\u00e1til. De fato, o indicador\nantecedente composto divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), referente a agosto, refor\u00e7ou os sinais de\ninflex\u00e3o da atividade nas principais economias, com perspectivas de menor\ncrescimento neste e nos pr\u00f3ximos semestres e, em alguns casos, de que haja recess\u00e3o.\nOs indicadores desagregados do Purchasing\nManagers Index (PMI) de setembro, referentes \u00e0 atividade na ind\u00fastria e no\nsetor de servi\u00e7os, em geral s\u00e3o consistentes com esse cen\u00e1rio. Tamb\u00e9m tem\nhavido redu\u00e7\u00e3o nas proje\u00e7\u00f5es de crescimento para importantes economias\nemergentes. No que se refere \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, as economias maduras\ncontinuaram com posturas acomodat\u00edcias, em casos espec\u00edficos com novas\niniciativas n\u00e3o-convencionais no campo da pol\u00edtica monet\u00e1ria. Sobre infla\u00e7\u00e3o,\nos n\u00facleos persistem em n\u00edveis moderados no G3 (EUA, Zona do Euro e Jap\u00e3o), com\nalguma deteriora\u00e7\u00e3o marginal na Zona do Euro e no Reino Unido. Nas economias emergentes,\nde modo geral, o vi\u00e9s da pol\u00edtica monet\u00e1ria \u00e9 expansionista.\n\n\u00a0\n\n13.\nO\npre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo do tipo Brent\nmostrou-se vol\u00e1til, mas se manteve acima do patamar de US$100. Esse n\u00edvel de\npre\u00e7os \u00e9 consistente com um quadro de modera\u00e7\u00e3o na demanda global, aliado \u00e0\nelevada instabilidade pol\u00edtica em alguns pa\u00edses produtores e \u00e0s defasagens no\nprocesso de retomada da produ\u00e7\u00e3o. Cabe ressaltar que a complexidade geopol\u00edtica\nque envolve o setor do petr\u00f3leo tende a acentuar o comportamento vol\u00e1til dos\npre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa previsibilidade de alguns componentes\nda demanda global e do fato de o crescimento da oferta depender de projetos de\ninvestimentos de longa matura\u00e7\u00e3o e de elevado risco. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais commodities, destaca-se a queda\nexpressiva dos pre\u00e7os internacionais das agr\u00edcolas e met\u00e1licas. O \u00cdndice de\nPre\u00e7os de Alimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para\nAgricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), que compreende 55 itens, acumula queda de 5,5%\ndesde o pico observado em fevereiro de 2011. No passado recente, a alta\nvolatilidade dos pre\u00e7os das commodities\nfoi fortemente influenciada pela ampla liquidez global, em contexto no qual os\nmercados financeiros se ajustam \u00e0s novas expectativas de crescimento e \u00e0\nvolatilidade nos mercados de c\u00e2mbio.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14.\nOs\nchoques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es\ncontempla as seguintes hip\u00f3teses: \n\na)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste no pre\u00e7o da gasolina em 2011 elevou-se para 6,7%, varia\u00e7\u00e3o\nacumulada no ano at\u00e9 setembro, ante 4,0% considerados na reuni\u00e3o do Copom de\nagosto;\n\nb)\na\nproje\u00e7\u00e3o para o reajuste no pre\u00e7o do g\u00e1s de buj\u00e3o em 2011 elevou-se para 2,2%, varia\u00e7\u00e3o\nacumulada no ano at\u00e9 setembro, ante 0% considerado na reuni\u00e3o do Copom de\nagosto; \n\nc)\nas\nproje\u00e7\u00f5es de reajuste das tarifas de telefonia fixa e de eletricidade para o\nacumulado de 2011 mantiveram-se em 0,9% e 4,1%, respectivamente, mesmos valores\nconsiderados na reuni\u00e3o de agosto; \n\nd)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a item, para o conjunto de pre\u00e7os\nadministrados por contrato e monitorados para o acumulado de 2011, segundo o\ncen\u00e1rio de refer\u00eancia, elevou-se para 5,5%, ante os 5,0% considerados na\nreuni\u00e3o do Copom de agosto. Esse conjunto de pre\u00e7os, de acordo com os dados\npublicados pelo IBGE, correspondeu a 28,94% do total do IPCA de setembro; \n\ne)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajustes para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e\nmonitorados para o acumulado de 2012, conforme o cen\u00e1rio de refer\u00eancia,\nelevou-se para 4,5%, ante os 4,4% considerados na reuni\u00e3o do Copom de agosto.\nEssa proje\u00e7\u00e3o se baseia em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os\nadministrados, que consideram, entre outros, componentes sazonais, varia\u00e7\u00f5es cambiais,\ninfla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP); e\n\n\nf)\na\ntrajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread\nsobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de -55 pontos base (p.b.) e de\n-28 p.b. para o quarto trimestre de 2011 e de 2012, respectivamente. \n\n\u00a0\n\n15. Em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, considera-se o cumprimento da meta de super\u00e1vit\nprim\u00e1rio (R$\u00a0127,9 bilh\u00f5es), cerca de 3,15% do PIB, sem ajustes, em 2011.\nAl\u00e9m disso, admite-se, como hip\u00f3tese de trabalho, a gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vit\nprim\u00e1rio em torno de 3,10% do PIB em 2012 e em 2013, sem ajustes.\n\n\u00a0\n\n16. No\nconjunto das proje\u00e7\u00f5es, foram incorporados os efeitos estimados das altera\u00e7\u00f5es\ndos recolhimentos compuls\u00f3rios anunciadas em dezembro de 2010. \n\n\u00a0\n\n17. Desde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento\nde Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o\ndo IPCA em 2011 se elevou de 6,31% para 6,52%. Para 2012, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o se elevou de 5,20% para 5,61%. Nos casos espec\u00edficos de\nbancos, gestoras de recursos e demais institui\u00e7\u00f5es (empresas do setor real,\ndistribuidoras, corretoras, consultorias e outras), a mediana das proje\u00e7\u00f5es\npara 2011 se deslocou de 6,30%, 6,32% e 6,30% para 6,51%, 6,54% e 6,50%,\nrespectivamente. Para 2012, a mediana das proje\u00e7\u00f5es se deslocou de 5,06%, 5,31%\ne 5,10% para 5,63%, 5,63% e 5,51%, na mesma ordem. \n\n\u00a0\n\n18. O\ncen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de\nc\u00e2mbio em R$1,75/US$ e da taxa Selic em 12,00% ao ano (a.a.) em todo o\nhorizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2011 se\nelevou em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de agosto e se\nencontra acima do valor central de 4,5% para a meta fixada pelo Conselho\nMonet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as\ntrajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin, junto a analistas de\nmercado, no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de\ninfla\u00e7\u00e3o para 2011 tamb\u00e9m se elevou e se encontra acima do valor central da\nmeta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2012, as proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia e no de mercado se elevaram, posicionando-se acima do valor central\nda meta em ambos os casos. No que se refere ao terceiro trimestre de 2013, a\nproje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o se posiciona ao redor do valor central da meta no cen\u00e1rio\nde refer\u00eancia, e acima, no de mercado.\n\n\u00a0\n\n19. No\ncen\u00e1rio central com que trabalha o Copom, a taxa de infla\u00e7\u00e3o se posiciona em\ntorno da meta em 2012. \n\n\u00a0\n\n20. Esse\ncen\u00e1rio foi constru\u00eddo e analisado sob a perspectiva de modelos que identificam\nde modo mais abrangente os mecanismos de transmiss\u00e3o dos desenvolvimentos\nexternos para a economia brasileira \u2013 entre outros, os canais do com\u00e9rcio, do pre\u00e7o\nde importa\u00e7\u00f5es e da volatilidade externa. Como hip\u00f3tese de trabalho, admite-se\nque a atual deteriora\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio internacional cause um impacto sobre a\neconomia brasileira equivalente a um quarto do impacto observado durante a\ncrise internacional de 2008/2009. Al\u00e9m disso, sup\u00f5e-se que a atual deteriora\u00e7\u00e3o\ndo cen\u00e1rio internacional seja mais persistente do que a verificada em\n2008/2009, por\u00e9m, menos aguda, sem observ\u00e2ncia de eventos extremos. No cen\u00e1rio\ncentral, entre outras repercuss\u00f5es, ocorre modera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica\ndom\u00e9stica, os pre\u00e7os das commodities nos\nmercados internacionais e a taxa de c\u00e2mbio mostram certa estabilidade. Mesmo\ncom um ajuste moderado no n\u00edvel da taxa b\u00e1sica de juros, a taxa de infla\u00e7\u00e3o no\nhorizonte relevante se posiciona em torno da meta em 2012, em patamar inferior\nao que seria observado caso n\u00e3o fosse considerado o supracitado efeito da crise\ninternacional.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n21.\nO\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais\nduradoura a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n22.\nA\nevid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas levam ao aumento dos pr\u00eamios de risco,\ntanto para o financiamento privado quanto para o p\u00fablico, e ao encurtamento dos\nhorizontes de planejamento, tanto das fam\u00edlias quanto das empresas.\nConsequentemente, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem os investimentos e o\npotencial de crescimento da economia, al\u00e9m de terem efeitos regressivos sobre a\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda. Dito de outra forma, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas n\u00e3o\ntrazem qualquer resultado duradouro em termos de crescimento da economia e do\nemprego, mas, em contrapartida, trazem preju\u00edzos permanentes para essas vari\u00e1veis\nno m\u00e9dio e no longo prazos. Assim, a estrat\u00e9gia adotada pelo Copom visa\nassegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas, o que exige a\npronta corre\u00e7\u00e3o de eventuais desvios em rela\u00e7\u00e3o a essa trajet\u00f3ria. Tal\nestrat\u00e9gia leva em conta as defasagens do mecanismo de transmiss\u00e3o e \u00e9 a mais\nindicada para lidar com a incerteza inerente ao processo de formula\u00e7\u00e3o e de\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n23.\nComo\nconsequ\u00eancia da estabiliza\u00e7\u00e3o e da corre\u00e7\u00e3o de desequil\u00edbrios, as quais\ndeterminaram mudan\u00e7as estruturais importantes, o processo de amadurecimento do\nregime de metas se encontra em est\u00e1gio avan\u00e7ado, e isso se reflete\nfavoravelmente na din\u00e2mica da taxa de juros neutra e na pot\u00eancia da pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria. Evid\u00eancias a esse respeito s\u00e3o oferecidas, entre outros, pelo\ncumprimento das metas para a infla\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos sete anos, ao mesmo tempo em\nque as taxas reais de juros recuaram. Progressos na estrutura dos mercados\nfinanceiros, redu\u00e7\u00e3o do pr\u00eamio de risco cambial e do inflacion\u00e1rio, entre outros,\nparecem ter determinado redu\u00e7\u00e3o significativa da taxa neutra. Tamb\u00e9m contribuiu\npara isso a gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits prim\u00e1rios consistentes com a manuten\u00e7\u00e3o de\ntend\u00eancia decrescente para a rela\u00e7\u00e3o entre d\u00edvida p\u00fablica e PIB. Em outra\nperspectiva, alguns desses desenvolvimentos, combinados a outros, como o\nalargamento de prazo dos contratos, tamb\u00e9m sugerem que o poder da pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria no Brasil vem aumentando ao longo dos \u00faltimos anos, n\u00e3o obstante a\nsubstancial incerteza que envolve o dimensionamento de vari\u00e1veis n\u00e3o\nobserv\u00e1veis. O Comit\u00ea tamb\u00e9m pondera que h\u00e1 evid\u00eancias de que a tra\u00e7\u00e3o da\npol\u00edtica monet\u00e1ria aumentou no passado recente e, comparativamente ao que se\nobservava h\u00e1 alguns anos, atualmente press\u00f5es inflacion\u00e1rias s\u00e3o contidas com\nmais efici\u00eancia por meio de a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n24.\nO\nCopom considera que, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade\nfinanceira global se ampliaram e, assim, contribu\u00edram para a continuidade do\nprocesso de deteriora\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio internacional, que, j\u00e1 naquela\noportunidade, contemplava redu\u00e7\u00f5es generalizadas e de grande magnitude nas\nproje\u00e7\u00f5es de crescimento para os principais blocos econ\u00f4micos. O Comit\u00ea entende\nque permanecem elevadas as chances de que restri\u00e7\u00f5es \u00e0s quais hoje est\u00e3o expostas\ndiversas economias maduras se prolonguem por um per\u00edodo de tempo maior do que o\nantecipado. Nota ainda que, nessas economias, parece limitado o espa\u00e7o para\nutiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalece um cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o fiscal.\nAl\u00e9m disso, em importantes economias emergentes, apesar da resili\u00eancia da\ndemanda dom\u00e9stica, o ritmo de atividade tem moderado, em parte, consequ\u00eancia de\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica e do enfraquecimento da demanda externa, via canal do\ncom\u00e9rcio exterior. Dessa forma, o Comit\u00ea avalia que o cen\u00e1rio internacional\nmanifesta vi\u00e9s desinflacion\u00e1rio no horizonte relevante.\n\n\u00a0\n\n25.\nPara\no Copom, acumulam-se evid\u00eancias apoiando a vis\u00e3o de que a transmiss\u00e3o dos\ndesenvolvimentos externos para a economia brasileira se materializa por\ninterm\u00e9dio de diversos canais, entre outros, redu\u00e7\u00e3o da corrente de com\u00e9rcio,\nmodera\u00e7\u00e3o do fluxo de investimentos, condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito mais restritivas e\npiora no sentimento de consumidores e de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea entende que a\ncomplexidade que cerca o ambiente internacional contribuir\u00e1 para intensificar e\nacelerar o processo em curso de modera\u00e7\u00e3o da atividade dom\u00e9stica, que j\u00e1 se\nmanifesta, por exemplo, no recuo das proje\u00e7\u00f5es para o crescimento da economia\nbrasileira neste e no pr\u00f3ximo ano. Dito de outra forma, o processo de modera\u00e7\u00e3o\nem que se encontra a economia \u2013 decorr\u00eancia das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica implementadas\ndesde o final do ano passado \u2013 tende a ser potencializado pela fragilidade da\neconomia global. \n\n\u00a0\n\n26.\nO\nCopom pondera que, embora esteja em curso modera\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da demanda\ndom\u00e9stica, ainda s\u00e3o favor\u00e1veis as perspectivas para a atividade econ\u00f4mica. Essa avalia\u00e7\u00e3o encontra suporte em\nsinais que, apesar de indicarem arrefecimento, apontam que a expans\u00e3o da oferta\nde cr\u00e9dito tende a persistir tanto para pessoas f\u00edsicas quanto para pessoas\njur\u00eddicas; e no fato de a confian\u00e7a de consumidores, a despeito de acomoda\u00e7\u00e3o\nna margem, encontrar-se em n\u00edveis elevados. O Comit\u00ea entende, adicionalmente,\nque a atividade dom\u00e9stica continuar\u00e1 a ser favorecida pelas transfer\u00eancias p\u00fablicas,\nbem como pelo vigor do mercado de trabalho que se reflete em taxas de\ndesemprego historicamente baixas e em crescimento dos sal\u00e1rios, apesar de certa\nacomoda\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n27.\nO\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses alcan\u00e7ou o\npico no \u00faltimo trimestre, bem como de que a mesma come\u00e7a a recuar no trimestre\ncorrente e, assim, a se deslocar na dire\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de metas. O Comit\u00ea\navalia que, por si s\u00f3, essa invers\u00e3o de tend\u00eancia contribuir\u00e1 para melhorar as\nexpectativas dos agentes econ\u00f4micos, em especial dos formadores de pre\u00e7os, sobre\na din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos trimestres. Adicionalmente, o Comit\u00ea\nentende que essa melhora no sentimento ser\u00e1 potencializada pelo processo, ora\nem curso, de reavalia\u00e7\u00e3o do ritmo da atividade, dom\u00e9stica e externa, neste e\nnos pr\u00f3ximos semestres. \n\n\u00a0\n\n28.\nO\nCopom observa que o cen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a\nmaterializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias com as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais.\nImporta destacar que a gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits prim\u00e1rios compat\u00edveis com as\nhip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de\ncontribuir para arrefecer o descompasso entre as taxas de crescimento da\ndemanda e da oferta, solidificar\u00e1 a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o d\u00edvida\np\u00fablica sobre produto. A prop\u00f3sito, cabe enfatizar que, desde o in\u00edcio deste\nano, importantes decis\u00f5es foram tomadas e executadas, e refor\u00e7am a vis\u00e3o de que\nest\u00e1 em curso um processo de consolida\u00e7\u00e3o fiscal. \n\n\u00a0\n\n29.\nO\nCopom destaca que o cen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla modera\u00e7\u00e3o na expans\u00e3o no\nmercado de cr\u00e9dito, para a qual contribuem a\u00e7\u00f5es macroprudenciais e a\u00e7\u00f5es convencionais\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria adotadas. Ainda sobre esse mercado, o Comit\u00ea considera\noportuna a introdu\u00e7\u00e3o de iniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es de\nsubs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n30.\nO\nCopom nota que, no in\u00edcio deste ano, a infla\u00e7\u00e3o foi forte e negativamente\ninfluenciada por choques de oferta dom\u00e9sticos e externos, bem como pela\nconcentra\u00e7\u00e3o at\u00edpica de reajustes de pre\u00e7os administrados. Embora em\nintensidade decrescente, esses desenvolvimentos ainda dever\u00e3o impactar indiretamente\na din\u00e2mica dos pre\u00e7os ao consumidor, entre outros mecanismos, via in\u00e9rcia. O\nComit\u00ea avalia como relevantes, embora decrescentes, os riscos derivados da\npersist\u00eancia do descompasso entre as taxas de crescimento da oferta e da\ndemanda. Destaca, ainda, a estreita margem de ociosidade no mercado de\ntrabalho. Apesar dos sinais de modera\u00e7\u00e3o nesse mercado, pondera que, em tais\ncircunst\u00e2ncias, um risco muito importante reside na possibilidade de concess\u00e3o\nde aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o crescimento da produtividade e suas\nrepercuss\u00f5es negativas sobre a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o. Por outro lado, observa\nque o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada tem recuado e se encontra\nabaixo da tend\u00eancia de longo prazo, ou seja, est\u00e1 contribuindo para a abertura\ndo hiato do produto e para conter press\u00f5es de pre\u00e7os. O Comit\u00ea tamb\u00e9m observa\nque, no final do ano passado e in\u00edcio deste ano, os riscos associados \u00e0\ntrajet\u00f3ria dos pre\u00e7os das commodities\nforam chave para o cen\u00e1rio prospectivo, entretanto, desde abril esses pre\u00e7os recuaram\nnos mercados internacionais.\n\n\u00a0\n\n31.\nEm\nsuma, o Copom reconhece um ambiente econ\u00f4mico em que prevalece n\u00edvel de\nincerteza muito acima do usual, e pondera que o cen\u00e1rio prospectivo para a\ninfla\u00e7\u00e3o, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, acumulou sinais favor\u00e1veis. O Comit\u00ea nota\nque, no cen\u00e1rio central com que trabalha, a\ntaxa de infla\u00e7\u00e3o se posiciona em torno da meta em 2012, bem como identifica\nriscos decrescentes \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio em que a infla\u00e7\u00e3o convirja\ntempestivamente para o valor central da meta. \n\n\u00a0\n\n32.\nNesse\ncontexto, dando seguimento ao processo de ajuste das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias, o\nCopom decidiu, por unanimidade, reduzir a taxa Selic para 11,50% a.a., sem vi\u00e9s.\n\n\n\u00a0\n\n33.\nA\ndemanda dom\u00e9stica ainda se apresenta robusta, especialmente o consumo das\nfam\u00edlias, em grande parte devido aos efeitos de fatores de est\u00edmulo, como o\ncrescimento da renda e a expans\u00e3o do cr\u00e9dito. Entretanto, iniciativas recentes\nrefor\u00e7am um cen\u00e1rio de conten\u00e7\u00e3o das despesas do setor p\u00fablico. Tamb\u00e9m se\napresentam como importantes fatores de conten\u00e7\u00e3o da demanda agregada, a\nsubstancial deteriora\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio internacional e a\u00e7\u00f5es macroprudenciais\nimplementadas. Esses elementos e os desenvolvimentos no \u00e2mbito parafiscal s\u00e3o\nparte importante do contexto no qual decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria\nser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a converg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o\npara a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n34.\nO\nCopom entende que, ao tempestivamente mitigar os efeitos vindos de um ambiente\nglobal mais restritivo, ajustes moderados no n\u00edvel da taxa b\u00e1sica s\u00e3o\nconsistentes com o cen\u00e1rio de converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a meta em 2012.\n\n\u00a0\n\n35.\nAo final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1\na se reunir em 29 de novembro de 2011, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia\nseguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo\nComunicado n\u00ba 20.223, de 15 de outubro de 2010.\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n36.\nO\nIPCA variou 0,53% em setembro, ante 0,37% em agosto, de acordo com os dados\ndivulgados pelo IBGE. No ano, o IPCA registrou eleva\u00e7\u00e3o de 4,97%, ante 3,60% em\nigual per\u00edodo de 2010, e, nos doze meses finalizados em setembro, acumulou alta\nde 7,31%, ante 7,23% em agosto. O resultado mensal do IPCA foi impulsionado\npela acelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os monitorados, que subiram 0,62%, ante 0,03% em\nagosto, com \u00eanfase na eleva\u00e7\u00e3o de 23,40% nos pre\u00e7os das passagens a\u00e9reas, ap\u00f3s\nqueda de 5,95% no m\u00eas anterior. Os pre\u00e7os livres aumentaram 0,49% em setembro,\nante 0,51% em agosto, desacelera\u00e7\u00e3o decorrente da alta de 0,52% nos pre\u00e7os dos\nbens comercializ\u00e1veis, comparativamente \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de 0,55% em agosto, uma vez\nque o aumento dos pre\u00e7os dos bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis em setembro, de 0,47%,\nrepetiu o resultado de agosto. A varia\u00e7\u00e3o mensal do IPCA refletiu, em especial,\nas contribui\u00e7\u00f5es dos grupos transportes e alimentos e bebidas, ambas de 0,15\np.p., e habita\u00e7\u00e3o, de 0,09 p.p. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em 61,46% em\nsetembro, ante 64,58% em agosto.\n\n\u00a0\n\n37.\nOs\npre\u00e7os livres aumentaram 7,79% no per\u00edodo de doze meses encerrado em setembro,\ncom ligeira desacelera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a agosto, quando atingiram 7,87%, enquanto\nos monitorados apresentaram acelera\u00e7\u00e3o no per\u00edodo, com a varia\u00e7\u00e3o acumulada em\ndoze meses passando de 5,71% em agosto para 6,17% em setembro. A evolu\u00e7\u00e3o dos\npre\u00e7os livres decorreu de desacelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os dos produtos\ncomercializ\u00e1veis, de 6,90% para 6,52%, e de acelera\u00e7\u00e3o nos referentes aos\nprodutos n\u00e3o comercializ\u00e1veis, de 8,68% para 8,88%. Os pre\u00e7os do segmento de\nservi\u00e7os, que apresentam maior grau de persist\u00eancia, aumentaram 9,03% em\nsetembro, ante 8,92% em agosto. \n\n\u00a0\n\n38.\nO\nIGP-10 variou 0,64% em outubro, ap\u00f3s 0,63% em setembro, de acordo com a FGV,\nregistrando-se acelera\u00e7\u00e3o do IPA e do INCC e desacelera\u00e7\u00e3o do IPC. O indicador\naumentou 4,68% no ano e 7,25% em doze meses finalizados em outubro, ante 7,79%\nem setembro e 8,31% em agosto. \n\n\u00a0\n\n39.\nO\nIPA-10 variou 0,81% em outubro, ante 0,73% em setembro, acumulando varia\u00e7\u00f5es de\n4,22% no ano e de 7,31% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios\ncresceram 0,76% no m\u00eas, ap\u00f3s alta de 1,48% em setembro, acumulando aumento de\n4,08% no ano e de 12,47% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos industriais\ncresceram 0,82% no m\u00eas, ante eleva\u00e7\u00e3o de 0,46% em setembro, acumulando aumentos\nde 4,27% no ano e de 5,57% em doze meses. O desempenho mensal dos pre\u00e7os dos\nprodutos agropecu\u00e1rios foi influenciado, sobretudo, pelos aumentos nos pre\u00e7os\ndos itens caf\u00e9, 4,84%; mandioca, 13,69%; milho, 2,23%; e soja, 1,47%, com\ncontribui\u00e7\u00f5es respectivas de 0,08 p.p., 0,08 p.p., 0,06 p.p. e 0,06 p.p. Nos\npre\u00e7os industriais, as principais influ\u00eancias decorreram dos itens minerais\nmet\u00e1licos, 0,27 p.p.; produtos qu\u00edmicos, 0,18 p.p.; e \u00f3leos e gorduras\nvegetais, 0,15 p.p.\n\n\u00a0\n\n40.\nO\nIPC-10 registrou eleva\u00e7\u00e3o de 0,37% em outubro, ante varia\u00e7\u00e3o de 0,58% em\nsetembro, acumulando alta de 5,16% no ano e de 6,93% em doze meses. No m\u00eas,\nressaltem-se as contribui\u00e7\u00f5es vinculadas aos grupos habita\u00e7\u00e3o, 0,22 p.p., e\nsa\u00fade e cuidados pessoais, 0,05 p.p. O INCC registrou crescimento de 0,16% no\nm\u00eas, ante 0,10% em setembro, resultado de acelera\u00e7\u00e3o de 0,17% para 0,29%, nos\npre\u00e7os de materiais, equipamentos e servi\u00e7os, e de desacelera\u00e7\u00e3o de 0,04% para\n0,03%, nos pre\u00e7os da m\u00e3o de obra. O INCC acumulou varia\u00e7\u00f5es de 9,67% no ano e\nde 11,01% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n41.\nQuatro\ndas cinco medidas de n\u00facleo do IPCA calculadas pelo Banco Central registraram\naumento mensal em setembro. Considerados per\u00edodos de doze meses, todos os\nindicadores mencionados apresentaram aumentos em rela\u00e7\u00e3o a agosto. O n\u00facleo por\nexclus\u00e3o, que exclui dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e combust\u00edveis,\nvariou 0,45% no m\u00eas, ante 0,32% em agosto, acumulando alta de 6,91% no per\u00edodo\nde doze meses encerrado em setembro, ante 6,82% no m\u00eas anterior. O n\u00facleo pelo\ncrit\u00e9rio de m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o cresceu 0,58% em setembro, ante\n0,55% em agosto, acumulando, em doze meses, 6,57% e 6,41%, respectivamente. O\nn\u00facleo de dupla pondera\u00e7\u00e3o aumentou 0,51% em setembro, ante 0,39% em agosto,\nregistrando varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses de 7,36%, ante 7,23% no m\u00eas\nanterior. O n\u00facleo pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o cresceu\n0,55% em setembro, ante 0,33% em agosto, acumulando 6,08% em doze meses, ante\n5,85% no per\u00edodo de doze meses terminado em agosto. O n\u00facleo por exclus\u00e3o de\nmonitorados e de alimentos no domic\u00edlio aumentou 0,44% em setembro, ante 0,45%\nem agosto, elevando-se 7,45% em doze meses, ante 7,34% em agosto. \n\n\u00a0\n\n42.\nO\nIPP/IT aumentou 0,20% em agosto, ante 0,03% em julho, acumulando eleva\u00e7\u00f5es de\n0,79% no ano e de 4,28% no per\u00edodo de doze meses encerrado em agosto, ante\n4,83% no m\u00eas anterior. A varia\u00e7\u00e3o mensal do IPP/IT refletiu, principalmente, a\ncontribui\u00e7\u00e3o de 0,66 p.p. associada ao aumento de pre\u00e7os no segmento de\nprodutos aliment\u00edcios. A varia\u00e7\u00e3o do \u00edndice no ano foi influenciada, em\nespecial, pelas contribui\u00e7\u00f5es respectivas de 0,49 p.p; 0,38 p.p.; e de 0,30\np.p., decorrentes dos aumentos de pre\u00e7os nos segmentos de outros produtos\nqu\u00edmicos; de coque, produtos derivados do petr\u00f3leo e de biocombust\u00edveis; e de\nprodutos de borracha e de material pl\u00e1stico.\u00a0\n\n\u00a0\n\n43.\nO\n\u00cdndice de Commodities Brasil (IC-Br)\nregistrou alta de 7,83% em setembro, interrompendo a s\u00e9rie de cinco meses\nconsecutivos de queda, per\u00edodo em que acumulou desvaloriza\u00e7\u00e3o de 10,75%. A valoriza\u00e7\u00e3o\ndo IC-Br em setembro refletiu avan\u00e7os respectivos de 8,80%, 5,08% e de 8,43%\ndos sub\u00edndices agropecu\u00e1ria, metal e energia. At\u00e9 setembro, o IC-Br acumula\naltas de 5,54% e de 24,77%, respectivamente, no acumulado do ano e em doze\nmeses. \n\n\u00a0\n\nAtividade\necon\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n44.\nO IBC-Br registrou\nrecuo mensal de 0,5% em agosto, acumulando queda de 0,2% no trimestre encerrado\nem agosto em rela\u00e7\u00e3o ao terminado em maio, quando aumentara 1%, no mesmo tipo\nde compara\u00e7\u00e3o, considerados dados dessazonalizados. O IBC-Br aumentou 2,9% em\nrela\u00e7\u00e3o a agosto de 2010, acumulando eleva\u00e7\u00f5es de 3,4% no ano e de 4% em doze\nmeses.\n\n\u00a0\n\n45.\nAs\nvendas do com\u00e9rcio ampliado, que inclui ve\u00edculos e materiais de constru\u00e7\u00e3o,\nrecuaram 2,3% em agosto, em rela\u00e7\u00e3o a julho, de acordo com dados\ndessazonalizados da PMC do IBGE, ap\u00f3s contra\u00e7\u00e3o de 0,1% em julho e alta de 0,2%\nem junho. Ocorreram expans\u00f5es das vendas em apenas dois dos dez segmentos\npesquisados, destacando-se a expans\u00e3o de 7,3% nas relativas a equipamentos e\nmaterial para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o e a retra\u00e7\u00e3o de 4,6% no\nsegmento ve\u00edculos, motos, partes e pe\u00e7as. O com\u00e9rcio ampliado cresceu 0,1% no\ntrimestre encerrado em agosto, relativamente ao terminado em maio. As vendas do\ncom\u00e9rcio varejista registraram decr\u00e9scimo mensal de 0,4% em agosto, ante\neleva\u00e7\u00f5es de 1,2% em julho e de 0,3% em junho, acumulando aumento de 1,4% no\ntrimestre, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quele finalizado em maio. \n\n\u00a0\n\n46.\nConsiderados\ndados observados, as vendas do com\u00e9rcio ampliado apresentaram aumento interanual\nde 5,3% em agosto, influenciado, principalmente, pelas expans\u00f5es nos segmentos\nequipamentos e material para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 25,3%;\nm\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 16,9%; artigos farmac\u00eauticos e m\u00e9dicos, 9,3%; e\nmaterial de constru\u00e7\u00e3o, 6,6%. No per\u00edodo de doze meses encerrado em agosto, o\ncom\u00e9rcio ampliado registrou crescimento de 9,7%, com \u00eanfase nos aumentos das\nvendas de equipamentos e material para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o,\n18,6%; m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 17,8%; ve\u00edculos e motos, partes e pe\u00e7as,\n12,2%; e material de constru\u00e7\u00e3o, 12%. \n\n\u00a0\n\n47.\nAs\nvendas de autove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, incluindo autom\u00f3veis, comerciais\nleves, caminh\u00f5es e \u00f4nibus, registraram eleva\u00e7\u00e3o mensal de 0,7% em setembro,\nap\u00f3s recuo de 4,1% em agosto, de acordo com dados da Federa\u00e7\u00e3o Nacional da\nDistribui\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos Automotores (Fenabrave), dessazonalizados pelo Banco\nCentral. No trimestre encerrado em setembro, as vendas acumulam retra\u00e7\u00e3o de\n3,9%, em rela\u00e7\u00e3o ao terminado em junho. As vendas de autove\u00edculos cresceram\n7,2% no ano, resultado de eleva\u00e7\u00f5es nos segmentos \u00f4nibus, 20,3%; comerciais\nleves, 17,7%; caminh\u00f5es, 15,9%; e autom\u00f3veis, 3,9%.\n\n\u00a0\n\n48.\nO\n\u00edndice de quantum das importa\u00e7\u00f5es de\nbens de capital, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior\n(Funcex) e ajustado sazonalmente pelo Banco Central, registrou retra\u00e7\u00e3o mensal\nde 10,4% em setembro. A an\u00e1lise dos dados observados indicou varia\u00e7\u00f5es\nrespectivas de -17,1%, 13% e de 18%, na compara\u00e7\u00e3o interanual, no acumulado do\nano e em doze meses.\n\n\u00a0\n\n49.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital registrou crescimento de 0,9% em agosto, acumulando\nalta de 0,3% no trimestre, relativamente ao finalizado em maio, de acordo com\ndados dessazonalizados da Pesquisa Industrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o F\u00edsica (PIM-PF)\ndo IBGE. Ocorreram eleva\u00e7\u00f5es nas produ\u00e7\u00f5es de pe\u00e7as agr\u00edcolas, 9,9%; de bens de\ncapital de uso misto, 2,8%; de equipamentos para constru\u00e7\u00e3o, 1,9%; e de\nequipamentos agr\u00edcolas, 1,7%; em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s retra\u00e7\u00f5es de 9,5% em equipamentos\npara o setor de energia el\u00e9trica; 2,6% em equipamentos de transporte; e de 1,8%\nem bens de capital para fins industriais. \n\n\u00a0\n\n50.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de insumos t\u00edpicos da constru\u00e7\u00e3o civil registrou recuo mensal de 0,4%\nem agosto, acumulando aumento de 2% no trimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em maio,\nconsiderados dados dessazonalizados. A produ\u00e7\u00e3o do segmento expandiu 4,9% em\nrela\u00e7\u00e3o a agosto de 2010, atingindo crescimento de 4% no ano e de 5% em doze\nmeses. \n\n\u00a0\n\n51.\nOs\ndesembolsos do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES)\nsomaram R$164,9 bilh\u00f5es no per\u00edodo de doze meses encerrado em julho. O aumento\nde 22,2% em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 2010 resultou, sobretudo, de expans\u00e3o de\n59,9% dos recursos direcionados \u00e0 ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, enquanto o setor\nde com\u00e9rcio e servi\u00e7os registrou retra\u00e7\u00e3o de 2%. Os desembolsos do BNDES\ndecresceram 4,8% no acumulado do ano at\u00e9 julho, em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de\n2010, em decorr\u00eancia, principalmente, do recuo de 12,4% nos recursos destinados\n\u00e0 ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. No per\u00edodo, 42% desses recursos foram destinados\nao setor de infraestrutura, seguindo-se as parcelas direcionadas \u00e0 ind\u00fastria,\n32%; ao com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 18%; e \u00e0 agropecu\u00e1ria, 8%.\n\n\u00a0\n\n52.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria geral apresentou contra\u00e7\u00e3o mensal de 0,2% em\nagosto, de acordo com dados dessazonalizados do IBGE, como resultado do recuo\nde 0,2% na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o e do aumento de 0,4% na ind\u00fastria\nextrativa. Por categorias de uso, a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis\ndeclinou 2,9% no m\u00eas, seguindo-se as varia\u00e7\u00f5es negativas na produ\u00e7\u00e3o de bens de\nconsumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis, -0,8%; de bens intermedi\u00e1rios, -0,2%; contrastando\ncom expans\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de bens de capital, 0,9%. Das 26 atividades da\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o abrangidas pela pesquisa, quinze apresentaram crescimento\nno m\u00eas. A produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria recuou 1,2% no trimestre encerrado em agosto,\nem rela\u00e7\u00e3o ao terminado em maio, quando havia variado 1,2%, refletindo retra\u00e7\u00e3o\nde 1% na ind\u00fastria da transforma\u00e7\u00e3o, enquanto a atividade extrativa registrou\ncrescimento de 1,4% nessa base de compara\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o, as maiores varia\u00e7\u00f5es negativas na compara\u00e7\u00e3o com o trimestre\nanterior pelas s\u00e9ries com ajuste sazonal aconteceram nas atividades\nfarmac\u00eautica, -17,2%; cal\u00e7ados e couro, -8%; e produtos de metal, -7,9%;\nenquanto entre as atividades com crescimento, os principais destaques foram os\nsegmentos relativos a fumo e a edi\u00e7\u00e3o, impress\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o, que apresentaram\naumentos respectivos de 26% e de 12,4%. Considerados dados observados, a\nprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria registrou crescimentos de 1,8% no m\u00eas, de 0,7% no\ntrimestre, de 1,4% no ano e de 2,3% em doze meses, na compara\u00e7\u00e3o com iguais\nper\u00edodos do ano anterior. \n\n\u00a0\n\n53.\nO\nNuci da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o atingiu 83,6% em setembro, mesmo n\u00edvel do\nm\u00eas anterior, segundo dados dessazonalizados da FGV. Por categorias de uso,\nhouve retra\u00e7\u00e3o nos segmentos de bens de consumo dur\u00e1veis, 1,3 p.p.; de bens de\nconsumo n\u00e3o dur\u00e1veis, 0,6 p.p.; e de bens intermedi\u00e1rios, 0,4 p.p.;\nestabilidade no indicador relativo \u00e0 ind\u00fastria de bens de capital; e eleva\u00e7\u00e3o\nno referente a material de constru\u00e7\u00e3o, 0,3 p.p. Considerada a s\u00e9rie observada,\no Nuci recuou 1,5 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a setembro de 2010, para 84,4%, resultado de\ndecr\u00e9scimos nos indicadores das ind\u00fastrias de bens de consumo, 2,9 p.p.; de\nbens intermedi\u00e1rios, 1,5 p.p.; de material de constru\u00e7\u00e3o, 1 p.p.; e de bens de\ncapital, 0,4 p.p.\n\n\u00a0\n\n54.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos atingiu 261,2 mil unidades em setembro, representando\nretra\u00e7\u00e3o de 8,6% em rela\u00e7\u00e3o a agosto, de acordo com dados da Associa\u00e7\u00e3o\nNacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores (Anfavea), dessazonalizados\npelo Banco Central. A produ\u00e7\u00e3o do setor variou -6,2% em rela\u00e7\u00e3o a setembro de\n2010 e 3,1% no ano.\n\n\u00a0\n\n55.\nAinda\nsegundo a Anfavea, o licenciamento de autove\u00edculos nacionais registrou\nvaria\u00e7\u00f5es de -6,8% em rela\u00e7\u00e3o a setembro de 2010 e de 1,1% no acumulado do ano.\nConsiderados dados dessazonalizados pelo Banco Central, ocorreram recuos de\n1,6% no m\u00eas e de 4,6% no trimestre. As exporta\u00e7\u00f5es de autove\u00edculos montados somaram\n44,6 mil unidades em setembro, com decr\u00e9scimo de 1,5% em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas de\n2010 e eleva\u00e7\u00e3o de 4,3% no acumulado do ano. Considerada a s\u00e9rie\ndessazonalizada pelo Banco Central, essas exporta\u00e7\u00f5es cresceram 3% no m\u00eas e\n7,1% em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre encerrado em junho. \n\n\u00a0\n\n56.\nDe\nacordo com o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA) do IBGE,\nreferente a setembro, a safra de gr\u00e3os do pa\u00eds dever\u00e1 totalizar 159,4 milh\u00f5es\nde toneladas em 2011, 6,6% superior \u00e0 registrada no ano anterior, e 0,3% maior\nque a proje\u00e7\u00e3o de agosto. Estimam-se eleva\u00e7\u00f5es respectivas de 19%, 12,1%, 9,2%,\ne 0,3% para as safras de arroz, feij\u00e3o, soja, e milho, e recuo de 15,7% para a\ncolheita de trigo.\n\n\u00a0\n\nExpectativas\ne sondagens\n\n\u00a0\n\n57.\nO\n\u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC), considerados dados dessazonalizados da\nSondagem de Expectativas do Consumidor, da FGV, de abrang\u00eancia nacional, recuou\n3,4% em setembro, em rela\u00e7\u00e3o a agosto, para 114,7 pontos, atingindo o menor\nn\u00edvel desde mar\u00e7o de 2010. Ocorreram contra\u00e7\u00f5es de 4,1% no \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o\nAtual (ISA) e de 2,9% no \u00cdndice de Expectativas (IE). O ICC decresceu 6,7% em\nrela\u00e7\u00e3o a setembro de 2010, resultado de retra\u00e7\u00f5es de 5,8% no ISA e de 7,4% no\nIE. \n\n\u00a0\n\n58.\nO\n\u00cdndice de Confian\u00e7a do Setor de Servi\u00e7os (ICS), calculado pela FGV, apresentou\nretra\u00e7\u00e3o de 0,4% em setembro, em rela\u00e7\u00e3o a agosto, atingindo 130,3 pontos,\ninfluenciado pelo recuo de 1,8% no IE, enquanto o ISA cresceu 1,4%, de acordo\ncom dados dessazonalizados. O ICS recuou 2,3% em rela\u00e7\u00e3o a setembro de 2010,\nresultado de contra\u00e7\u00f5es de 3,1% no ISA e de 1,6% no IE.\n\n\u00a0\n\n59.\nO\n\u00cdndice de Confian\u00e7a de Com\u00e9rcio (ICOM), calculado pela Sondagem Conjuntural do\nCom\u00e9rcio da FGV, atingiu 134,7 pontos em setembro, crescimento de 0,8%\ncomparativamente ao mesmo m\u00eas do ano anterior. O resultado refletiu expans\u00e3o de\n1,7% no \u00cdndice de Expectativas (IE-COM) em contraste com a retra\u00e7\u00e3o de 0,5% no\n\u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-COM). No trimestre finalizado em setembro, o ICOM\napresentou varia\u00e7\u00e3o negativa de 1,6% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2010,\ndecorrente de retra\u00e7\u00e3o de 4% do ISA-COM e de estabilidade do IE-COM. \n\n\u00a0\u00a0\n\n60.\nO\n\u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), considerados dados dessazonalizados da\nSondagem Conjuntural da Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o, da FGV, declinou 1,6% em\nsetembro, para 101,1 pontos. Ap\u00f3s o nono recuo consecutivo, o \u00edndice atingiu o\nmenor patamar desde agosto de 2009, situando-se 2,9 pontos abaixo da m\u00e9dia\ndesde 2003. O resultado decorreu da queda de 0,6% no ISA e de 2,6% no IE. O ICI\nrecuou 11% na compara\u00e7\u00e3o interanual, resultado de varia\u00e7\u00f5es de -10,7% no ISA e\n-11,2% no IE.\n\n\u00a0\n\nMercado\nde trabalho\n\n\u00a0\n\n61.\nSegundo\ndados divulgados no Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged) do\nMTE, foram criados 209,1 mil empregos formais em setembro, representando\neleva\u00e7\u00e3o de 0,3% em rela\u00e7\u00e3o a agosto, dos quais 91,8 mil no setor de servi\u00e7os,\n66,3 mil na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, 42,4 mil no com\u00e9rcio e 25 mil na\nconstru\u00e7\u00e3o civil. Houve, ainda, o fechamento de 20,9 mil postos na agropecu\u00e1ria.\nNo ano, foram geradas 1,8 milh\u00e3o de vagas comparativamente a\u00a02,2 milh\u00f5es\nno mesmo per\u00edodo de 2010.\n\n\u00a0\n\n62.\nDe\nacordo com a PME do IBGE, realizada nas seis principais regi\u00f5es metropolitanas\ndo pa\u00eds, a taxa de desemprego aberto atingiu 6,0% em agosto, patamar est\u00e1vel em\nrela\u00e7\u00e3o a julho e 0,7 p.p. menor que a de igual per\u00edodo do ano anterior. O\nresultado mensal decorreu de aumentos de 0,7% na ocupa\u00e7\u00e3o e de 0,6% na\nPopula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA). Considerando dados dessazonalizados, o\ndesemprego permaneceu est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o a julho, em 5,9%. Segundo a mesma\npesquisa, o rendimento m\u00e9dio real habitualmente recebido pelos trabalhadores\natingiu o maior n\u00edvel da s\u00e9rie hist\u00f3rica e registrou aumentos de 0,5% em\nrela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de 3,2% comparativamente a agosto de 2010 e de 3,7% no\nano. A massa salarial, calculada pelo produto entre rendimento m\u00e9dio real\nhabitual do trabalho principal e popula\u00e7\u00e3o ocupada, apresentou varia\u00e7\u00f5es\nrespectivas de 1,2%, 5,4% e 6,1%. \n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito\ne inadimpl\u00eancia\n\n\u00a0\n\n63.\nO\nsaldo dos empr\u00e9stimos do sistema financeiro totalizou R$1.889 bilh\u00e3o em agosto,\ncorrespondendo a 47,8% do PIB, com acr\u00e9scimos de 1,7% no m\u00eas, 10,7% no ano e\n19,4% em doze meses. A carteira de recursos livres apresentou eleva\u00e7\u00f5es de\n1,4%, 9,9% e 17,9%, respectivamente, nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o, refletindo\nexpans\u00f5es respectivas de 1,3%, 9,9% e de 18,2% no saldo das opera\u00e7\u00f5es com\npessoas f\u00edsicas e de 1,4%, 9,9% e de 17,7% no relativo a opera\u00e7\u00f5es com pessoas\njur\u00eddicas. Os financiamentos com recursos direcionados cresceram 2,4% no m\u00eas,\n12,3% no ano e de 22,2% em doze meses, com \u00eanfase nos aumentos de 3,6%, 28,4% e\nde 47,1% nos financiamentos habitacionais, nos mesmos per\u00edodos.\n\n\u00a0\n\n64.\nA\ntaxa m\u00e9dia anual de juros incidente sobre as opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial\nmanteve-se est\u00e1vel em agosto, em 39,7%. A taxa relativa ao segmento de pessoas\njur\u00eddicas recuou 0,5 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a julho, atingindo 30,9%, enquanto o custo\nm\u00e9dio do segmento de pessoas f\u00edsicas aumentou 0,5 p.p., para 46,2%.\n\n\u00a0\n\n65.\nO\nprazo m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial subiu para 493 dias em agosto,\nrepresentando aumento de sete dias em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. O prazo relativo\nao segmento de pessoas jur\u00eddicas apresentou eleva\u00e7\u00e3o de oito dias e o referente\nao de pessoas f\u00edsicas, cinco dias, alcan\u00e7ando 407 dias e 583 dias,\nrespectivamente.\n\n\u00a0\n\n66.\nA\ntaxa de inadimpl\u00eancia do cr\u00e9dito referencial, correspondente a atrasos\nsuperiores a noventa dias, cresceu 0,1 p.p., atingindo 5,3% em agosto. As taxas\nrelativas \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas e f\u00edsicas aumentaram 0,1 p.p.,\natingindo 3,9% e 6,7%, respectivamente. O percentual de atrasos de quinze a\nnoventa dias recuou 0,2 p.p. nos cr\u00e9ditos a pessoas f\u00edsicas e manteve-se\nest\u00e1vel nos empr\u00e9stimos a pessoas jur\u00eddicas, situando-se em 6,2% e em 2,2%,\nnessa ordem. \n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n67.\nA\neconomia mundial permanece em cen\u00e1rio de baixo dinamismo. Nos EUA foram\ndivulgados indicadores conflitantes, com os dados mais recentes de vendas no\nvarejo, cria\u00e7\u00e3o de empregos e produ\u00e7\u00e3o industrial, todos de setembro,\napresentando alguma recupera\u00e7\u00e3o, enquanto o \u00edndice de confian\u00e7a do consumidor\nda Universidade de Michigan/Thomson Reuters de setembro e o preliminar para\noutubro registraram novos decl\u00ednios e a renda real dispon\u00edvel registrou perdas\nem julho e agosto. O mercado imobili\u00e1rio, por sua vez, permanece deprimido. Na\nZona do Euro, as perspectivas para a atividade econ\u00f4mica s\u00e3o cada vez mais\nnegativas, inclusive pelas possibilidades de eclos\u00e3o de problemas fiscais e\nbanc\u00e1rios. Embora a produ\u00e7\u00e3o industrial tenha assinalado eleva\u00e7\u00e3o mensal de\n1,2% em agosto, o PMI para a ind\u00fastria manufatureira registrou 48,5 em\nsetembro, o menor patamar desde outubro de 2009, sinalizando retra\u00e7\u00e3o no setor.\nAs vendas no varejo, em agosto, registraram recuo mensal de 0,2%, enquanto o\n\u00edndice de sentimento econ\u00f4mico, calculado pela Comiss\u00e3o Europeia, para o mesmo\nm\u00eas, apresentou decl\u00ednio expressivo. No Jap\u00e3o, o setor exportador parece perder\nvigor, sob os impactos da desacelera\u00e7\u00e3o da economia global, da aprecia\u00e7\u00e3o do\niene e das restri\u00e7\u00f5es de energia do pa\u00eds. Na China, a atividade econ\u00f4mica\npermanece em suave desacelera\u00e7\u00e3o, com a varia\u00e7\u00e3o trimestral do PIB no terceiro\ntrimestre registrando crescimento de 2,3%, ante alta de 2,4% no trimestre\nanterior. No acumulado do ano at\u00e9 setembro, o PIB registrou crescimento de 9,4%\nante o mesmo per\u00edodo de 2010, ano em que a atividade econ\u00f4mica cresceu\n10,4%.\u00a0\n\n\u00a0\n\n68.\nConsideradas\nas elevadas incertezas na economia global, os mercados financeiros operaram em\nambiente de forte volatilidade. A percep\u00e7\u00e3o de risco manteve-se elevada,\nrefletindo o agravamento da situa\u00e7\u00e3o fiscal de pa\u00edses europeus, os receios de\nnovo mergulho recessivo na Zona do Euro e nos EUA e as desconfian\u00e7as sobre a\nsolv\u00eancia do sistema banc\u00e1rio europeu, o que resultou em importantes perdas nos\nprincipais mercados acion\u00e1rios, sobretudo no segmento financeiro. No entanto, a\ndivulga\u00e7\u00e3o de indicadores acima do esperado nos EUA e o an\u00fancio, por\nautoridades europeias, da elabora\u00e7\u00e3o de plano para recapitaliza\u00e7\u00e3o do seu\nsistema banc\u00e1rio proporcionaram redu\u00e7\u00e3o na percep\u00e7\u00e3o de risco, levando o Chicago\nBoard Options Exchange Volatility Index (VIX), a ser negociado, em\n14 de outubro, abaixo do patamar de trinta pontos pela primeira vez desde o\nin\u00edcio de agosto. Assim, n\u00e3o obstante rebaixamentos das notas de cr\u00e9dito de\npa\u00edses europeus e de alguns bancos, ocorridos desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom,\nas principais bolsas reverteram parcialmente, nas duas primeiras semanas de\noutubro, as perdas incorridas desde o in\u00edcio de agosto. Ressalte-se que os\ndesenvolvimentos no mercado da d\u00edvida na Europa continuam sendo determinantes\npara a evolu\u00e7\u00e3o dos mercados financeiros.\n\n\u00a0\n\n69.\nOs\npre\u00e7os internacionais das commodities,\nprincipalmente met\u00e1licas, registraram redu\u00e7\u00f5es significativas desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom, reagindo \u00e0 piora na perspectiva para a economia mundial, ao\naumento da avers\u00e3o ao risco nos mercados financeiros e \u00e0 consequente\nvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda norte-americana. Seguindo tend\u00eancia observada no mercado\nfinanceiro, os pre\u00e7os das commodities\nrecuperaram-se parcialmente nas duas primeiras semanas de outubro. \n\n\u00a0\n\n70.\nNo\nentanto, essa redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das commodities,\nnotadamente energ\u00e9ticas e agr\u00edcolas, ainda n\u00e3o reverteu a tend\u00eancia de eleva\u00e7\u00e3o\ninflacion\u00e1ria observada nos \u00faltimos meses nas principais economias\ndesenvolvidas. As varia\u00e7\u00f5es anuais dos \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor (IPC)\nelevaram-se nos EUA, em agosto, para 3,8%; e na Zona do Euro e no Reino Unido\npara 3% e para 5,2%, respectivamente, em setembro. De forma diversa, as\nvaria\u00e7\u00f5es anuais dos IPCs em importantes economias emergentes apresentaram, em\nsetembro, o segundo recuo consecutivo na China e no M\u00e9xico para 6,1% e para 3,1%,\nrespectivamente, e o terceiro na R\u00fassia, para 7,3%. \n\n\u00a0\n\n71.\nOs\nbancos centrais dos EUA (Fed), da Zona do Euro (BCE), do Jap\u00e3o (BoJ) e do Reino\nUnido (BoE) mantiveram as respectivas taxas b\u00e1sicas de juro em suas \u00faltimas\nreuni\u00f5es. Paralelamente, as autoridades monet\u00e1rias dessas economias ampliaram\nas medidas de provis\u00e3o de liquidez a seus sistemas banc\u00e1rios. O Fed anunciou\nmedidas para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de liquidez dos mercados banc\u00e1rios (Opera\u00e7\u00e3o\nTwist) e hipotec\u00e1rio. O BCE, por sua vez,\naprimorou uma s\u00e9rie de opera\u00e7\u00f5es de refinanciamento, todas com o objetivo de\nprover liquidez ilimitada, em d\u00f3lar (em coopera\u00e7\u00e3o com outros bancos centrais)\ne em euro, a taxas fixas e prazos diversos, \u00e0s institui\u00e7\u00f5es com dificuldade de\nfinanciamento. O BoE aumentou seu programa de compra de ativos em \u00a375 bilh\u00f5es,\npara \u00a3275 bilh\u00f5es, e o BoJ estendeu o prazo para ades\u00e3o e o per\u00edodo efetivo de\nrelaxamento das condi\u00e7\u00f5es de elegibilidade para participa\u00e7\u00e3o no programa de\noferta de fundos para as institui\u00e7\u00f5es situadas nas \u00e1reas de calamidade. Na\nSu\u00ed\u00e7a, preocupado com os efeitos da forte aprecia\u00e7\u00e3o da moeda local sobre a\neconomia do pa\u00eds, o Banco Nacional da Su\u00ed\u00e7a estabeleceu, no in\u00edcio de setembro,\npiso de 1,20 franco su\u00ed\u00e7o por euro para a sua taxa de c\u00e2mbio. Desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom, os bancos centrais de Israel e da Indon\u00e9sia reduziram suas\ntaxas b\u00e1sicas em 0,25 p.p., para 3% e 6,5%, respectivamente, enquanto o Banco\nda Reserva da \u00cdndia promoveu novo aumento da sua principal taxa de empr\u00e9stimo,\nem 0,25 p.p., para 8,25%.\n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n72.\nA\nbalan\u00e7a comercial brasileira registrou super\u00e1vit de US$3,1 bilh\u00f5es em setembro,\nresultante de exporta\u00e7\u00f5es de US$23,3 bilh\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es de US$20,2 bilh\u00f5es.\nO saldo acumulado no ano totalizou US$23 bilh\u00f5es, sendo 80,5% superior ao\nregistrado em igual per\u00edodo de 2010, pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dia di\u00e1ria, refletindo\naumentos de 30,4% nas exporta\u00e7\u00f5es e de 25,6% nas importa\u00e7\u00f5es. A corrente de\ncom\u00e9rcio cresceu 28,1% no acumulado do ano, somando US$357 bilh\u00f5es, ante\nUS$277,2 bilh\u00f5es em igual per\u00edodo de 2010.\n\n\u00a0\n\n73.\nAs\nreservas internacionais em setembro somaram US$349,7 bilh\u00f5es, com recuo de\nUS$3,7 bilh\u00f5es na compara\u00e7\u00e3o com agosto, ocasionado pela perda de US$4,3\nbilh\u00f5es com a varia\u00e7\u00e3o por paridades. Na compara\u00e7\u00e3o com dezembro de 2010, houve\ncrescimento de US$61,1 bilh\u00f5es. O Banco Central comprou liquidamente US$327\nmilh\u00f5es no mercado dom\u00e9stico de c\u00e2mbio a vista no m\u00eas.\n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n74.\nAp\u00f3s\na reuni\u00e3o do Copom de agosto, a curva de juros dom\u00e9stica apresentou queda em\ntoda a sua extens\u00e3o, especialmente nos trechos curto e intermedi\u00e1rio. No \u00e2mbito\ninterno, esse movimento foi influenciado pela expectativa de continuidade do\nciclo de afrouxamento monet\u00e1rio iniciado em agosto e pela divulga\u00e7\u00e3o de dados\nsinalizando acomoda\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade. No cen\u00e1rio externo, o aumento das\nincertezas em rela\u00e7\u00e3o aos desdobramentos da crise da d\u00edvida dos pa\u00edses\neuropeus, a divulga\u00e7\u00e3o de indicadores econ\u00f4micos mais fracos nas principais\neconomias e a retra\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os das commodities\ntamb\u00e9m contribu\u00edram para o recuo das taxas de juros. Entre 29 de agosto e\n17 de outubro, as taxas de juros de um, de tr\u00eas e de seis meses recuaram 0,82\np.p., 0,99 p.p. e 0,87 p.p., respectivamente. As taxas para os prazos de um, de\ndois e de tr\u00eas anos cederam 0,71 p.p., 0,32 p.p. e 0,06 p.p., respectivamente.\nA taxa real de juros, medida pelo quociente entre a taxa nominal de um ano e a\nexpectativa de infla\u00e7\u00e3o (suavizada) para os pr\u00f3ximos doze meses, recuou de\n5,51%, em 29 de agosto, para 4,65%, em 17 de outubro, acompanhando\nprincipalmente a queda das taxas nominais doze meses \u00e0 frente.\n\n\u00a0\n\n75.\nEm\n30 de agosto, o Banco Central realizou leil\u00e3o de swap cambial reverso para rolagem dos contratos de vencimento de 1\u00ba\nde setembro. O montante da opera\u00e7\u00e3o correspondeu a US$650 milh\u00f5es em valor\nnocional. Em 22 de setembro e em 3 e 4 de outubro, o Banco Central realizou\nleil\u00f5es de swap cambial tradicional,\nnos quais assumiu posi\u00e7\u00e3o passiva em varia\u00e7\u00e3o cambial e ativa em taxa de juros\ndom\u00e9stica. Essas opera\u00e7\u00f5es totalizaram o equivalente a US$6,1 bilh\u00f5es em valor\nnocional.\n\n\u00a0\n\n76.\nNa\nadministra\u00e7\u00e3o da liquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco Central\nrealizou, semanalmente, de 30 de agosto a 17 de outubro, opera\u00e7\u00f5es\ncompromissadas com prazo de seis meses, tomando recursos no valor total de\nR$29,0 bilh\u00f5es. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das opera\u00e7\u00f5es de longo prazo\nrecuou para R$177,2 bilh\u00f5es. No mesmo per\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00f5es\ncompromissadas com prazos entre doze e 33 dias \u00fateis, elevando o saldo di\u00e1rio\nm\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es tomadoras de curto prazo para R$163,9 bilh\u00f5es. O Banco\nCentral atuou, ainda, em 34 oportunidades como tomador de recursos por meio de\nopera\u00e7\u00f5es compromissadas de curt\u00edssimo prazo e realizou opera\u00e7\u00f5es de\nnivelamento, ao final do dia, com prazos de dois dias \u00fateis. As opera\u00e7\u00f5es de\ncurt\u00edssimo prazo, inclu\u00eddas as de nivelamento, tiveram saldo di\u00e1rio m\u00e9dio\ntomador de R$51,8 bilh\u00f5es no per\u00edodo. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque total dos\ncompromissos de recompra do Banco Central diminuiu de R$420,4 bilh\u00f5es, entre 19\nde julho e 29 de agosto, para R$392,9 bilh\u00f5es, entre 30 de agosto e 17 de\noutubro. Considerando-se o per\u00edodo mais recente, o estoque dos compromissos de\nrecompra passou de R$396,2 bilh\u00f5es, em 29 de agosto, para R$398,7 bilh\u00f5es, em\n17 de outubro. \n\n\u00a0\n\n77.\nEntre\n30 de agosto e 17 de outubro, as emiss\u00f5es de t\u00edtulos pelo Tesouro Nacional,\ndecorrentes dos leil\u00f5es tradicionais, somaram R$31,1 bilh\u00f5es. A venda de\nt\u00edtulos com remunera\u00e7\u00e3o prefixada alcan\u00e7ou R$23,6 bilh\u00f5es, sendo R$21,7\nbilh\u00f5es em Letras do Tesouro Nacional (LTN) com vencimentos em 2012, 2014 e\n2015; e R$1,9 bilh\u00e3o em Notas do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie F (NTN-F) com\nvencimentos em 2017 e 2021. As vendas de Letras Financeiras do Tesouro (LFT)\ntotalizaram R$2,2 bilh\u00f5es, com emiss\u00e3o de t\u00edtulos com vencimento em 2018. Nos\nleil\u00f5es de Notas do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie B (NTN-B) foram vendidos t\u00edtulos\ncom vencimento em 2016, 2018, 2020, 2022, 2030, 2040 e 2050, em montante total\nde R$5,3 bilh\u00f5es.\n\n\u00a0\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 174, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]