[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2011-04-28T03:00:00Z", "Titulo": "158\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2011-04-20T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\nExpectativas e sondagens\n\nMercado de trabalho\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente externo\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas\ninternacionais\n\nMercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 19 e 20/4/2011\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (19/4) e do 20\u00ba\nandar (20/4) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h45 (19/4) e 16h55 (20/4)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h10 (19/4) e 20h00\n(20/4)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva (presente somente no dia 20)\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes no dia 19)\n\nAdriana Soares Sales\n\u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 20)\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais\n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes no dia 19)\n\nAlexandre Pundek\nRocha \u2013 Assessor da Diretoria\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Chefe-Adjunto do Departamento de Estudos e Pesquisas\n\nEmanuel Di Stefano\nBezerra Freire \u2013 Chefe de Gabinete da Diretoria\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nKatherine Hennings \u2013\nChefe de Gabinete da Diretoria\n\nNelson Ferreira Souza\nSobrinho \u2013 Consultor do Departamento de Estudos e Pesquisas\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1. A\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o mensal do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor\nAmplo (IPCA) situou-se em 0,79% em mar\u00e7o, depois de registrar alta de 0,80% em fevereiro.\nAssim, a infla\u00e7\u00e3o acumulada nos \u00faltimos doze meses alcan\u00e7ou 6,30% em mar\u00e7o (6,01%\nem fevereiro e 5,99% em janeiro), 1,13 ponto percentual (p.p.) acima da\nobservada no acumulado em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o de 2010. O aumento da infla\u00e7\u00e3o\nnesse per\u00edodo refletiu, basicamente, o comportamento dos pre\u00e7os livres, que\nvariaram 7,04%, enquanto os pre\u00e7os administrados se elevaram em 4,53% (4,67% no\nmesmo per\u00edodo de 2010). Especificamente sobre os pre\u00e7os livres, cabe destacar\nque a varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos bens comercializ\u00e1veis alcan\u00e7ou 6,04%, e a dos n\u00e3o\ncomercializ\u00e1veis, 7,93%. A infla\u00e7\u00e3o no setor de servi\u00e7os continua em patamar\nelevado e, no acumulado em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o, atingiu 8,53%, maior varia\u00e7\u00e3o\ndesde agosto de 1997. Em s\u00edntese, o conjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sugere\nque a acelera\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os observada em 2010, processo liderado pelos pre\u00e7os\nlivres, mostra persist\u00eancia, em parte porque a infla\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os segue em\npatamar elevado. \n\n\u00a0\n\n2. Nos primeiros tr\u00eas meses de 2011, o IPCA registrou alta\nde 2,44%, 0,38 p.p. acima da infla\u00e7\u00e3o observada no mesmo per\u00edodo de 2010. Os\nprincipais itens que contribu\u00edram para essa eleva\u00e7\u00e3o foram educa\u00e7\u00e3o, transporte\ne despesas pessoais, com varia\u00e7\u00f5es de 7,23%, 3,61% e 3,07%, respectivamente,\nante 5,37%, 1,70% e 1,96%, respectivamente, no primeiro trimestre de 2010. Esses\nitens foram respons\u00e1veis por 1,49 p.p. da varia\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o plena no\nper\u00edodo. J\u00e1 a alta observada no grupo alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas, de 2,15%, ficou abaixo\nda infla\u00e7\u00e3o observada para esse grupo entre janeiro e mar\u00e7o de 2010 (3,68%). A trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os dos alimentos,\nentretanto, continua desempenhando papel relevante na acelera\u00e7\u00e3o recente da\ninfla\u00e7\u00e3o plena. De fato, no acumulado em doze meses, o grupo alimenta\u00e7\u00e3o\ne bebidas continuou registrando maior infla\u00e7\u00e3o, com varia\u00e7\u00e3o acumulada de 8,76%\nem mar\u00e7o (9,62% registrados em fevereiro). A\neleva\u00e7\u00e3o recente nos pre\u00e7os dos alimentos tem mostrado persist\u00eancia elevada e reflete,\nem parte, choques de oferta, dom\u00e9sticos e externos, potencializados pelo\nambiente de elevada liquidez nos mercados financeiros internacionais e pelo\naumento da demanda global.\n\n\u00a0\n\n3. Cada uma das tr\u00eas principais medidas de infla\u00e7\u00e3o\nsubjacente calculadas pelo Banco Central registrou evolu\u00e7\u00e3o\nsimilar \u00e0 da infla\u00e7\u00e3o plena: enquanto houve eleva\u00e7\u00e3o na varia\u00e7\u00e3o acumulada em\ndoze meses at\u00e9 mar\u00e7o, as varia\u00e7\u00f5es mensais recuaram entre janeiro e mar\u00e7o. O\nn\u00facleo do IPCA por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o deslocou-se de 0,54% em janeiro\npara 0,40% em fevereiro, e para 0,49% em mar\u00e7o. O n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o,\nap\u00f3s registrar 0,80% em janeiro, permaneceu inalterado em 0,70% em fevereiro e\nmar\u00e7o, enquanto o n\u00facleo por exclus\u00e3o avan\u00e7ou de 0,76% em janeiro para 0,96% em\nfevereiro, e recuou para 0,70% em mar\u00e7o. No acumulado em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o,\nas tr\u00eas medidas de n\u00facleo alcan\u00e7aram 5,73%, 6,39% e 6,22%, respectivamente,\nante 5,70%, 6,07% e 5,92% em fevereiro, e 5,69%, 5,83% e 5,63% em janeiro. O\n\u00edndice de difus\u00e3o do IPCA, que havia alcan\u00e7ado 69,30% em janeiro, recuou para 61,72%\nem fevereiro, mas voltou a aumentar em mar\u00e7o (68,23%), e continua a evidenciar\ndissemina\u00e7\u00e3o da acelera\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n4. A\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o mensal do \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013\nDisponibilidade Interna (IGP-DI) mostrou desacelera\u00e7\u00e3o, na margem, em mar\u00e7o,\ncom varia\u00e7\u00e3o de 0,61%, ante 0,96% em fevereiro. No acumulado em doze meses at\u00e9\nmar\u00e7o, a varia\u00e7\u00e3o foi de 11,09%, superior aos 2,26% registrados nos doze meses\nat\u00e9 mar\u00e7o de 2010. O principal componente do indicador, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao\nProdutor Amplo (IPA), variou 13,78% em doze meses, refletindo alta de 9,16% no\nIPA industrial e de 28,24% no IPA agr\u00edcola. Na desagrega\u00e7\u00e3o segundo o est\u00e1gio\nda produ\u00e7\u00e3o, observou-se varia\u00e7\u00e3o acumulada de 38,93% nos pre\u00e7os de\nmat\u00e9rias-primas brutas, 7,11% nos pre\u00e7os de bens intermedi\u00e1rios e 4,27% nos de\nbens finais, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice de\nPre\u00e7os ao Consumidor (IPC), outro componente no IGP-DI, registrou alta de 5,86%\nno acumulado em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o, superior aos 5,17% registrados nos doze\nmeses at\u00e9 mar\u00e7o de 2010. Na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, o \u00cdndice Nacional de\nCusto da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor peso no IGP\u2011DI, variou 7,10%.\nJ\u00e1 o novo \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT),\ncalculado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), que mede\no n\u00edvel de pre\u00e7os na ind\u00fastria excluindo o valor de fretes e impostos,\nregistrou varia\u00e7\u00e3o de 0,60% em fevereiro, ap\u00f3s registrar alta de 0,40% em janeiro.\nEm doze meses, a varia\u00e7\u00e3o desse \u00edndice caiu para 6,21% em fevereiro, ap\u00f3s atingir\n6,88% em janeiro. Conforme destacado em Notas de reuni\u00f5es anteriores, o Copom\navalia que os efeitos do comportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre os pre\u00e7os ao\nconsumidor depender\u00e3o, entre outros fatores, das condi\u00e7\u00f5es atuais e\nprospectivas da demanda, da exposi\u00e7\u00e3o de cada setor \u00e0 competi\u00e7\u00e3o externa e\ninterna e das expectativas dos formadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria\nfutura da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n5.\nEm\nrela\u00e7\u00e3o ao Produto Interno Bruto (PIB) do quarto trimestre de 2010, houve crescimento\nde 5,0% na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo trimestre do ano anterior, e de 0,7% ante o\nterceiro trimestre de 2010. Com esse resultado, o crescimento do PIB a pre\u00e7os\nde mercado, em 2010, foi de 7,5%, o maior desde 1986, com a taxa sendo\ninfluenciada pela baixa base de compara\u00e7\u00e3o. Sob a \u00f3tica da demanda agregada,\nhouve expans\u00e3o de 7% no consumo das fam\u00edlias, de 3,3% no consumo do governo e\nde 21,8% na Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo (FBCF) em 2010. Destaque-se que a\ntaxa de investimento em 2010 atingiu 18,4%, e foi superior \u00e0 referente a 2009 (16,9%).\nAinda na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo per\u00edodo de 2009, a contribui\u00e7\u00e3o da demanda\ninterna para o crescimento do produto foi fortemente positiva (10,3 p.p.), sobrepondo-se\n\u00e0 contribui\u00e7\u00e3o negativa de 2,8 p.p. advinda do setor externo. Sob a \u00f3tica da oferta\nagregada, a ind\u00fastria teve expans\u00e3o de 10,1% no ano, enquanto a agropecu\u00e1ria\ncresceu 6,5% e o setor de servi\u00e7os, 5,4%. \n\n\u00a0\n\n6. O\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativa\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para os impostos\nsobre produto e, portanto, constitui importante indicador coincidente da\natividade econ\u00f4mica. Considerando os dados ajustados sazonalmente, o IBC-Br\napresentou crescimento de 0,3% em fevereiro, ap\u00f3s eleva\u00e7\u00e3o de 0,7% em janeiro e\nde relativa estabilidade em dezembro (0,1%). Dessa forma, considerando a base\nde compara\u00e7\u00e3o de tr\u00eas meses contra os tr\u00eas meses anteriores, a taxa de\ncrescimento foi de 1,0% nos trimestres encerrados de novembro de 2010 at\u00e9\nfevereiro de 2011. Persiste a tend\u00eancia de modera\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento do\nindicador no acumulado em doze meses, reduzindo-se de 7,6%, em janeiro, para\n7,3% em fevereiro, em dire\u00e7\u00e3o a n\u00edveis mais sustent\u00e1veis no longo prazo. O \u00cdndice de Confian\u00e7a de Servi\u00e7os (ICS), da\nFunda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), recuou, na margem, 1,9% em mar\u00e7o, depois de ter avan\u00e7ado 4,5% em fevereiro e\nca\u00eddo 3% em janeiro. O \u00edndice m\u00e9dio\nno primeiro trimestre ficou 1,0% abaixo do n\u00edvel m\u00e9dio do ICS em 2010. \n\n\u00a0\n\n7. A\natividade fabril permanece relativamente est\u00e1vel, em patamar elevado, a\ndespeito da alta de 1,9% da produ\u00e7\u00e3o industrial em fevereiro \u2013 m\u00eas\nque, neste ano, apresentou maior n\u00famero de dias \u00fateis corridos \u2013 de\nacordo com a s\u00e9rie geral dessazonalizada pelo IBGE, ap\u00f3s registrar avan\u00e7o de\n0,2% em janeiro e recuo de 0,7% em dezembro, na compara\u00e7\u00e3o mensal. A taxa de\ncrescimento da m\u00e9dia m\u00f3vel trimestral ficou em 0,5% no per\u00edodo de dezembro a\nfevereiro de 2011, ap\u00f3s recuar 0,2% no per\u00edodo de novembro a janeiro de 2011.\nNa compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano anterior, a produ\u00e7\u00e3o aumentou 6,9% em\nfevereiro de 2011. No acumulado de doze meses, a produ\u00e7\u00e3o industrial mostrou\nexpans\u00e3o de 8,6% em fevereiro, ante 9,4% registrados em janeiro, continuando em\nprocesso de modera\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento. Na compara\u00e7\u00e3o com dezembro de\n2008, m\u00eas de menor medi\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial durante a crise de 2008/2009,\no crescimento acumulado at\u00e9 fevereiro foi de 25,7%. A din\u00e2mica de recupera\u00e7\u00e3o foi\namparada, parcialmente, pelo crescimento do financiamento da atividade\nindustrial por parte de institui\u00e7\u00f5es financeiras p\u00fablicas.\n\n\u00a0\n\n8. Entre\nas categorias de uso da ind\u00fastria, segundo dados dessazonalidados pelo IBGE, a\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis recuou 2,3% em fevereiro, e a de bens de\nconsumo n\u00e3o dur\u00e1veis e semidur\u00e1veis, 0,2%. Houve aumento na produ\u00e7\u00e3o de bens de\ncapital (0,9%) e de bens intermedi\u00e1rios (1,3%). J\u00e1 em doze meses at\u00e9 fevereiro\nde 2011, a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis registrou expans\u00e3o de 17,4%, a\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis e semidur\u00e1veis, 3,6%, e a produ\u00e7\u00e3o de\nbens intermedi\u00e1rios avan\u00e7ou 4,1%. O crescimento da atividade da ind\u00fastria de\nbens de capital \u00e9 o maior entre as categorias de uso, com expans\u00e3o de 17,9% no acumulado\nem doze meses at\u00e9 fevereiro. Tal comportamento evidencia a robustez do\ninvestimento, fator relevante na retomada econ\u00f4mica do per\u00edodo p\u00f3s-crise. \n\n\u00a0\n\n9. A\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME), sem ajuste sazonal, passou de 6,4%, em fevereiro de\n2011, para 6,5% em mar\u00e7o de 2011, inferior aos 7,6% registrados em mar\u00e7o de\n2010. Ap\u00f3s atingir 9,0% em mar\u00e7o de 2009, a taxa observada n\u00e3o apenas recuou\nsignificativamente at\u00e9 mar\u00e7o de 2011, como tamb\u00e9m atingiu o m\u00ednimo hist\u00f3rico\npara esse m\u00eas na s\u00e9rie iniciada em mar\u00e7o de 2002. A taxa dessazonalizada registrou\n6,1% em mar\u00e7o, com recuo de 0,1 p.p. comparativamente \u00e0 de fevereiro. O\nemprego, medido pelo n\u00famero de ocupados nas regi\u00f5es metropolitanas, na compara\u00e7\u00e3o\ncom os mesmos meses dos anos anteriores, apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 2,4% em fevereiro\ne em mar\u00e7o de 2011. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego\n(MTE) indicam crescimento no setor formal em onze dos \u00faltimos doze meses. Em mar\u00e7o,\nhouve cria\u00e7\u00e3o de 92,7 mil postos de trabalho (266,4 mil em mar\u00e7o de 2010),\nenquanto em fevereiro houve cria\u00e7\u00e3o de 280,8 mil postos de trabalho (209,4 mil\nem fevereiro de 2010). O setor que mais contribuiu para o aumento do n\u00famero de\nempregos formais, em mar\u00e7o, foi o de servi\u00e7os. De acordo com a PME, o\nrendimento m\u00e9dio real habitual observado em mar\u00e7o de 2011 aumentou 0,5% em\nrela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2011 e avan\u00e7ou 3,8% em compara\u00e7\u00e3o com mar\u00e7o de 2010.\nComo consequ\u00eancia, a expans\u00e3o da massa salarial real, considerando o rendimento\nm\u00e9dio real habitual da popula\u00e7\u00e3o ocupada nas seis regi\u00f5es metropolitanas,\natingiu 6,4% em mar\u00e7o, ante o mesmo m\u00eas em 2010, e permanece como fator-chave\npara sustenta\u00e7\u00e3o do crescimento da demanda dom\u00e9stica.\n\n\u00a0\n\n10. De\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC) divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio ampliado vem crescendo desde maio de 2009, na\ncompara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano anterior. Em fevereiro, o crescimento foi de\n14,5%, ante 11,2% registrados em janeiro e 15% em dezembro. Na s\u00e9rie com ajuste\nsazonal, a varia\u00e7\u00e3o mensal do volume de vendas do com\u00e9rcio ampliado apresentou\nestabilidade em fevereiro de 2011, depois de ter ca\u00eddo 0,3% em janeiro e\ncrescido 0,3% em dezembro. Assim, a taxa de crescimento trimestral do volume de\nvendas desacelerou para 1,9% no per\u00edodo de dezembro a fevereiro. Note-se,\nainda, que a taxa de crescimento acumulada em doze meses alcan\u00e7ou 12,4% em\nfevereiro, e todos os dez segmentos pesquisados mostraram expans\u00e3o, com\ndestaques, pela import\u00e2ncia, para os segmentos de Ve\u00edculos e motos, partes e\npe\u00e7as (15,3%) e de M\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos (18,4%). Nos pr\u00f3ximos meses, a\ntrajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 a ser influenciada pelas transfer\u00eancias\ngovernamentais, pelo crescimento da massa salarial real, pela confian\u00e7a dos\nconsumidores e pela expans\u00e3o ainda mais moderada do cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n11.\nO N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, passou de\n83,7% em fevereiro para 83,5% em mar\u00e7o. Esses valores situam-se pr\u00f3ximos aos\nobservados no mesmo per\u00edodo de 2010. Com o ajuste sazonal, calculado pela FGV,\ntamb\u00e9m houve redu\u00e7\u00e3o no valor do Nuci, que passou de 84,5% em fevereiro para\n84,3% em mar\u00e7o. Na margem, os setores de bens de consumo e de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o apresentaram igual redu\u00e7\u00e3o do Nuci (0,3 p.p.), enquanto os setores\nde bens de capital e de bens intermedi\u00e1rios apresentaram estabilidade. Segundo\nos dados da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), dessazonalizados pelo\nBanco Central, o Nuci atingiu 83,7% em fevereiro, ante 83% observados no m\u00eas de\njaneiro. De fato, as taxas de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada t\u00eam se\nmostrado relativamente est\u00e1veis, em patamares elevados. O elevado n\u00edvel de\nocupa\u00e7\u00e3o reflete a expans\u00e3o recente da atividade econ\u00f4mica, cujos efeitos ainda\nn\u00e3o foram compensados totalmente pela matura\u00e7\u00e3o dos investimentos. A prop\u00f3sito,\na absor\u00e7\u00e3o de bens de capital apresentou crescimento de 25,5% no per\u00edodo de\ndoze meses encerrado em fevereiro, enquanto\na produ\u00e7\u00e3o de insumos para a constru\u00e7\u00e3o civil, de 11,3%. Conforme assinalado em\nNotas anteriores das reuni\u00f5es do Copom, a trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o mant\u00e9m\nestreita rela\u00e7\u00e3o com os desenvolvimentos correntes e prospectivos no tocante \u00e0\namplia\u00e7\u00e3o da oferta de bens e de servi\u00e7os para o adequado atendimento da\ndemanda.\n\n\u00a0\n\n12. O saldo da balan\u00e7a\ncomercial acumulado em doze meses aumentou de US$21,6 bilh\u00f5es em fevereiro para\nUS$22,5 bilh\u00f5es em mar\u00e7o. Esse resultado adveio de exporta\u00e7\u00f5es de US$213,9\nbilh\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es de US$191,4 bilh\u00f5es, ou varia\u00e7\u00f5es de 32,8% e 38,8%,\nrespectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo de doze meses encerrado em mar\u00e7o de\n2010. O d\u00e9ficit em transa\u00e7\u00f5es correntes acumulado em doze meses passou de\nUS$49,1 bilh\u00f5es em janeiro para US$49,2 bilh\u00f5es em fevereiro, equivalente a 2,31%\ndo PIB. Por sua vez, os investimentos estrangeiros diretos totalizaram US$55,7\nbilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 fevereiro, equivalente a 2,62% do PIB, superando a\nnecessidade de financiamento externo.\n\n\u00a0\n\n13. A recupera\u00e7\u00e3o da\neconomia global segue em velocidades distintas e com press\u00f5es inflacion\u00e1rias\nassim\u00e9tricas. H\u00e1 evid\u00eancia, entretanto, de modera\u00e7\u00e3o da atividade na margem,\nface aos desenvolvimentos no Jap\u00e3o, \u00e0s continuadas incertezas sobre o mercado\nde trabalho americano, e \u00e0s press\u00f5es sobre os pre\u00e7os internacionais do\npetr\u00f3leo. De fato, o indicador divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), por exemplo, sinalizou continuidade da\nrecupera\u00e7\u00e3o mundial em fevereiro, mas com certa modera\u00e7\u00e3o em pa\u00edses emergentes.\nJ\u00e1 o Purchasing Managers Index (PMI)\npara a economia global, que indica o n\u00edvel de atividade na ind\u00fastria e no setor\nde servi\u00e7os, recuou em mar\u00e7o (54,7), para o menor valor nos \u00faltimos seis meses,\nap\u00f3s ter atingido, em fevereiro, o maior valor registrado desde 2006 (59,2). De\nfato, os indicadores PMI desagregados indicam menor dinamismo nos Estados\nUnidos da Am\u00e9rica (EUA), sem, contudo, comprometerem a tend\u00eancia positiva; crescimento\nmoderado nos principais pa\u00edses emergentes; e efeito negativo dos recentes eventos\ngeol\u00f3gicos sobre a economia japonesa. As perspectivas macroecon\u00f4micas para a\nZona do Euro continuam assim\u00e9tricas, persistem d\u00favidas quanto \u00e0 solv\u00eancia de\nalgumas economias perif\u00e9ricas, ao mesmo tempo em que o ritmo da expans\u00e3o\ncontinua forte na Alemanha. Cabe ressaltar que decis\u00f5es importantes sobre\nmecanismos permanentes de aux\u00edlio para economias em dificuldades na Zona do\nEuro foram adiadas para junho deste ano. No que se refere \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria,\no Banco Central Europeu (BCE) aumentou sua taxa b\u00e1sica, enquanto os demais\npa\u00edses centrais, e, em particular, os EUA, continuaram com suas taxas b\u00e1sicas\ninalteradas. Os n\u00facleos das taxas de infla\u00e7\u00e3o persistem em n\u00edveis moderados no\ngrupo de pa\u00edses do G3 (EUA, Zona do Euro e Jap\u00e3o). Nos pa\u00edses emergentes,\nobservam-se press\u00f5es inflacion\u00e1rias na \u00c1sia e no Leste Europeu, com destaque\npara \u00cdndia, R\u00fassia e China. Nesse sentido, desde a \u00faltima reuni\u00e3o houve aperto\ndas condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias em diversas economias emergentes. Em particular, o\nbanco central chin\u00eas anunciou o quarto aumento, desde outubro de 2010, nas\ntaxas de juros de refer\u00eancia para dep\u00f3sitos e empr\u00e9stimos, bem como o s\u00e9timo aumento\ndo requerimento compuls\u00f3rio por parte dos bancos. \n\n\u00a0\n\n14. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent subiu desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom e ultrapassou a\nmarca dos US$120, embora apresente alguma acomoda\u00e7\u00e3o na margem. Essa alta \u00e9\nconsistente com um quadro de aparente fortalecimento da demanda global \u2013 a\nevid\u00eancia emp\u00edrica sugere que os pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo, nas \u00faltimas\nduas d\u00e9cadas, t\u00eam sido influenciados mais intensamente pelas condi\u00e7\u00f5es da\ndemanda mundial do que pelas de oferta \u2013, bem como de elevada instabilidade\npol\u00edtica em alguns pa\u00edses do Oriente M\u00e9dio e, especialmente, do norte da\n\u00c1frica. Cabe ressaltar que a complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor do\npetr\u00f3leo tende a acentuar o comportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo,\ntamb\u00e9m, da baixa previsibilidade de alguns componentes da demanda global e da\ndepend\u00eancia do crescimento da oferta de projetos de investimentos de longa\nmatura\u00e7\u00e3o e de elevado risco. O cen\u00e1rio central com o qual o Copom trabalha\nprev\u00ea reajuste de 2,2% nos pre\u00e7os dom\u00e9sticos da gasolina para 2011. Em rela\u00e7\u00e3o\n\u00e0s demais commodities, destaca-se a modera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais\ndas agr\u00edcolas e met\u00e1licas, ap\u00f3s sucessivos meses com eleva\u00e7\u00f5es expressivas. Em\nparticular, as incertezas que emergiram em decorr\u00eancia dos eventos tr\u00e1gicos ocorridos\nno Jap\u00e3o determinam reavalia\u00e7\u00f5es sobre a demanda mundial por min\u00e9rio de ferro e\nsobre p risco de descontinuidade da produ\u00e7\u00e3o em importantes cadeias produtivas.\nO \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\npara Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), que compreende 55 itens, apresentou queda\nem mar\u00e7o de 2011, ap\u00f3s oito meses consecutivos de alta. Esse movimento foi\nimpulsionado, entre outros fatores, pela redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais do\na\u00e7\u00facar, de cereais e de \u00f3leos vegetais, que continuam, contudo, em patamares\nelevados em compara\u00e7\u00e3o com o ano anterior. No passado recente, a alta volatilidade\ndos pre\u00e7os das commodities foi fortemente influenciada pela ampla\nliquidez global, em contexto no qual os mercados financeiros se ajustam \u00e0s\nnovas expectativas de crescimento da demanda e \u00e0 volatilidade nos mercados de\nc\u00e2mbio. Os indicadores de volatilidade e de avers\u00e3o ao risco nos mercados\nfinanceiros internacionais elevaram-se consideravelmente por ocasi\u00e3o dos\neventos no Jap\u00e3o, mas recuaram desde ent\u00e3o. Nesse contexto, destaque-se a eleva\u00e7\u00e3o\nda avalia\u00e7\u00e3o do risco soberano brasileiro por ag\u00eancia de classifica\u00e7\u00e3o de risco,\nbem como o rebaixamento na perspectiva do rating\nsoberano dos EUA.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n15.\nOs\nchoques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es\ncontempla as seguintes hip\u00f3teses:\n\na)\na\nproje\u00e7\u00e3o para o reajuste no pre\u00e7o da gasolina, para o acumulado de 2011,\nelevou-se para 2,2%, em virtude de aumentos ocorridos neste ano, ante 0%\nconsiderado na reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o, e a proje\u00e7\u00e3o para o reajuste no pre\u00e7o\ndo g\u00e1s de buj\u00e3o, para o mesmo per\u00edodo, foi mantida em 0%;\n\nb)\nas\nproje\u00e7\u00f5es de reajuste das tarifas de telefonia fixa e de eletricidade, para o\nacumulado em 2011, foram mantidas em 2,9% e 2,8%, respectivamente;\n\nc)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a item, para o conjunto de pre\u00e7os\nadministrados por contrato e monitorados para o acumulado de 2011, segundo o\ncen\u00e1rio de refer\u00eancia, elevou-se para 4,3%, ante os 4,0% considerados na\nreuni\u00e3o de mar\u00e7o. Esse conjunto de pre\u00e7os, de acordo com os dados publicados\npelo IBGE, correspondeu a 28,83% do total do IPCA de mar\u00e7o;\n\nd)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajustes para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e\nmonitorados para o acumulado de 2012, conforme o cen\u00e1rio de refer\u00eancia,\nelevou-se para 4,4%, ante 4,3% considerados na reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o. Essa\nproje\u00e7\u00e3o se baseia em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados,\nque consideram, entre outros, componentes sazonais, varia\u00e7\u00f5es cambiais,\ninfla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP);\ne\n\ne)\na\ntrajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread\nsobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 19 p.b. e de -42 p.b. para o\nquarto trimestre de 2011 e 2012, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n16. Em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, considera-se o cumprimento da meta de super\u00e1vit\nprim\u00e1rio de R$117,9 bilh\u00f5es (ou cerca de 2,9% do PIB), sem ajustes, em 2011\n(conforme par\u00e2metros constantes da Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) \u2013\n2011). Al\u00e9m disso, admite-se, como hip\u00f3tese de trabalho, super\u00e1vit prim\u00e1rio de\n3,1% em 2012, conforme par\u00e2metros constantes do Projeto da Lei de Diretrizes\nOr\u00e7ament\u00e1rias (PLDO) \u2013 2012, inclusive no que se refere ao aumento projetado\npara o sal\u00e1rio m\u00ednimo em 2012. \n\n\u00a0\n\n17. No\nconjunto das proje\u00e7\u00f5es, foram incorporados os efeitos estimados das altera\u00e7\u00f5es\ndos recolhimentos compuls\u00f3rios anunciadas em dezembro de 2010.\n\n\u00a0\n\n18. Desde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento\nde Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o\ndo IPCA em 2011 se deslocou de 5,80% para 6,29%. Para 2012, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o se deslocou de 4,78% para 5,00%. Nos casos espec\u00edficos de\nbancos, gestoras de recursos e demais institui\u00e7\u00f5es (empresas do setor real,\ndistribuidoras, corretoras, consultorias e outras), a mediana das proje\u00e7\u00f5es para\n2011 encontra-se, respectivamente, em 6,26%, 6,48% e 6,19%. Para 2012, em\n4,80%, 5,19% e 4,86%, segundo a mesma ordem.\n\n\u00a0\n\n19. O\ncen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de\nc\u00e2mbio em 1,60 R$/US$ e da taxa Selic em 11,75% ao ano (a.a.) em todo o\nhorizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2011\nelevou-se em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o, e se\nencontra acima do valor central de 4,5% para a meta fixada pelo Conselho\nMonet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as\ntrajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin, com analistas de\nmercado, no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de\ninfla\u00e7\u00e3o para 2011 tamb\u00e9m se elevou e se encontra acima do valor central da\nmeta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2012, a proje\u00e7\u00e3o elevou-se em ambos os cen\u00e1rios, e\nse encontra acima do valor central da meta. Em um cen\u00e1rio alternativo, que leva\nem conta a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio, no horizonte relevante, em patamares\nsemelhantes aos observados no passado recente; e a trajet\u00f3ria de juros coletada\npelo Gerin, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o se encontra acima da meta em 2011 e em torno\ndesse valor em 2012. \n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20. O\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais\nduradoura a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n21. A\nevid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas levam ao aumento dos pr\u00eamios de risco,\ntanto para o financiamento privado quanto para o p\u00fablico, e ao encurtamento dos\nhorizontes de planejamento, tanto das fam\u00edlias quanto das empresas.\nConsequentemente, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem os investimentos e o\npotencial de crescimento da economia, al\u00e9m de terem efeitos regressivos sobre a\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda. De outra forma, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas n\u00e3o trazem\nqualquer resultado duradouro em termos de crescimento da economia e do emprego,\nmas, em contrapartida, trazem preju\u00edzos permanentes para essas vari\u00e1veis no\nm\u00e9dio e no longo prazo. Assim, a estrat\u00e9gia adotada pelo Copom visa assegurar a\nconverg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas, o que exige a pronta\ncorre\u00e7\u00e3o de eventuais desvios em rela\u00e7\u00e3o a essa trajet\u00f3ria. Tal estrat\u00e9gia leva\nem conta as defasagens do mecanismo de transmiss\u00e3o e \u00e9 a mais indicada para\nlidar com a incerteza inerente ao processo de formula\u00e7\u00e3o e de implementa\u00e7\u00e3o da\npol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n22. Como\nconsequ\u00eancia da estabiliza\u00e7\u00e3o e da corre\u00e7\u00e3o de desequil\u00edbrios, as quais\ndeterminaram mudan\u00e7as estruturais importantes, o processo de amadurecimento do\nregime de metas se encontra em est\u00e1gio avan\u00e7ado, e isso se reflete\nfavoravelmente na din\u00e2mica da taxa de juros neutra e na pot\u00eancia da pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria. Evid\u00eancias a esse respeito s\u00e3o oferecidas, entre outros, pelo\ncumprimento das metas para a infla\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos sete anos, ao mesmo tempo em\nque as taxas reais de juros recuaram. Progressos na estrutura dos mercados\nfinanceiros, redu\u00e7\u00e3o do pr\u00eamio de risco cambial e do inflacion\u00e1rio, entre\noutros, parecem ter determinado redu\u00e7\u00e3o significativa da taxa neutra. Tamb\u00e9m\ncontribuiu para isso a gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits prim\u00e1rios consistentes com a\nmanuten\u00e7\u00e3o de tend\u00eancia decrescente para a rela\u00e7\u00e3o entre d\u00edvida p\u00fablica e PIB.\nEm outra perspectiva, alguns desses desenvolvimentos, combinados a outros, como\no alargamento de prazo dos contratos, tamb\u00e9m sugerem que o poder da pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria no Brasil vem aumentando ao longo dos \u00faltimos anos, n\u00e3o obstante a\nsubstancial incerteza que envolve o dimensionamento de vari\u00e1veis n\u00e3o\nobserv\u00e1veis. O Comit\u00ea tamb\u00e9m pondera que h\u00e1 evid\u00eancias de que a tra\u00e7\u00e3o da\npol\u00edtica monet\u00e1ria aumentou no passado recente e, comparativamente ao que se\nobservava h\u00e1 alguns anos, atualmente press\u00f5es inflacion\u00e1rias s\u00e3o contidas com\nmais efici\u00eancia por meio de a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n23. O\nCopom observa que, nos mercados internacionais, a volatilidade e a avers\u00e3o ao\nrisco se elevaram desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, em grande parte, alimentadas por\nextraordin\u00e1rios n\u00edveis de liquidez global e por desenvolvimentos adversos no\n\u00e2mbito geopol\u00edtico. Nesse per\u00edodo, mantiveram-se altas as preocupa\u00e7\u00f5es com\nd\u00edvidas de pa\u00edses e de bancos europeus e com a possibilidade de desacelera\u00e7\u00e3o\nna China. Observou-se recuo nos pre\u00e7os de importantes commodities, notadamente agr\u00edcolas e, ao mesmo tempo, deprecia\u00e7\u00e3o\nda moeda norte\u2011americana. De modo geral, as perspectivas para o\nfinanciamento externo da economia brasileira seguem favor\u00e1veis. Em outra\nfrente, a trajet\u00f3ria dos \u00edndices de pre\u00e7os mostra clara dissemina\u00e7\u00e3o de\npress\u00f5es inflacion\u00e1rias nas principais economias. \n\n\u00a0\n\n24. O\nCopom pondera que, embora esteja em curso modera\u00e7\u00e3o, em ritmo ainda incerto, da\nexpans\u00e3o da demanda dom\u00e9stica, s\u00e3o relativamente favor\u00e1veis as perspectivas\npara a atividade econ\u00f4mica. Essa avalia\u00e7\u00e3o encontra suporte em sinais que,\napesar de indicarem certo arrefecimento, apontam que a expans\u00e3o da oferta de\ncr\u00e9dito tende a persistir, tanto para pessoas f\u00edsicas quanto para pessoas\njur\u00eddicas; e no fato de a confian\u00e7a de consumidores e de empres\u00e1rios se\nencontrar em n\u00edveis historicamente elevados, a despeito de acomoda\u00e7\u00e3o na\nmargem, entre outros fatores. O Comit\u00ea entende, adicionalmente, que o dinamismo\nda atividade dom\u00e9stica continuar\u00e1 a ser favorecido pelo vigor do mercado de\ntrabalho, que se reflete em taxas de desemprego historicamente baixas e em\nsubstancial crescimento dos sal\u00e1rios. \n\n\u00a0\n\n25. O\nCopom entende que o cen\u00e1rio prospectivo para a infla\u00e7\u00e3o n\u00e3o evoluiu\nfavoravelmente desde sua \u00faltima reuni\u00e3o. No \u00faltimo trimestre de 2010 e no\nprimeiro deste ano, a infla\u00e7\u00e3o foi forte e negativamente influenciada por\nchoques de oferta dom\u00e9sticos e externos. As evid\u00eancias sugerem que os pre\u00e7os ao\nconsumidor j\u00e1 incorporaram parcela substancial dos efeitos desses choques.\nTamb\u00e9m foram relevantes efeitos localizados decorrentes da concentra\u00e7\u00e3o at\u00edpica\nde reajustes de pre\u00e7os administrados ocorrida no primeiro trimestre deste ano,\nembora, para o ano como um todo, o comportamento desses itens tenda a ser\nrelativamente benigno. O Comit\u00ea pondera que esses efeitos ainda dever\u00e3o\nimpactar a din\u00e2mica dos pre\u00e7os ao consumidor, entre outros mecanismos, via\nin\u00e9rcia. Ao mesmo tempo, avalia como relevantes os riscos derivados da\npersist\u00eancia do descompasso entre as taxas de crescimento da oferta e da\ndemanda, apesar dos sinais de que esse descompasso tende a diminuir. Destaca,\nal\u00e9m disso, a estreita margem de ociosidade dos fatores de produ\u00e7\u00e3o,\nespecialmente de m\u00e3o de obra, e pondera que, em tais circunst\u00e2ncias, um risco\nimportante reside na possibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios\nincompat\u00edveis com o crescimento da produtividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre\na din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o. N\u00e3o menos importantes s\u00e3o os riscos associados \u00e0\ntrajet\u00f3ria dos pre\u00e7os das commodities\nnos mercados internacionais, que, a despeito de mais recentemente ter\napresentado sinais de modera\u00e7\u00e3o, tem se apresentado envolta em grande incerteza.\n\n\u00a0\n\n26. O\nCopom prev\u00ea dois momentos distintos para a trajet\u00f3ria de infla\u00e7\u00e3o, segundo o\ncen\u00e1rio central para\u00a02011. Neste trimestre e no seguinte, a infla\u00e7\u00e3o\nacumulada em doze meses tende a permanecer em patamares similares ou mesmo\nsuperiores \u00e0quele observado no primeiro trimestre. Isso, em grande parte,\nexplica-se pela elevada in\u00e9rcia trazida de 2010, pela dura\u00e7\u00e3o de choques que\natingiram a economia no final do ano passado, que se estenderam para o primeiro\ntrimestre deste ano, e pelo fato de as proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o, contrastando com\no observado em 2010, apontarem taxas de infla\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximas ao padr\u00e3o hist\u00f3rico\nno trimestre junho/agosto de 2011. Entretanto, a partir do quarto trimestre, o\ncen\u00e1rio central indica tend\u00eancia declinante para a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze\nmeses, ou seja, deslocando-se na dire\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de metas. \n\n\u00a0\n\n27. O\nCopom reafirma que o cen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a\nmaterializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias com as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais.\nImporta destacar que a gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits prim\u00e1rios compat\u00edveis com as\nhip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de\ncontribuir para arrefecer o descompasso entre as taxas de crescimento da\ndemanda e da oferta, solidificar\u00e1 a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o d\u00edvida\np\u00fablica sobre produto. A prop\u00f3sito, cabe enfatizar que, desde o in\u00edcio deste\nano, importantes decis\u00f5es foram tomadas e executadas, e refor\u00e7am a vis\u00e3o de que\nest\u00e1 em curso um processo de consolida\u00e7\u00e3o fiscal.\n\n\u00a0\n\n28. O\nCopom destaca que o cen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla modera\u00e7\u00e3o na expans\u00e3o no mercado\nde cr\u00e9dito, para a qual contribuem a\u00e7\u00f5es macroprudenciais e a\u00e7\u00f5es convencionais\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria recentemente adotadas. Ainda sobre esse mercado, o Comit\u00ea\nconsidera oportuna a introdu\u00e7\u00e3o de iniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es\nde subs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n29. Em\nsuma, o Copom reconhece um ambiente econ\u00f4mico em que prevalece n\u00edvel de\nincerteza acima do usual, e identifica riscos \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio em\nque a infla\u00e7\u00e3o convirja tempestivamente para o valor central da meta. Desde a\n\u00faltima reuni\u00e3o, no \u00e2mbito externo, fatores de est\u00edmulo e seus reflexos sobre\npre\u00e7os de ativos apontam baixa probabilidade de revers\u00e3o do processo de\nrecupera\u00e7\u00e3o em que se encontram as economias do G3. Em outra perspectiva, ainda\nrevelam influ\u00eancia amb\u00edgua do cen\u00e1rio internacional sobre o comportamento da\ninfla\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica. No \u00e2mbito interno, a\u00e7\u00f5es macroprudencias e, principalmente,\na\u00e7\u00f5es convencionais de pol\u00edtica monet\u00e1ria recentemente implementadas ainda\nter\u00e3o seus efeitos incorporados \u00e0 din\u00e2mica dos pre\u00e7os. Embora as incertezas que\ncercam o cen\u00e1rio global e, em menor escala, o dom\u00e9stico, n\u00e3o permitam\nidentificar com clareza o grau de perenidade de press\u00f5es inflacion\u00e1rias recentes,\no Comit\u00ea avalia que o cen\u00e1rio prospectivo para a infla\u00e7\u00e3o n\u00e3o evoluiu\nfavoravelmente.\n\n\u00a0\n\n30. O\nCopom entende, de forma un\u00e2nime que, diante das incertezas quanto ao grau de persist\u00eancia\ndas press\u00f5es inflacion\u00e1rias recentes, e da complexidade que envolve hoje o\nambiente internacional, o ajuste total da taxa b\u00e1sica de juros deve ser, a\npartir desta reuni\u00e3o, suficientemente prolongado. \n\n\u00a0\n\n31. A\ndespeito desse consenso, duas vis\u00f5es emergem. Por um lado, parte do Comit\u00ea\nentende que o balan\u00e7o de riscos do cen\u00e1rio central enseja a manuten\u00e7\u00e3o do ritmo\nde ajuste da taxa Selic implementado no primeiro trimestre deste ano para\nmitigar riscos de que press\u00f5es inflacion\u00e1rias recentes se transmitam ao cen\u00e1rio\nprospectivo. Por outro lado, a maioria do Comit\u00ea entende que um substancial\nesfor\u00e7o anti-inflacion\u00e1rio j\u00e1 foi introduzido na economia no \u00faltimo\nquadrimestre e que h\u00e1 defasagens no mecanismo de transmiss\u00e3o desse esfor\u00e7o para\na atividade e para os pre\u00e7os, o que, associado \u00e0 decis\u00e3o de se prolongar o\nciclo de ajuste, recomendaria uma reavalia\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n32. Nesse\ncontexto, dando seguimento ao processo de ajuste das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias, o\nCopom decidiu elevar a taxa Selic para 12,00% a.a., sem vi\u00e9s, por cinco votos a\nfavor e dois votos pelo aumento da taxa Selic em 0,50 p.p. Considerando o balan\u00e7o\nde riscos para a infla\u00e7\u00e3o, o ritmo ainda incerto de modera\u00e7\u00e3o da atividade\ndom\u00e9stica, bem como a complexidade que ora envolve o ambiente internacional, o\nComit\u00ea entende que, neste momento, a implementa\u00e7\u00e3o de ajustes das condi\u00e7\u00f5es\nmonet\u00e1rias por um per\u00edodo suficientemente prolongado \u00e9 a estrat\u00e9gia mais\nadequada para garantir a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a meta em 2012.\n\n\u00a0\n\n33. A\ndemanda dom\u00e9stica se apresenta robusta, em grande parte devido aos efeitos de\nfatores de est\u00edmulo, como o crescimento da renda e a expans\u00e3o do cr\u00e9dito. Al\u00e9m\ndisso, em que pese iniciativas recentes apontarem conten\u00e7\u00e3o das despesas do\nsetor p\u00fablico, impulsos fiscais e credit\u00edcios foram aplicados na economia nos\n\u00faltimos trimestres, e ainda dever\u00e3o contribuir para a expans\u00e3o da atividade e, consequentemente,\npara que o n\u00edvel de ociosidade dos fatores se mantenha em patamares baixos. Aos\nefeitos desses est\u00edmulos, entretanto, contrap\u00f5em-se os efeitos da revers\u00e3o de\niniciativas tomadas durante a recente crise financeira de 2008/2009, os das recentes\na\u00e7\u00f5es macroprudenciais e, principalmente, os das a\u00e7\u00f5es convencionais de\npol\u00edtica monet\u00e1ria implementadas neste ano. Esses elementos e os\ndesenvolvimentos no \u00e2mbito fiscal e parafiscal s\u00e3o parte importante do contexto\nno qual decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a\nassegurar a converg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n34. Ao\nfinal da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 7 de junho\nde 2011, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia seguinte, para deliberar\nsobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 20.223, de\n15 de outubro de 2010.\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n35. O\nIPCA variou 0,79% em mar\u00e7o, ante 0,80% em fevereiro e 0,83% em janeiro, de\nacordo com os dados do IBGE. No primeiro trimestre do ano, o \u00edndice aumentou\n2,44% e, nos \u00faltimos doze meses at\u00e9 mar\u00e7o, 6,30%, avan\u00e7ando relativamente aos\n6,01% registrados em fevereiro. A varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres diminuiu de 0,93%\nem fevereiro, para 0,68% em mar\u00e7o, refletindo o comportamento dos pre\u00e7os dos\nbens n\u00e3o comercializ\u00e1veis, cuja taxa passou de 1,78% para 1,05% no mesmo\nper\u00edodo, influenciada, sobretudo, pela menor varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de servi\u00e7os,\n0,85%, ap\u00f3s alta de 2,28% em fevereiro. Os pre\u00e7os dos bens comercializ\u00e1veis\nvariaram 0,27% em mar\u00e7o, ante -0,02% no m\u00eas anterior. A varia\u00e7\u00e3o no segmento\ndos monitorados, impulsionada pelos pre\u00e7os das passagens a\u00e9reas e da gasolina,\naumentou de 0,47% em fevereiro para 1,05% em mar\u00e7o. Os grupos Transportes e\nAlimenta\u00e7\u00e3o e bebidas apresentaram as maiores contribui\u00e7\u00f5es para o aumento do\n\u00edndice no m\u00eas, 0,29 p.p. e 0,18 p.p., respectivamente. O \u00edndice de difus\u00e3o\nsituou-se em 68,23% em mar\u00e7o, comparativamente aos 61,72% em fevereiro.\n\n\u00a0\n\n36. Os\npre\u00e7os livres aumentaram 7,04% no acumulado em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o, ante 7,17%\nem fevereiro, enquanto nos pre\u00e7os monitorados a eleva\u00e7\u00e3o atingiu 4,53%, ante\n3,29%. A ligeira desacelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres foi motivada pelo recuo da\nvaria\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os comercializ\u00e1veis, de 6,31% para 6,04%, enquanto a dos bens\nn\u00e3o comercializ\u00e1veis passou de 7,91% para 7,93%, tendo o segmento relativo aos\npre\u00e7os de servi\u00e7os atingido alta de 8,53%, o maior percentual desde agosto de\n1997. \n\n\u00a0\n\n37. As\nmedidas de n\u00facleo de infla\u00e7\u00e3o registraram altas no acumulado em doze meses at\u00e9\nmar\u00e7o. Na compara\u00e7\u00e3o mensal, no entanto, apenas o n\u00facleo pelo crit\u00e9rio de\nm\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o registrou expans\u00e3o, atingindo 0,49% em mar\u00e7o,\nante 0,40% em fevereiro, e acumulando eleva\u00e7\u00e3o de 5,73% em doze meses at\u00e9\nmar\u00e7o, ante 5,70% no m\u00eas anterior. O n\u00facleo por exclus\u00e3o, que n\u00e3o incorpora ao\nc\u00e1lculo dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e combust\u00edveis, registrou 0,70%\nem mar\u00e7o, ante 0,96% no m\u00eas anterior, acumulando 6,22% em doze meses, ante\n5,92% em fevereiro. O n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 0,70%\nem mar\u00e7o, igual \u00e0 do m\u00eas anterior, acumulando 6,39% em doze meses,\ncomparativamente aos 6,07% registrados em fevereiro. \n\n\u00a0\n\n38. O\nIGP-DI variou 0,61% em mar\u00e7o, ap\u00f3s crescimento de 0,96% em fevereiro,\nacumulando eleva\u00e7\u00e3o de 2,57% no ano e de 11,09% em doze meses, de acordo com a\nFGV. No m\u00eas, observou-se arrefecimento na evolu\u00e7\u00e3o do IPA e acelera\u00e7\u00e3o no IPC e\nno INCC.\n\n\u00a0\n\n39. O\nIPA aumentou 0,60% no m\u00eas, ante 1,23% em fevereiro, acumulando varia\u00e7\u00f5es de\n2,82% no trimestre e de 13,78% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos\nagropecu\u00e1rios aumentaram 1,08% em mar\u00e7o, ante 2,60% em fevereiro, acumulando\n5,68% em 2011 e 28,25% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos industriais\nvariaram 0,42% no m\u00eas, ante 0,73% em fevereiro, acumulando altas de 1,79% no\nano e de 9,16% em doze meses. Relativamente aos produtos agropecu\u00e1rios, a\ndesacelera\u00e7\u00e3o foi influenciada pela queda mais acentuada do pre\u00e7o da soja,\n4,86%, ante 2,23% em fevereiro, e pela desacelera\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o do algod\u00e3o, cuja\nalta em mar\u00e7o situou-se em 3,82%, ante 14,21% em fevereiro. Entre os produtos\nindustriais, a principal contribui\u00e7\u00e3o para a desacelera\u00e7\u00e3o decorreu do\ncomportamento dos pre\u00e7os de \u00f3leos e gorduras vegetais, com varia\u00e7\u00e3o de -4,48%\nem mar\u00e7o, ante 0,11% em fevereiro. \n\n\u00a0\n\n40. O\nIPC variou 0,71% em mar\u00e7o, ante 0,49% em fevereiro, acumulando altas de 2,49%\nno ano e de 5,86% em doze meses, com \u00eanfase para a eleva\u00e7\u00e3o na taxa do grupo\nalimenta\u00e7\u00e3o, que atingiu 0,98% no m\u00eas, ante 0,12% em fevereiro, contribuindo\ncom 0,29 p.p. para o resultado mensal do \u00edndice. O INCC aumentou 0,43%, ante\n0,28% em fevereiro, refletindo o recuo de 0,53% para 0,49% na varia\u00e7\u00e3o dos\npre\u00e7os de materiais, equipamentos e servi\u00e7os e o aumento de 0,02% para 0,37% na\nvaria\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os da m\u00e3o de obra. O INCC acumulou eleva\u00e7\u00f5es de 1,13% no ano e\nde 7,10% em doze meses. \n\n\u00a0\n\n41. A\ndivulga\u00e7\u00e3o dos \u00edndices parciais sobre a evolu\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o em abril apontou\npatamar ainda elevado para os pre\u00e7os ao consumidor e arrefecimento nos pre\u00e7os\nno atacado, em rela\u00e7\u00e3o aos resultados de mar\u00e7o. O IPCA-15 variou 0,77% em\nabril, ante 0,60% no m\u00eas anterior, refletindo maiores eleva\u00e7\u00f5es nos grupos\nvestu\u00e1rio, transportes e alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas. O indicador acumula altas de\n3,14% no ano e de 6,44% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n42. O\nIGP-10 variou 0,56% em abril, ante 0,84% em mar\u00e7o, acumulando aumentos de 2,95%\nno ano e de 11,06% em doze meses. O IPA cresceu 0,49% em abril, ante 0,99% em\nmar\u00e7o, refletindo recuos de 2,31% para 0,66% na varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os\nagropecu\u00e1rios e de 0,51% para 0,42% na varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os industriais.\nConsiderados per\u00edodos de doze meses, o IPA aumentou 13,64% em abril, em\ndecorr\u00eancia das eleva\u00e7\u00f5es de 27,81% e de 9,09% observadas nos pre\u00e7os\nagropecu\u00e1rios e industriais, respectivamente. O IPC apresentou varia\u00e7\u00e3o de\n0,77% em abril, ante 0,59% em mar\u00e7o, acumulando 5,81% em doze meses. O INCC\nvariou 0,52% em abril, ante 0,33% em mar\u00e7o, acumulando 6,90% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n43. O\nIPP/IT, novo indicador de pre\u00e7os do IBGE, com divulga\u00e7\u00e3o iniciada em abril,\napresentou varia\u00e7\u00e3o de 0,60% em fevereiro, ante 0,40% em janeiro, acumulando\n6,21% nos \u00faltimos doze meses at\u00e9 fevereiro, ante 6,88% at\u00e9 o m\u00eas anterior. A\nvaria\u00e7\u00e3o do \u00edndice no m\u00eas foi especialmente influenciada pelo comportamento dos\npre\u00e7os no segmento Outros produtos qu\u00edmicos, que contribuiu com 0,36 p.p. para\na varia\u00e7\u00e3o do IPP/IT.\n\n\u00a0\n\n44. O\n\u00cdndice de Commodities Brasil (IC-Br)\ncresceu em mar\u00e7o, pelo nono m\u00eas consecutivo, apresentando eleva\u00e7\u00e3o mensal de\n0,64%, resultado de varia\u00e7\u00f5es respectivas de 6,35%, 0,19% e -3,08% nos\nsegmentos energia, agropecu\u00e1ria e metal. Registre-se que a eleva\u00e7\u00e3o em mar\u00e7o\nrepresentou significativa desacelera\u00e7\u00e3o frente ao ritmo de alta observado nos\noito meses anteriores. No ano e em doze meses, o \u00edndice acumula aumentos de\n9,67% e de 40,5%, na ordem.\n\n\u00a0\n\nAtividade\necon\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n45. O IBC-Br registrou expans\u00e3o de 0,3% em fevereiro, ante\njaneiro, considerados dados dessazonalizados. No trimestre encerrado em\nfevereiro, o \u00edndice cresceu 1% em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em novembro. Pela s\u00e9rie\nobservada, o IBC-Br cresceu 7% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2010, acumulando\neleva\u00e7\u00f5es de 6,1% no ano e de 7,3% em doze meses. \n\n\u00a0\n\n46. As vendas do com\u00e9rcio ampliado mantiveram-se est\u00e1veis em\nfevereiro em rela\u00e7\u00e3o a janeiro, segundo dados dessazonalizados da PMC, do IBGE,\nenquanto no trimestre encerrado em fevereiro registrou-se expans\u00e3o de 1,9%\nrelativamente ao trimestre anterior. Ap\u00f3s nove altas consecutivas, o com\u00e9rcio\nvarejista recuou 0,4% no m\u00eas, com o trimestre encerrado em fevereiro\napresentando eleva\u00e7\u00e3o de 1,2%. Por atividade do com\u00e9rcio, verificou-se aumento\nmensal em tr\u00eas dos dez segmentos pesquisados, com \u00eanfase em Tecidos, vestu\u00e1rio\ne cal\u00e7ados e Outros artigos de uso pessoal e dom\u00e9stico, ambos com varia\u00e7\u00e3o de\n1,4%, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s retra\u00e7\u00f5es de 4,7% em Livros, jornais, revistas e papelaria\ne de 3,1% em Equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio. \n\n\u00a0\n\n47. As vendas do com\u00e9rcio ampliado cresceram 14,5% em\nfevereiro em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo do ano anterior, acumulando altas de 12,8%\nno ano e de 12,4% em doze meses. O crescimento na compara\u00e7\u00e3o interanual foi\nmotivado pela expans\u00e3o das vendas em todos os segmentos analisados pela\npesquisa, com \u00eanfase nos relativos a Ve\u00edculos e motos, partes e pe\u00e7as, 26%;\nM\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 20,5%; e Material de constru\u00e7\u00e3o, 16,2%. O desempenho\ndo com\u00e9rcio no acumulado em doze meses refletiu o crescimento das vendas em\ntodas as atividades consideradas, em especial nas referentes a Equipamentos e\nmateriais para escrit\u00f3rios, 22%; M\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 18,4%; Material de\nconstru\u00e7\u00e3o, 16,3%; e Ve\u00edculos e motos, partes e pe\u00e7as, 15,3%. \n\n\u00a0\n\n48. As vendas de autove\u00edculos pelas concession\u00e1rias,\nincluindo autom\u00f3veis, comerciais leves, caminh\u00f5es e \u00f4nibus, registraram\nexpans\u00e3o mensal de 2,2% em mar\u00e7o, de acordo com dados da Federa\u00e7\u00e3o Nacional da\nDistribui\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos Automotores (Fenabrave), dessazonalizados pelo Banco\nCentral, acumulando recuo de 1,2% no primeiro trimestre do ano, em rela\u00e7\u00e3o ao\nfinalizado em dezembro. As vendas de autove\u00edculos cresceram 4,7% no acumulado\ndo ano, com \u00eanfase nos aumentos de 26,7% e de 25,9%, respectivamente, dos\nsegmentos relativos a Caminh\u00f5es e \u00f4nibus, e de 8,9% no acumulado dos doze meses\nencerrados em mar\u00e7o, destacando-se a expans\u00e3o de 39,5% em caminh\u00f5es.\n\n\u00a0\n\n49. O \u00edndice de quantum\ndas importa\u00e7\u00f5es de bens de capital, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos\ndo Com\u00e9rcio Exterior (Funcex) e ajustado sazonalmente pelo Banco Central,\nregistrou contra\u00e7\u00e3o de 11,1% em mar\u00e7o, ante fevereiro. Os dados observados\nmostraram eleva\u00e7\u00e3o interanual de 27% no primeiro trimestre do ano e de 43,8% no\nacumulado em doze meses.\n\n\u00a0\n\n50. A produ\u00e7\u00e3o de bens de capital registrou crescimento de\n0,9% em fevereiro, acumulando alta de 2,6% no trimestre, relativamente ao\nfinalizado em novembro, de acordo com dados dessazonalizados da Pesquisa\nIndustrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o F\u00edsica (PIM-PF), do IBGE. O resultado mensal\ndecorreu, em especial, das eleva\u00e7\u00f5es nos segmentos destinados ao setor de Pe\u00e7as\nagr\u00edcolas, 17,7%, e Constru\u00e7\u00e3o, 15,4%, enquanto Equipamentos para fins\nindustriais seriados e n\u00e3o seriados apresentaram retra\u00e7\u00f5es de 14,2% e de 3,8%,\nna ordem. A produ\u00e7\u00e3o de bens de capital aumentou 17,9% na compara\u00e7\u00e3o com\nfevereiro de 2010, acumulando 13,1% no ano e 19,8% no per\u00edodo de doze meses\nencerrados em fevereiro. \n\n\u00a0\n\n51. A produ\u00e7\u00e3o de insumos t\u00edpicos da constru\u00e7\u00e3o civil\napresentou varia\u00e7\u00e3o de 1,3% em fevereiro, ante janeiro, e igual varia\u00e7\u00e3o no\ntrimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em novembro, pela s\u00e9rie com ajuste sazonal.\nO segmento expandiu 12,2% no m\u00eas, em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2010, acumulando\naumento de 9,1% no ano e de 11,3% nos \u00faltimos doze meses.\n\n\u00a0\n\n52. Os desembolsos do Banco Nacional de Desenvolvimento\nEcon\u00f4mico e Social (BNDES) somaram R$169,6 bilh\u00f5es no acumulado dos doze meses\nencerrados em fevereiro, correspondentes ao aumento de 18,7% em rela\u00e7\u00e3o a igual\nper\u00edodo de 2010, com \u00eanfase para as eleva\u00e7\u00f5es de 26,7% dos recursos\ndirecionados ao setor agropecu\u00e1rio e de 25,9%, ao industrial. No primeiro\nbimestre do ano, os desembolsos cresceram 7,3% em compara\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de\n2010, em especial no setor de infraestrutura, que registrou participa\u00e7\u00e3o de 41%\nno total liberado, seguido pela ind\u00fastria, 32%, com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 18%, e\nagropecu\u00e1ria, 9%. \n\n\u00a0\n\n53. A produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria geral cresceu 1,9% em fevereiro\nem rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, pela s\u00e9rie com ajuste sazonal da PIM-PF, do IBGE,\nregistrando expans\u00e3o de 1,3% em bens intermedi\u00e1rios. Em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de\n2010, a produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria cresceu 6,9%, sobressaindo aumentos de 17,9% em\nbens de capital e de 17,4% em bens de consumo dur\u00e1veis. As eleva\u00e7\u00f5es no\nacumulado do ano e no per\u00edodo de doze meses encerrado em fevereiro atingiram\n4,6% e 8,6%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o a iguais per\u00edodos do ano anterior, com\ndesempenho destacado da ind\u00fastria de bens de capital. \n\n\u00a0\n\n54. O Nuci na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela\nFGV, atingiu 84,3% em mar\u00e7o, ante 84,5% em fevereiro, e 84,7% em janeiro,\nsegundo dados dessazonalizados. O recuo mensal refletiu retra\u00e7\u00e3o de 0,3 p.p. em\nbens de consumo e em material de constru\u00e7\u00e3o, enquanto bens intermedi\u00e1rios e de\ncapital mantiveram-se est\u00e1veis na compara\u00e7\u00e3o mensal. Considerada a s\u00e9rie\nobservada, o Nuci manteve-se no mesmo patamar de mar\u00e7o de 2010, 83,5%, e\nrefletiu aumentos nos indicadores das ind\u00fastrias de bens capital, 1,9 p.p.,\nbens intermedi\u00e1rios, 0,8 p.p., e de material de constru\u00e7\u00e3o, 0,2 p.p., bem como\no recuo de 1,5 p.p. na ind\u00fastria de bens de consumo.\n\n\u00a0\n\n55. A produ\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos atingiu 319,4 mil unidades em\nmar\u00e7o, volume 3,5% inferior ao de fevereiro, de acordo com dados da Associa\u00e7\u00e3o\nNacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores (Anfavea), ajustados\nsazonalmente pelo Banco Central. No primeiro trimestre do ano, registrou-se\nexpans\u00e3o de 1,2%, comparativamente ao quarto trimestre de 2010. A produ\u00e7\u00e3o do\nsetor recuou 6% relativamente a mar\u00e7o de 2010, com acr\u00e9scimos de 7,9% e 10,7%\nno ano e em doze meses, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o a iguais per\u00edodos do ano\nanterior. \n\n\u00a0\n\n56. As vendas de autove\u00edculos pelas montadoras apresentaram\nexpans\u00e3o de 2,5% em mar\u00e7o, ante fevereiro, e contra\u00e7\u00e3o de 13,3%, em rela\u00e7\u00e3o a\nmar\u00e7o de 2010. A evolu\u00e7\u00e3o mensal refletiu varia\u00e7\u00f5es de 1,1% nas vendas para o\nmercado interno e de -18,7% nas exporta\u00e7\u00f5es, enquanto o resultado interanual\nregistrou decr\u00e9scimos respectivos de 15,8% e de 2,7%. No acumulado do ano, as\nvendas do setor registraram queda de 1,5%, tendo as relativas ao mercado interno\ne externo variado -5,3% e 13,7%, respectivamente. No acumulado em doze meses,\nas vendas de autove\u00edculos cresceram 9,1%, refletindo eleva\u00e7\u00f5es de 2,7% no\nmercado dom\u00e9stico e de 41,4% nas exporta\u00e7\u00f5es.\n\n\u00a0\n\n57. A avalia\u00e7\u00e3o da safra nacional de cereais, leguminosas e\noleaginosas de 2011, realizada pelo IBGE em mar\u00e7o, estimou produ\u00e7\u00e3o de 155,6\nmilh\u00f5es de toneladas, representando crescimento de 4% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 safra\nrecorde obtida em 2010. Entre as principais culturas, preveem-se eleva\u00e7\u00f5es nas\nprodu\u00e7\u00f5es de arroz, 18%; feij\u00e3o, 13,5%; soja, 4,5%; e milho, 0,3%; em oposi\u00e7\u00e3o\n\u00e0 retra\u00e7\u00e3o de 19,3% na produ\u00e7\u00e3o de trigo.\n\n\u00a0\n\nExpectativas\ne sondagens\n\n\u00a0\n\n58. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC), considerados\ndados dessazonalizados da Sondagem de Expectativas do Consumidor, da FGV, de\nabrang\u00eancia nacional, recuou 2% em mar\u00e7o, para 120,1 pontos, menor patamar\ndesde junho de 2010. O resultado refletiu a retra\u00e7\u00e3o de 3,8% no \u00cdndice de\nExpectativas (IE), enquanto o \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA) cresceu 0,2%. O\nICC apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 7,6% em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2010, influenciado pelos\naumentos de 18,6% no ISA e de 0,8% no IE. \n\n\u00a0\n\n59. O \u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), considerados\ndados dessazonalizados da Sondagem Conjuntural da Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o,\nda FGV, declinou 0,1% em mar\u00e7o, atingindo 112,4 pontos. O desempenho resultou\nda queda de 1% no IE, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o de 0,8% no ISA. O ICI apresentou\ndesempenho desfavor\u00e1vel pelo terceiro m\u00eas consecutivo, com queda de 3% em\nrela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2010, resultado de varia\u00e7\u00f5es de -2,7% no ISA e de -3,2% no\nIE. \n\n\u00a0\n\n60. O \u00cdndice de Confian\u00e7a de Servi\u00e7os (ICS), da FGV,\napresentou decl\u00ednio mensal de 1,9% em mar\u00e7o, ap\u00f3s expans\u00e3o de 4,5% em\nfevereiro, decorrente da redu\u00e7\u00e3o de 4% no ISA e de 0,3% no IE. A maior volatilidade\ndo indicador, no per\u00edodo recente, refletiu principalmente forte oscila\u00e7\u00e3o\nregistrada no \u00edndice relativo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es atuais. O ICS recuou 3,1% em rela\u00e7\u00e3o\na mar\u00e7o de 2010, motivado por decr\u00e9scimos de 2,2% no ISA e de 3,8% no IE. \n\n\u00a0\n\nMercado\nde trabalho\n\n\u00a0\n\n61. Segundo o Cadastro Geral dos Empregados e Desempregados\n(Caged), do MTE, foram gerados 92,7 mil postos de trabalho em mar\u00e7o,\nrepresentando aumento de 0,1% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro, considerados dados\ndessazonalizados, a menor taxa de crescimento mensal desde maio de 2009. No\nacumulado do ano, o saldo elevou-se para 525,6 mil, abaixo dos 657,3 mil postos\ngerados em igual intervalo de 2009. Em fevereiro, sobressa\u00edram as contra\u00e7\u00f5es do\nsetor de servi\u00e7os, 60,3 mil; da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, 14,4 mil; e da\nagropecu\u00e1ria, 11,4 mil. Considerando os \u00faltimos doze meses encerrados em mar\u00e7o,\nforam abertos dois milh\u00f5es de empregos formais no Pa\u00eds comparativamente a 2,2\nmilh\u00f5es de postos acumulados at\u00e9 fevereiro.\n\n\u00a0\n\n62. De acordo com os dados observados, a taxa de desemprego\naberto elevou-se 0,1 p.p. em mar\u00e7o, situando-se em 6,5%, a menor taxa hist\u00f3rica\npara o m\u00eas, com queda de 1,2 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2010, segundo\na PME, do IBGE, realizada nas seis principais regi\u00f5es metropolitanas do Pa\u00eds.\nConsiderados dados dessazonalizados, a taxa de desemprego situou-se em 6,1%,\n0,1 p.p. abaixo da relativa ao m\u00eas de fevereiro, resultado de aumentos de 0,3%\nna ocupa\u00e7\u00e3o e de 0,1% na Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA). Segundo a mesma\npesquisa, o rendimento m\u00e9dio real habitualmente recebido pelos trabalhadores\napresentou eleva\u00e7\u00f5es de 0,5% no m\u00eas e de 4,3% no acumulado no ano, favorecendo\nexpans\u00f5es da massa salarial, calculada pelo produto entre rendimento real e\npopula\u00e7\u00e3o ocupada, de 1% e de 6,7%, nos mesmos per\u00edodos.\n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito\ne inadimpl\u00eancia\n\n\u00a0\n\n63. O saldo dos empr\u00e9stimos do sistema financeiro totalizou\nR$1.738,1 bilh\u00f5es em fevereiro, correspondendo a 46,5% do PIB, com eleva\u00e7\u00f5es de\n1,3% no m\u00eas, 1,9% no ano e 21% em doze meses. A carteira de recursos livres\ncresceu 1,4%, 1,7% e 17,8%, respectivamente, nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o,\nresultado de expans\u00f5es respectivas de 1,3%, 2,3% e 19,8% no saldo das opera\u00e7\u00f5es\ncom pessoas f\u00edsicas, e de 1,5%, 1,2% e 15,9% no relativo a opera\u00e7\u00f5es com\npessoas jur\u00eddicas. Os financiamentos com recursos direcionados aumentaram 1,2%\nno m\u00eas, 2,2% no ano e 27,5% em doze meses, com destaque para os acr\u00e9scimos\nrespectivos de 2,5%, 5,1% e 49,6% observados nos financiamentos habitacionais e\nde 0,9%, 2% e 40,5% nos repasses do BNDES, sempre nas mesmas bases de\ncompara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n64. A taxa m\u00e9dia anual de juros incidente sobre as opera\u00e7\u00f5es\nde cr\u00e9dito referencial aumentou 0,7 p.p. em fevereiro, para 38,1%. As taxas\nrelativas ao segmento de pessoas jur\u00eddicas atingiram 30,7%, eleva\u00e7\u00e3o de 1,4\np.p. em rela\u00e7\u00e3o a janeiro, enquanto as relativas ao segmento de pessoas f\u00edsicas\nmantiveram-se est\u00e1veis em 43,8%.\n\n\u00a0\n\n65. O prazo m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial\nrecuou de 474 dias, em janeiro, para 472 em fevereiro, observando-se diminui\u00e7\u00e3o\nde sete dias nos prazos relativos ao segmento de pessoas jur\u00eddicas e eleva\u00e7\u00e3o\nde quatro nos referentes a de pessoas f\u00edsicas, atingindo 388 dias e 563 dias,\nrespectivamente. \n\n\u00a0\n\n66. A taxa de inadimpl\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito\nreferencial, correspondente a atrasos superiores a noventa dias, cresceu 0,1\np.p., atingindo 4,7% em fevereiro. A taxa relativa \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas\njur\u00eddicas manteve-se em 3,6% e a relativa ao segmento de pessoas f\u00edsicas\naumentou 0,1 p.p., para 5,8%. \n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n67. A atividade econ\u00f4mica global segue em trajet\u00f3ria de\nrecupera\u00e7\u00e3o. No entanto, os riscos negativos a esse cen\u00e1rio elevaram-se desde a\n\u00faltima reuni\u00e3o do Copom em raz\u00e3o do aumento no pre\u00e7o do petr\u00f3leo, das\nrestri\u00e7\u00f5es fiscais e monet\u00e1rias postas em pr\u00e1tica, ou esperadas, por diversos\npa\u00edses, e do terremoto, seguido por tsunami e acidente nuclear, ocorrido no\nJap\u00e3o. A esse respeito, estimativas sobre perdas decorrentes da trag\u00e9dia e\nperspectivas de recupera\u00e7\u00e3o para a economia japonesa ainda s\u00e3o bastante\nheterog\u00eaneas, inclusive em rela\u00e7\u00e3o ao impacto do vazamento na usina nuclear de\nFukushima. Na China, a varia\u00e7\u00e3o anual do PIB do primeiro trimestre de 2011\natingiu 9,7%, ante 9,8% no \u00faltimo trimestre de 2010. O governo chin\u00eas tem\nadotado medidas para reduzir o ritmo da atividade. Nos EUA, o Beige Book seguiu reportando moderada\nrecupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica na maioria dos distritos. O setor privado nos EUA criou,\nem m\u00e9dia, 188 mil postos de trabalho por m\u00eas no primeiro trimestre do ano. Na\nZona do Euro, o consumo permanece restringido, em fun\u00e7\u00e3o da elevada taxa de\ndesemprego e dos programas de austeridade em curso, sendo o crescimento\nagregado da regi\u00e3o liderado pela Alemanha. \n\n\u00a0\n\n68. Os pre\u00e7os de commodities\nenerg\u00e9ticas registraram expressiva eleva\u00e7\u00e3o desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Comit\u00ea,\nrefletindo o acirramento da tens\u00e3o geopol\u00edtica no Oriente M\u00e9dio e norte da\n\u00c1frica, al\u00e9m da perspectiva de aumento da demanda por fontes alternativas de\nenergia no Jap\u00e3o. No mesmo per\u00edodo, as commodities\nmet\u00e1licas e agropecu\u00e1rias tiveram comportamento amb\u00edguo. Inicialmente, a\ncombina\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es chinesas de commodities\nmenores do que o esperado, melhoras nas perspectivas para safra na Am\u00e9rica do\nSul e incertezas quanto aos impactos do terremoto no Jap\u00e3o sobre a economia\nmundial provocou fortes redu\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os desses produtos. A partir de meados\nde mar\u00e7o, no entanto, os pre\u00e7os das commodities\nmet\u00e1licas e agropecu\u00e1rias voltaram a se elevar, refletindo a deprecia\u00e7\u00e3o do\nd\u00f3lar e o ainda apertado equil\u00edbrio entre oferta e demanda nos mercados de\ndiversos desses produtos. Nos mercados cambiais, o d\u00f3lar manteve trajet\u00f3ria de\ndeprecia\u00e7\u00e3o. Essa tend\u00eancia foi refor\u00e7ada pelo in\u00edcio da normaliza\u00e7\u00e3o da\npol\u00edtica monet\u00e1ria na Zona do Euro e pela continuidade da pol\u00edtica de\nafrouxamento quantitativo adotada pelo Federal\nReserve (Fed). \n\n\u00a0\n\n69. As press\u00f5es altistas derivadas dos pre\u00e7os de energia e\nde alimentos continuaram a se fazer sentir globalmente nas taxas de infla\u00e7\u00e3o. O\nIPC de mar\u00e7o registrou varia\u00e7\u00f5es anuais de 2,7%, tanto nos EUA quanto na Zona do\nEuro, e de 4,1% no Reino Unido. Os n\u00facleos de infla\u00e7\u00e3o, contudo, permanecem\nrelativamente contidos nos EUA e na Zona do Euro, tendo alcan\u00e7ado, em mar\u00e7o,\nvaria\u00e7\u00f5es anuais de 1,2% e de 1,3%, na ordem. Na China, a varia\u00e7\u00e3o anual do IPC\navan\u00e7ou de 4,9% em fevereiro para 5,4% em mar\u00e7o, com os pre\u00e7os dos alimentos\nregistrando eleva\u00e7\u00e3o de 11,7% em doze meses. A varia\u00e7\u00e3o anual do IPC em mar\u00e7o,\ncomparativamente ao observado no m\u00eas anterior, acelerou-se na Zona do Euro,\nEUA, Chile, Col\u00f4mbia, Coreia, Filipinas, Peru, Pol\u00f4nia e Tail\u00e2ndia. \n\n\u00a0\n\n70. Em resposta ao cont\u00ednuo crescimento das press\u00f5es\ninflacion\u00e1rias, o BCE elevou a taxa de refinanciamento para 1,25% na reuni\u00e3o de\nabril, a primeira altera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s hav\u00ea-la fixado em 1,0% em maio de 2009. Os\nbancos centrais dos Estados Unidos, Jap\u00e3o e Reino Unido, por sua vez,\nmantiveram inalteradas suas respectivas taxas b\u00e1sicas de juros. Nos mercados\nemergentes, prevaleceu movimento de normaliza\u00e7\u00e3o das respectivas pol\u00edticas\nmonet\u00e1rias. Assim, desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, houve eleva\u00e7\u00e3o nas taxas\nb\u00e1sicas de juros dos bancos centrais de Chile, Col\u00f4mbia, Peru, China, Coreia,\n\u00cdndia, Filipinas, Tail\u00e2ndia, Taiwan, Pol\u00f4nia e Israel. Atuando em sentido\noposto, o banco central da Nova Zel\u00e2ndia, por for\u00e7a do impacto econ\u00f4mico deflacion\u00e1rio\ndo terremoto que assolou o pa\u00eds em mar\u00e7o, reduziu a taxa b\u00e1sica em 50 p.b. \n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n71. A balan\u00e7a comercial brasileira registrou super\u00e1vit de\nUS$1,6 bilh\u00e3o em mar\u00e7o. As exporta\u00e7\u00f5es somaram US$19,3 bilh\u00f5es e as importa\u00e7\u00f5es,\nUS$17,7 bilh\u00f5es. O saldo acumulado no trimestre atingiu US$3,2 bilh\u00f5es, 253,9%\nsuperior ao registrado em igual per\u00edodo de 2010, pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dia di\u00e1ria,\nconsequ\u00eancia dos crescimentos de 28,5% nas exporta\u00e7\u00f5es e de 23,3% nas\nimporta\u00e7\u00f5es. No trimestre, a corrente de com\u00e9rcio aumentou 25,9% no ano,\ntotalizando US$99,3 bilh\u00f5es em 2011, comparativamente a US$77,6 bilh\u00f5es em 2010.\n\n\n\u00a0\n\n72. As reservas internacionais atingiram US$317,1 bilh\u00f5es em\nmar\u00e7o, US$9,6 bilh\u00f5es acima do estoque de fevereiro. As compras l\u00edquidas do\nBanco Central no mercado a vista de c\u00e2mbio, at\u00e9 14 de abril, totalizaram US$4,1\nbilh\u00f5es no m\u00eas.\n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n73.\nNo\nper\u00edodo posterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o, a curva de juros dom\u00e9stica\napresentou ligeira redu\u00e7\u00e3o de inclina\u00e7\u00e3o, com eleva\u00e7\u00e3o das taxas de curt\u00edssimo\nprazo e recuo das taxas de prazos entre tr\u00eas meses e um ano. A eleva\u00e7\u00e3o da\nparte curta da curva refletiu, principalmente, a decis\u00e3o do Copom de mar\u00e7o, a\ndivulga\u00e7\u00e3o de \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o corrente e de dados de coletas de pre\u00e7os\nainda elevados e a piora das expectativas de infla\u00e7\u00e3o. No prazo de tr\u00eas meses a\num ano, contribu\u00edram para a queda das taxas a interpreta\u00e7\u00e3o do mercado para a\nata do Copom e o Relat\u00f3rio de Infla\u00e7\u00e3o de mar\u00e7o, a expectativa dos agentes em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de novas medidas macroprudenciais pelo Banco Central e a\ndivulga\u00e7\u00e3o de dados de vendas do com\u00e9rcio varejista de fevereiro. Entre 28 de\nfevereiro e 18 de abril, as taxas de juros de um m\u00eas e de tr\u00eas meses\nelevaram-se em 0,32 p.p. e 0,18 p.p., respectivamente, enquanto as taxas para\nos prazos de seis meses e de um ano ca\u00edram, respectivamente, 0,12 p.p. e 0,17\np.p. A taxa para o prazo de dois anos apresentou estabilidade e, para o prazo\nde tr\u00eas anos, ligeira eleva\u00e7\u00e3o de 0,07 p.p. A taxa real de juros, medida pelo\nquociente entre a taxa nominal de um ano e a expectativa de infla\u00e7\u00e3o\n(suavizada) para os pr\u00f3ximos doze meses, recuou de 6,90% em 28 de fevereiro\npara 6,70% em 18 de abril.\n\n\u00a0\n\n74.\nEntre\n1\u00ba de mar\u00e7o e 18 de abril, o Banco Central realizou cinco leil\u00f5es de swap cambial reverso, sendo que o leil\u00e3o\nde 28 de mar\u00e7o foi destinado \u00e0 rolagem dos contratos de vencimento em 1\u00ba de abril.\nEssas opera\u00e7\u00f5es totalizaram o equivalente a US$2,6 bilh\u00f5es em valor nocional. \n\n\u00a0\n\n75.\nNa\nadministra\u00e7\u00e3o da liquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco Central\nrealizou, de 1\u00ba de mar\u00e7o a 18 de abril, opera\u00e7\u00f5es compromissadas com prazo de\nseis meses, tomando recursos no valor total de R$52,6 bilh\u00f5es. Com isso, o\nsaldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das opera\u00e7\u00f5es de longo prazo subiu para R$161,1\nbilh\u00f5es. No mesmo per\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00f5es compromissadas com prazos entre 8\ne 33 dias \u00fateis, elevando o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es tomadoras de curto\nprazo para R$164,8 bilh\u00f5es. O Banco Central atuou, ainda, em 33 oportunidades\ncomo tomador de recursos por meio de opera\u00e7\u00f5es compromissadas de curt\u00edssimo\nprazo e realizou opera\u00e7\u00f5es de nivelamento, ao final do dia, com prazos de dois\ndias \u00fateis. As opera\u00e7\u00f5es de curt\u00edssimo prazo, inclu\u00eddas as de nivelamento,\ntiveram saldo di\u00e1rio m\u00e9dio tomador de R$59,7 bilh\u00f5es no per\u00edodo. O saldo di\u00e1rio\nm\u00e9dio do estoque total dos compromissos de recompra do Banco Central diminuiu de\nR$387,1 bilh\u00f5es entre 18 de janeiro e 28 de fevereiro para R$385,6 bilh\u00f5es\nentre 1\u00ba de mar\u00e7o e 18 de abril. Considerando-se o per\u00edodo mais recente, houve\neleva\u00e7\u00e3o dos compromissos de recompra em R$19,6 bilh\u00f5es, passando o estoque\ntotal de R$359,5 bilh\u00f5es, em 28 de fevereiro, para R$379,1 bilh\u00f5es, em 18 de\nabril. O principal fator condicionante para a expans\u00e3o da liquidez no per\u00edodo\nforam as interven\u00e7\u00f5es do Banco Central no mercado de c\u00e2mbio a vista.\n\n\u00a0\n\n76.\nEntre\n1\u00ba de mar\u00e7o e 18 de abril, as emiss\u00f5es de t\u00edtulos pelo Tesouro Nacional,\nreferentes aos leil\u00f5es tradicionais, somaram R$66,4 bilh\u00f5es. A venda de t\u00edtulos\ncom remunera\u00e7\u00e3o prefixada alcan\u00e7ou R$35,2 bilh\u00f5es, sendo R$31,9 bilh\u00f5es em\nLetras do Tesouro Nacional (LTN) com vencimentos em 2011, 2012, 2013 e 2015 e\nR$3,3 bilh\u00f5es em Notas do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie F (NTN-F) com vencimentos em\n2017 e 2021. As vendas de Letras Financeiras do Tesouro (LFT) totalizaram\nR$16,3 bilh\u00f5es, com emiss\u00e3o de t\u00edtulos com vencimentos em 2015 e em 2017. Nos\nleil\u00f5es de Notas do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie B (NTN-B), foram vendidos t\u00edtulos\ncom vencimentos em 2014, 2016, 2020, 2030, 2040 e 2050, em montante total de\nR$14,9 bilh\u00f5es.\n\n\u00a0\n\n77.\nNo\nmesmo per\u00edodo, o Tesouro Nacional realizou leil\u00f5es de venda de Notas do Tesouro\nNacional (NTN-B) liquidadas mediante entrega de outros t\u00edtulos, que somaram\nR$4,1 bilh\u00f5es e envolveram t\u00edtulos com vencimentos em 2014, 2016, 2020, 2030,\n2040 e 2050. O Tesouro Nacional efetuou, ainda, leil\u00e3o de troca de LTN de\nvencimento em outubro de 2011, com a entrega de LTN de vencimentos em abril e\nem julho de 2011, equivalente a R$5,0 bilh\u00f5es.\n\n\u00a0\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 170, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]