[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2010-07-29T03:00:00Z", "Titulo": "152\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2010-07-21T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\nExpectativas e sondagens\n\nMercado de trabalho\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente externo\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas internacionais\n\nMercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 20 e 21/07/2010\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (20/07) e do\n20\u00ba andar (21/07) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 17h50 (20/07) e 17h30 (21/07)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h55 (20/07) e 20h15\n(21/07)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nHenrique de Campos\nMeirelles \u2013 Presidente\n\nAldo Luiz Mendes\n\nAlexandre\nAntonio Tombini\n\nAlvir\nAlberto Hoffmann\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nAntonio\nGustavo Matos do Vale\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes no dia 20)\n\nAdriana Soares Sales\n\u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 21)\n\nAltamir Lopes \u2013\nDepartamento Econ\u00f4mico\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nJos\u00e9 Antonio Marciano\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nM\u00e1rcio Barreira de Ayrosa Moreira \u2013 Departamento de\nOpera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais\n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Ger\u00eancia-Executiva de Relacionamento com Investidores\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes no dia 20)\n\nAlexandre Pundek\nRocha \u2013 Assessor da Diretoria\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Chefe-Adjunto do Departamento de Estudos e Pesquisas\n\nFabio Araujo \u2013\nConsultor do Departamento de Estudos e Pesquisas\n\nSonia Rabello\nFilgueiras Lima \u2013 Assessora de Imprensa\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1. A infla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de\nPre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA), ap\u00f3s recuar de 0,57% em abril para 0,43% em\nmaio, reduziu-se novamente para 0,0% em junho. Com isso, a infla\u00e7\u00e3o acumulada\nno primeiro semestre de 2010 alcan\u00e7ou 3,09%, taxa 0,52 ponto percentual (p.p.)\nacima da observada em igual per\u00edodo do ano anterior. O aumento da infla\u00e7\u00e3o em\n2010 reflete, em grande parte, o comportamento dos pre\u00e7os livres, que\naumentaram 3,67% no primeiro semestre. Especificamente sobre pre\u00e7os livres,\nnote-se que os pre\u00e7os dos bens comercializ\u00e1veis e n\u00e3o comercializ\u00e1veis\nmostraram acelera\u00e7\u00e3o, com varia\u00e7\u00f5es de 2,43% e 4,79%, respectivamente nos\nprimeiros seis meses de 2010, ante 2,08% e 3,29% em igual per\u00edodo de 2009. Por\nsua vez, os pre\u00e7os administrados desaceleraram, com alta de 1,71% nos seis\nprimeiros meses do ano, ante 2,23% em 2009. A varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos servi\u00e7os,\ncuja din\u00e2mica tende a exibir maior persist\u00eancia do que a dos pre\u00e7os dos bens,\natingiu 4,75% at\u00e9 junho e 6,82% em doze meses, entretanto, recuou na margem. Em\ns\u00edntese, o conjunto das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis confirma que houve deteriora\u00e7\u00e3o\nda din\u00e2mica inflacion\u00e1ria no in\u00edcio deste ano, mas, por outro lado, houve\nmelhora acentuada na margem. \n\n\u00a0\n\n2. As tr\u00eas principais medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente\ncalculadas pelo Banco Central do Brasil (BCB) tiveram comportamento homog\u00eaneo\nentre maio e junho. O n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o reduziu-se de\n0,62% em maio para 0,40% em junho, assim como os n\u00facleos por dupla pondera\u00e7\u00e3o\n(de 0,56% para 0,29%) e por exclus\u00e3o (de 0,56% para 0,36%), respectivamente. No\nacumulado at\u00e9 junho, o n\u00facleo por exclus\u00e3o elevou-se em 3,08%, enquanto os\nn\u00facleos por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o e por dupla pondera\u00e7\u00e3o registraram eleva\u00e7\u00f5es\nde 2,88% e de 2,78%, respectivamente. Essas varia\u00e7\u00f5es situam-se,\nrespectivamente, 0,30 p.p., 0,63 p.p. e 0,23 p.p. acima das taxas vigentes no\nmesmo per\u00edodo de 2009. Por sua vez, em junho, as taxas de varia\u00e7\u00e3o acumuladas\nem doze meses se posicionaram em 5,03%, 5,02% e 4,97% para o \u00edndice por\nexclus\u00e3o, por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o e por dupla pondera\u00e7\u00e3o,\nrespectivamente, portanto, ainda acima do centro da meta. Ap\u00f3s seis meses se\nposicionando acima de 60%, em junho o \u00edndice de difus\u00e3o do IPCA recuou para 57,3%.\nAdicionalmente, note-se que, no caso do IPCA-15, na margem (em julho), n\u00facleos\ne \u00edndice de difus\u00e3o tamb\u00e9m recuaram. \u00a0\n\n\u00a0\n\n3. A infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013\nDisponibilidade Interna (IGP-DI) deslocou-se de 1,57% em maio para 0,34% em junho.\nNo ano at\u00e9 junho, a varia\u00e7\u00e3o do IGP-DI atingiu 5,48% (-1,06% no mesmo per\u00edodo\nde 2009). Sob esse crit\u00e9rio, a acelera\u00e7\u00e3o do IGP-DI manifestou-se em seus tr\u00eas\ncomponentes. O principal, o \u00cdndice de Pre\u00e7os no Atacado \u2013 Disponibilidade\nInterna (IPA-DI), atingiu 6,18% no acumulado do ano at\u00e9 junho (-2,91% no mesmo\nper\u00edodo de 2009). Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor \u2013 Brasil\n(IPC-Br) variou 3,64% no mesmo per\u00edodo (2,66% em 2009), ao passo que o \u00cdndice\nNacional da Constru\u00e7\u00e3o Civil (INCC) variou 5,62% (2,42% em 2009). No que se\nrefere ao IPA-DI, a acelera\u00e7\u00e3o derivou tanto do comportamento dos pre\u00e7os\nagr\u00edcolas como dos industriais. A varia\u00e7\u00e3o do IPA industrial atingiu 6,31% (-4,40%\nno mesmo per\u00edodo de 2009) e a dos pre\u00e7os agr\u00edcolas no atacado chegou a 5,75%\n(1,57% em 2009). Por outro lado, cabe enfatizar que a din\u00e2mica dos pre\u00e7os no\natacado mostra melhora na margem, em particular dos pre\u00e7os agr\u00edcolas. De\nqualquer maneira, o Copom avalia que os efeitos do comportamento dos pre\u00e7os no\natacado sobre a infla\u00e7\u00e3o para os consumidores depender\u00e3o, dentre outros\nfatores, das condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda, da exposi\u00e7\u00e3o de cada\nsetor \u00e0 competi\u00e7\u00e3o externa e interna, e das expectativas dos formadores de\npre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria futura da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4. O \u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central\n(IBC-Br) incorpora estimativa para a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da\neconomia, bem como para os impostos sobre produto e, portanto, e constitui\nimportante indicador coincidente da atividade. Ap\u00f3s registrar crescimento por\ndezesseis meses consecutivamente, o IBC-Br apresentou estabilidade em maio,\nante uma eleva\u00e7\u00e3o de 0,3% no m\u00eas anterior, quando havia desacelerado em rela\u00e7\u00e3o\nao crescimento de 1,2% anotado em mar\u00e7o. A evolu\u00e7\u00e3o do IBC-Br, bem como de\noutros indicadores de atividade, sugere que a economia pode haver entrado em ritmo\nmais condizente com taxas de crescimento avaliadas como sustent\u00e1veis em longo\nprazo, ao contr\u00e1rio do verificado no primeiro trimestre.\u00a0\u00a0 \n\n\u00a0\n\n5. A taxa de crescimento da s\u00e9rie de produ\u00e7\u00e3o industrial geral,\nsegundo dados dessazonalizados pelo IBGE, na compara\u00e7\u00e3o\nm\u00eas a m\u00eas, recuou 0,8% em abril e apresentou estabilidade em maio. Na\ncompara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano anterior, em maio a produ\u00e7\u00e3o exibiu eleva\u00e7\u00e3o\nde 14,8%, ante avan\u00e7o de 17,2% em abril. No acumulado em doze meses, ap\u00f3s\ndecl\u00ednios consecutivos desde fevereiro de 2009, pela segunda vez seguida, a\nprodu\u00e7\u00e3o industrial mostra expans\u00e3o (2,3% e 4,5% em abril e maio,\nrespectivamente). Por sua vez, a taxa de crescimento da m\u00e9dia m\u00f3vel trimestral\nda s\u00e9rie de produ\u00e7\u00e3o industrial geral, segundo dados dessazonalizados\npelo IBGE, recuou de 1,3% em abril para 0,8% em maio. O comportamento da s\u00e9rie\nda ind\u00fastria geral e de seus componentes mostrou estabilidade ao redor dos\nn\u00edveis verificados antes da crise de 2008/2009. Nos primeiros meses deste ano,\no dinamismo da atividade fabril tem sido influenciado pela conjuntura\ninternacional, pelas expectativas de empresas e fam\u00edlias, bem como pelas\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras dom\u00e9sticas, fatores estes que impulsionaram a demanda\ndom\u00e9stica. Esse processo foi amparado tamb\u00e9m pela recomposi\u00e7\u00e3o de estoques e\npela antecipa\u00e7\u00e3o do consumo, que, por sua vez, decorreu em parte das\nperspectivas de retirada de est\u00edmulos fiscais. Apesar da estabilidade na\ncompara\u00e7\u00e3o mensal verificada em maio, o comportamento da s\u00e9rie da ind\u00fastria\ngeral e de seus componentes retornou a n\u00edveis pr\u00f3ximos aos de antes da crise de\n2008/2009.. Esse processo tamb\u00e9m tem sido amparado, al\u00e9m das fontes de cr\u00e9dito\ntradicionais, pela recupera\u00e7\u00e3o do mercado de capitais e pela a\u00e7\u00e3o de\ninstitui\u00e7\u00f5es financeiras p\u00fablicas.\n\n\u00a0\n\n6. Entre as categorias de uso, segundo dados dessazonalizados pelo Instituto Brasileiro de Geografia e\nEstat\u00edstica (IBGE), a maior contribui\u00e7\u00e3o positiva em maio adveio das ind\u00fastrias\nde bens de capital, com crescimento de 1,2% na margem. As ind\u00fastrias de bens de\nconsumo dur\u00e1veis e intermedi\u00e1rios apresentaram estabilidade (0,1% nos dois\ncasos). Por sua vez, a ind\u00fastria de bens de consumo semidur\u00e1veis contraiu 0,9%\nno m\u00eas, contribuindo para que a produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de bens de consumo\ndeclinasse 0,5% no m\u00eas, mesmo ap\u00f3s haver recuado 1,9% em abril. Considerando a\nm\u00e9dia m\u00f3vel trimestral, todas as categorias, exceto a de bens semidur\u00e1veis\n(-0,3%), registram expans\u00e3o: bens de capital (2,6%), bens de consumo dur\u00e1veis\n(0,1%) e bens intermedi\u00e1rios (0,8%). Vale ressaltar que a ind\u00fastria de bens de\ncapital apresentou crescimento de 30,6% at\u00e9 junho, maior expans\u00e3o entre as\ncategorias de uso, evidenciando a retomada consistente da economia dom\u00e9stica. Ap\u00f3s\na crise de 2008/2009, a recupera\u00e7\u00e3o do dinamismo da produ\u00e7\u00e3o industrial foi\ninicialmente liderada pela produ\u00e7\u00e3o de bens dur\u00e1veis, mas se disseminou\nposteriormente, refletindo medidas de desonera\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, que a rigor se\nencontram em processo avan\u00e7ado de revers\u00e3o, bem como distens\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es\nfinanceiras e aumento da renda. O comportamento futuro da produ\u00e7\u00e3o industrial depender\u00e1\ntamb\u00e9m da evolu\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a dos consumidores e dos empres\u00e1rios, que devem\ncontinuar sendo fontes de dinamismo, dentre outros fatores.\n\n\u00a0\n\n7. A taxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas\ncobertas pela Pesquisa Mensal de Emprego (PME) do IBGE passou de 7,3%, em abril,\npara 7,5% em maio, taxa 1,3 p.p. inferior \u00e0quela observada no mesmo m\u00eas de 2009.\nNa s\u00e9rie dessazonalizada, a taxa atingiu 7,1% em maio, taxa 0,3 p.p. superior \u00e0\ndo m\u00eas anterior. Ap\u00f3s recuar substancialmente ap\u00f3s a crise de 2008/2009, a taxa\nde desemprego mostra certa estabilidade. O rendimento m\u00e9dio habitual real\nretraiu 0,9% no m\u00eas em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, ap\u00f3s apresentar estabilidade (0,1%)\nem abril. O emprego, por sua vez, teve eleva\u00e7\u00e3o de 4,3% tanto em abril como em\nmaio, em rela\u00e7\u00e3o aos mesmos meses do ano anterior, com destaque para o setor de\nconstru\u00e7\u00e3o civil. Em consequ\u00eancia, a expans\u00e3o da massa salarial real atingiu 6,8%\nna compara\u00e7\u00e3o interanual em maio, e permanece como fator-chave para a\nsustenta\u00e7\u00e3o da demanda dom\u00e9stica. Ainda sobre o mercado de trabalho, dados\ndivulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) indicam continuidade da\ngera\u00e7\u00e3o de vagas no setor formal. De fato, em junho foram criados 213 mil\npostos de trabalho e, nos seis primeiros meses do ano, 1,47 milh\u00e3o, registrando\no segundo melhor m\u00eas de junho e o maior saldo acumulado no mesmo per\u00edodo da\ns\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em 1985. De forma id\u00eantica, a ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o, o com\u00e9rcio, os servi\u00e7os e a constru\u00e7\u00e3o civil geraram os maiores\nsaldos acumulados desde 1985. Tamb\u00e9m no que se refere ao emprego formal, o\nsetor mais din\u00e2mico continua sendo a constru\u00e7\u00e3o civil, no qual o emprego se\nexpandiu 13,7% frente aos primeiros cinco meses de 2009.\n\n\u00a0\n\n8. O volume de vendas do com\u00e9rcio ampliado, de acordo com\nos dados dessazonalizados pelo IBGE, apresentou estabilidade (0,1%) em maio,\nap\u00f3s queda de 6,1% em abril e alta de 6,8% em mar\u00e7o. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo\nm\u00eas do ano anterior, houve eleva\u00e7\u00e3o de 9,5% em maio. A m\u00e9dia m\u00f3vel trimestral\nda taxa de crescimento do com\u00e9rcio ampliado foi de 4,4% em maio, na s\u00e9rie com\najuste sazonal. Na compara\u00e7\u00e3o com o m\u00eas anterior, pela s\u00e9rie com ajuste sazonal,\nforam destaques positivos as vendas de material de constru\u00e7\u00e3o (2,4%),\ncombust\u00edveis e lubrificantes (2,0%) e de livros, jornais, revistas e papelaria\n(1,7%). Os dados do com\u00e9rcio ampliado t\u00eam evidenciado expans\u00e3o influenciada,\nprincipalmente, pela alta nas vendas de dur\u00e1veis, em resposta \u00e0 melhora no\nacesso ao cr\u00e9dito, \u00e0 expans\u00e3o da renda e a incentivos setoriais tempor\u00e1rios\nconcedidos pelo governo.\nO com\u00e9rcio varejista indica que o ritmo de crescimento da demanda dom\u00e9stica se\nmant\u00e9m robusto e, assim, continua a registrar tend\u00eancia favor\u00e1vel, embora os\nn\u00fameros recentes sugiram alguma acomoda\u00e7\u00e3o. Nos\npr\u00f3ximos meses espera-se que a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continue sendo\nbeneficiada por transfer\u00eancias governamentais, pelo crescimento da massa\nsalarial real, pela expans\u00e3o do cr\u00e9dito e pela confian\u00e7a dos consumidores.\n\n\u00a0\n\n9. O N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o calculado pela Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), sem\najuste sazonal, registrou 85,1% em junho, pr\u00f3ximo aos n\u00edveis verificados antes\nda crise de 2008/2009. Segundo dados da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria\n(CNI), dessazonalizados pelo Banco Central, o Nuci reduziu-se para 82,4% em maio\n(82,7% em abril), enquanto aquele calculado pela FGV, com ajuste sazonal, atingiu\n85,5% em junho (84,9% no m\u00eas anterior). Entre as quatro categorias de uso, as\nind\u00fastrias de bens de consumo (85,6% ante 85,4% no m\u00eas anterior) e as de bens de\ncapital (83,2% ante 82,8% no m\u00eas anterior) registraram aumento em junho frente\nao m\u00eas anterior. Por outro lado, a ind\u00fastria de bens intermedi\u00e1rios (86,3% ante\n86,5% no m\u00eas anterior) registrou retra\u00e7\u00e3o ante o m\u00eas anterior e a de materiais\nde constru\u00e7\u00e3o (91,7% ante 91,6% no m\u00eas anterior) apresentou estabilidade, e\nmant\u00e9m-se em n\u00edveis historicamente recordes. A reduzida margem de ociosidade \u00e9\nresultado da expans\u00e3o da atividade, n\u00e3o integralmente compensada pela matura\u00e7\u00e3o\nde projetos de investimento. Por sua vez, os dados sobre absor\u00e7\u00e3o de bens de\ncapital mostram recupera\u00e7\u00e3o na compara\u00e7\u00e3o com os mesmos per\u00edodos do ano\nanterior. A absor\u00e7\u00e3o de bens de capital apresentou crescimento de 4,1% em maio\nante o m\u00eas imediatamente anterior e de 40,9% em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2009. No\nacumulado do ano o aumento atinge 30,7%. A produ\u00e7\u00e3o de insumos para a\nconstru\u00e7\u00e3o civil registrou estabilidade (0,1%) em maio na margem, pelo segundo\nm\u00eas consecutivo (0,0% em abril). Pela s\u00e9rie observada, houve alta de 18,3% em\nrela\u00e7\u00e3o a maio de 2009, com aumento de 4,1% em doze meses. Em s\u00edntese, os dados\nevidenciam que as taxas de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada se acomodaram em\npatamares elevados, a despeito da retomada dos investimentos. A prop\u00f3sito, como\nassinalado em Notas anteriores das reuni\u00f5es do Copom, a trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o\nmant\u00e9m estreita rela\u00e7\u00e3o com os desenvolvimentos correntes e prospectivos no\ntocante \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da oferta de bens e de servi\u00e7os para o adequado atendimento\nda demanda. \n\n\u00a0\n\n10. O saldo da balan\u00e7a comercial acumulado em doze meses\ntotalizou US$19,3 bilh\u00f5es em junho, valor US$8,3 bilh\u00f5es inferior ao observado\nno mesmo per\u00edodo do ano passado. Esse resultado adveio de US$172,2 bilh\u00f5es em\nexporta\u00e7\u00f5es e de US$153,0 bilh\u00f5es em importa\u00e7\u00f5es, o que representa varia\u00e7\u00f5es de\n-2,8% e 2,2%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2009. De fato, o maior\ndinamismo da demanda dom\u00e9stica frente \u00e0 externa \u00e9 relevante para a redu\u00e7\u00e3o do super\u00e1vit\ncomercial. O comportamento das remessas de lucros e dividendos contribuiu para\nelevar o d\u00e9ficit em conta corrente acumulado em doze meses, que aumentou de\nUS$36,2 bilh\u00f5es em abril para US$36,4 bilh\u00f5es em maio, equivalente a 1,9% do PIB.\nPor sua vez, os investimentos estrangeiros diretos totalizaram US$26,1 bilh\u00f5es\nem doze meses at\u00e9 maio, equivalente a 1,4% do PIB.\n\n\u00a0\n\n11. A recupera\u00e7\u00e3o da economia global continua sendo liderada\npelas economias emergentes, mas acumulam-se ind\u00edcios de que a intensidade desse\nprocesso poder\u00e1 ser menor do que se antecipava, em cen\u00e1rio no qual a observ\u00e2ncia\nde dinamismo nas economias do G3 (Estados Unidos, Europa e Jap\u00e3o) ainda em 2011\nse torna menos prov\u00e1vel. A economia americana oferece sinais de retomada, mas\nde maneira amb\u00edgua e mais lenta do que se vislumbrava anteriormente. De fato, os\nn\u00edveis de confian\u00e7a dos consumidores ainda permanecem em patamares inferiores\naos vigentes antes da crise de 2008/2009 e, embora o mercado de trabalho mostre\nalguma melhora, o desemprego continua em patamar elevado e dever\u00e1 recuar\nlentamente, fato comum em per\u00edodos p\u00f3s-crise. Indicadores\nrecentes sugerem perda de pot\u00eancia da economia americana, o que poderia ser\natribu\u00eddo a efeitos da antecipa\u00e7\u00e3o do consumo superior ao esperado. Por sua vez, a economia japonesa n\u00e3o consegue se\ndesvencilhar da defla\u00e7\u00e3o e continua em lenta recupera\u00e7\u00e3o, liderada pelas\nexporta\u00e7\u00f5es. Dados recentes sobre consumo apresentam taxas negativas\nno Jap\u00e3o, bem como na \u00c1rea do Euro. A prop\u00f3sito, nessa regi\u00e3o a recupera\u00e7\u00e3o se mostra bastante incerta, al\u00e9m de lenta\ne desigual entre as economias do bloco, em parte devido \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o fiscal e\n\u00e0s dificuldades por que passa o mercado de cr\u00e9dito. Em suma, aumentou a\nincerteza quanto \u00e0 sustentabilidade e ao ritmo da expans\u00e3o nas economias\nmaduras, de modo especial nos Estados Unidos e Europa, em cen\u00e1rio em que\nmedidas de est\u00edmulos s\u00e3o substitu\u00eddas por medidas contracionistas. Como\nas economias do G-3 apresentam elevada ociosidade dos fatores de produ\u00e7\u00e3o,\nprocesso esse agravado por preocupa\u00e7\u00f5es fiscais, os bancos centrais mant\u00eam o\ncar\u00e1ter acomodat\u00edcio da pol\u00edtica monet\u00e1ria. Nesse\ncontexto, ap\u00f3s per\u00edodo de flexibiliza\u00e7\u00e3o agressiva, a pol\u00edtica monet\u00e1ria segue\ninalterada em diversos pa\u00edses, mas, nas economias menos afetadas pela crise de\n2008/2009 e que se recuperaram mais r\u00e1pida e intensamente, a ado\u00e7\u00e3o de posturas\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria restritivas continua.\n\n\u00a0\n\n12. Os pre\u00e7os do petr\u00f3leo, tanto no mercado a vista quanto\nno futuro, mostraram certa estabilidade desde a \u00faltima reuni\u00e3o deste Comit\u00ea. Embora\na volatilidade tenha diminu\u00eddo nesse per\u00edodo, a incerteza que envolve esses\npre\u00e7os segue elevada, uma vez que o cen\u00e1rio prospectivo depende da evolu\u00e7\u00e3o da\ndemanda, em contexto de retomada assim\u00e9trica da economia mundial, das incertezas\nquanto \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da economia europ\u00e9ia, da perspectiva de evolu\u00e7\u00e3o da oferta\nglobal, condicionada pelo ritmo de matura\u00e7\u00e3o de investimentos no setor, al\u00e9m\ndas quest\u00f5es geopol\u00edticas que atuam sobre os pre\u00e7os dessa mercadoria. N\u00e3o\nobstante, o cen\u00e1rio central de trabalho adotado pelo Copom prev\u00ea pre\u00e7os\ndom\u00e9sticos da gasolina inalterados em 2010. Cabe assinalar, entretanto, que,\nindependentemente do comportamento dos pre\u00e7os dom\u00e9sticos da gasolina, a\nevolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo pode, eventualmente, se\ntransmitir \u00e0 economia dom\u00e9stica tanto por meio de cadeias produtivas, como a\npetroqu\u00edmica, quanto pelo efeito potencial sobre as expectativas de infla\u00e7\u00e3o.\nRegistre-se, ainda, que os pre\u00e7os de commodities\nagr\u00edcolas, que t\u00eam impacto particularmente importante na evolu\u00e7\u00e3o dos custos\nalimentares, registraram eleva\u00e7\u00e3o desde a reuni\u00e3o anterior do Comit\u00ea, com\ndestaque para o trigo. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cota\u00e7\u00f5es de commodities industriais,\u00a0 as\nde alum\u00ednio e de cobre aumentaram, enquanto as do n\u00edquel se mantiveram\nrelativamente est\u00e1veis. \n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n13.\nOs\nchoques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es\ncontempla as seguintes hip\u00f3teses:\n\na)\nas\nproje\u00e7\u00f5es de reajuste para a gasolina e para o g\u00e1s de buj\u00e3o permaneceram iguais\na 0% para o acumulado em 2010;\n\nb)\nas\nproje\u00e7\u00f5es de reajuste das tarifas de telefonia fixa e de eletricidade, para o\nacumulado em 2010, foram mantidas em 1,6% e em 1,5%, respectivamente;\n\nc)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a item, para o conjunto de pre\u00e7os\nadministrados por contrato e monitorados para o acumulado de 2010 foi mantida\nem 3,6%, mesmo valor considerado na reuni\u00e3o de junho, segundo o cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia. Esse conjunto de pre\u00e7os, de acordo com os dados publicados pelo\nIBGE, correspondeu a 29,24% do total do IPCA de junho;\n\nd)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajustes dos itens administrados por contrato e monitorados para\n2011 foi mantida em 4,4%, segundo o cen\u00e1rio de refer\u00eancia. Essa proje\u00e7\u00e3o\nbaseia-se em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que\nconsideram, entre outros, componentes sazonais, varia\u00e7\u00f5es cambiais, infla\u00e7\u00e3o de\npre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP); e\n\ne)\na\ntrajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread\nsobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 114 p.b. e de 26 p.b. para o\nquarto trimestre de 2010 e de 2011, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n14. Em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, a hip\u00f3tese de trabalho levada em conta nas proje\u00e7\u00f5es\n\u00e9 o cumprimento da meta para o super\u00e1vit prim\u00e1rio de 3,3% do PIB em 2010.\nConsidera-se ainda a possibilidade de que esse percentual seja reduzido em at\u00e9\n0,90 p.p., em virtude da implementa\u00e7\u00e3o dos projetos vinculados ao Programa de\nAcelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), dos quais 0,44 p.p. corresponde \u00e0 conta de\nrestos a pagar de 2009. Al\u00e9m disso, admite-se que o super\u00e1vit prim\u00e1rio em 2011\nretornaria, sem ajustes, ao patamar de 3,3% do PIB. As demais hip\u00f3teses\nconsideradas na reuni\u00e3o anterior foram mantidas.\n\n\u00a0\n\n15. Desde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das expectativas coletadas pela\nGer\u00eancia-Executiva de Relacionamento com Investidores (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o\ndo IPCA em 2010 deslocou-se de 5,64% para 5,42%. Para 2011, a mediana das\nexpectativas de infla\u00e7\u00e3o se manteve em 4,80%.\n\n\u00a0\n\n16. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de\nmanuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio em 1,75 R$/US$ e da taxa Selic em 10,25% ao ano\n(a.a.) em todo o horizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o\nde 2010 reduziu-se em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de\njunho, mas se mant\u00e9m sensivelmente acima do valor central de 4,50% para a meta\nfixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva\nem conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros apuradas pela Gerin junto a\nanalistas no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de\ninfla\u00e7\u00e3o para 2010 tamb\u00e9m se reduziu, e se mant\u00e9m sensivelmente acima do valor\ncentral da meta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2011, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, a\nproje\u00e7\u00e3o reduziu-se em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o de junho, mas ainda\nse encontra acima do valor central da meta. No cen\u00e1rio de mercado, a proje\u00e7\u00e3o\ntamb\u00e9m se reduziu e agora se posiciona ao redor do valor central da meta. No\nque se refere ao primeiro semestre de 2012, tanto no cen\u00e1rio de refer\u00eancia\nquanto no de mercado a proje\u00e7\u00e3o recuou, posicionando-se no primeiro caso em\ntorno do centro da meta, e, no segundo, abaixo. A din\u00e2mica das proje\u00e7\u00f5es de\ninfla\u00e7\u00e3o vai ao encontro da vis\u00e3o expressa no \u00faltimo Relat\u00f3rio de Infla\u00e7\u00e3o, no\nsentido de que, apesar de as mesmas haverem se elevado entre mar\u00e7o e junho, na\nmargem, ou seja, em junho, havia sinais de revers\u00e3o desse movimento.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da\npol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n17. O Copom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir\npara a consolida\u00e7\u00e3o de um ambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais\nlongos. Nos mercados internacionais, embora ainda elevadas, a volatilidade\ne a avers\u00e3o ao risco recuaram desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Comit\u00ea e a percep\u00e7\u00e3o de risco de crise sist\u00eamica mostrou\narrefecimento. Talvez porque esses sinais ainda sejam vistos com cautela, possivelmente\ncomo movimentos tempor\u00e1rios, a liquidez permanece limitada. Persistem\npreocupa\u00e7\u00f5es com d\u00edvidas soberanas de pa\u00edses europeus, surgem d\u00favidas quanto \u00e0\nsustentabilidade da recupera\u00e7\u00e3o da economia americana e aparecem ind\u00edcios de desacelera\u00e7\u00e3o\nna China. Ainda assim, os pre\u00e7os de certas commodities e de ativos brasileiros se\nelevaram e, de modo geral, as perspectivas\npara o financiamento externo da economia brasileira seguem favor\u00e1veis.\nEm outra frente, a trajet\u00f3ria dos\n\u00edndices de pre\u00e7os evidencia arrefecimento das press\u00f5es inflacion\u00e1rias em algumas\neconomias relevantes, enquanto ressurgiram preocupa\u00e7\u00f5es com a perspectiva de\ndefla\u00e7\u00e3o em outras. Nessa conjuntura, aumentou a probabilidade de que se\nobserve alguma influ\u00eancia desinflacion\u00e1ria do ambiente externo sobre a infla\u00e7\u00e3o\ndom\u00e9stica, conquanto persista incerteza sobre o comportamento de pre\u00e7os de\nativos e de commodities em contexto\nde substancial volatilidade nos mercados financeiros internacionais.\nIndependentemente de como evolu\u00edrem esses aspectos da conjuntura internacional,\no Comit\u00ea reafirma sua vis\u00e3o de que o principal desafio da pol\u00edtica monet\u00e1ria \u00e9\ngarantir que os resultados favor\u00e1veis obtidos nos \u00faltimos anos sejam\npreservados.\n\n\u00a0\n\n18. O Copom considera importante ressaltar, mais uma vez,\nque h\u00e1 defasagens entre a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria e seus efeitos\ntanto sobre o n\u00edvel de atividade como sobre a infla\u00e7\u00e3o. Dessa forma, a an\u00e1lise\nde decis\u00f5es alternativas de pol\u00edtica monet\u00e1ria deve se concentrar,\nnecessariamente, no cen\u00e1rio prospectivo para a infla\u00e7\u00e3o e nos riscos a ele\nassociados, em vez de privilegiar valores correntes e passados para essa\nvari\u00e1vel. O cen\u00e1rio prospectivo, a rigor, sofreu deteriora\u00e7\u00e3o substancial no\nin\u00edcio deste ano, uma din\u00e2mica que se reverteu, com sinais mais claros desde a\n\u00faltima reuni\u00e3o. A esse respeito, cabe mencionar que, tanto para 2010 como para\n2011, houve redu\u00e7\u00e3o significativa na dispers\u00e3o das expectativas para a infla\u00e7\u00e3o\nplena; bem como nas pr\u00f3prias expectativas para a infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres \u2013 o componente mais sens\u00edvel e que mais rapidamente\nresponde \u00e0s a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria. \u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n19. As perspectivas para a evolu\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica\ndom\u00e9stica continuam favor\u00e1veis, a rigor, em compasso menos intenso do que\nobservado no in\u00edcio deste ano, como evidenciam, dentre outros, dados sobre com\u00e9rcio,\nestoques e produ\u00e7\u00e3o industrial. Essa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 sustentada pelos sinais de\nexpans\u00e3o mais moderada da oferta de cr\u00e9dito, em especial para pessoas f\u00edsicas;\npelo fato de a confian\u00e7a de consumidores e de empres\u00e1rios se encontrar em\nn\u00edveis historicamente elevados, mas com alguma acomoda\u00e7\u00e3o na margem; e pela trajet\u00f3ria\nrecente dos n\u00edveis de estoques em alguns setores industriais. De qualquer\nmaneira, o dinamismo da atividade dom\u00e9stica continuar\u00e1 a ser favorecido, entre\noutros fatores, pelos efeitos remanescentes dos est\u00edmulos fiscais, pelas\npol\u00edticas dos bancos oficiais e, em escala menor do que a esperada\nanteriormente, pela atividade global que, de resto, apresenta sinais de\nmodera\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n20. Em linha com a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica implementadas no primeiro\nsemestre, desde a \u00faltima reuni\u00e3o, o recuo nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o\nconsideradas pelo Comit\u00ea mostrou melhora no cen\u00e1rio prospectivo. O Copom\nconsidera que esse processo deva ser intensificado e, para tanto, precisam ser\nrevertidos os sinais de persist\u00eancia do descompasso entre o ritmo de expans\u00e3o\nda demanda e da oferta agregadas, que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, tendem a aumentar o\nrisco para a din\u00e2mica inflacion\u00e1ria. Nesse sentido, a postura de pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria deve ser ajustada, haja vista que essa iniciativa contribui para a\nconverg\u00eancia entre o ritmo de expans\u00e3o da demanda e da oferta. \n\n\u00a0\n\n21. A evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela\nexperi\u00eancia brasileira, indica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas levam ao aumento\ndos pr\u00eamios de risco, tanto para o financiamento privado quanto para o p\u00fablico;\nao encurtamento dos horizontes de planejamento, tanto das fam\u00edlias quanto das\nempresas. Conseq\u00fcentemente, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem os investimentos\ne o potencial de crescimento da economia, al\u00e9m de terem efeitos regressivos\nsobre a distribui\u00e7\u00e3o de renda. De outra forma, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas n\u00e3o\ntrazem qualquer resultado duradouro em termos de crescimento da economia e do\nemprego, mas, em contrapartida, trazem preju\u00edzos permanentes para essas\nvari\u00e1veis no m\u00e9dio e no longo prazo. Assim sendo, a estrat\u00e9gia adotada pelo\nCopom visa assegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas\nneste e nos pr\u00f3ximos anos, o que exige que eventuais desvios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\ntrajet\u00f3ria de metas sejam prontamente corrigidos. Tal estrat\u00e9gia leva em conta\nas defasagens do mecanismo de transmiss\u00e3o e \u00e9 a mais indicada para lidar com a\nincerteza inerente ao processo de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n22. Para o Copom, s\u00e3o decrescentes os riscos para a\nconsolida\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio inflacion\u00e1rio benigno e se circunscrevem ao \u00e2mbito\ninterno, por exemplo, os derivados da expans\u00e3o da demanda dom\u00e9stica, em\ncontexto de virtual esgotamento da margem de ociosidade na utiliza\u00e7\u00e3o dos\nfatores de produ\u00e7\u00e3o. A prop\u00f3sito, evid\u00eancias do estreitamento do mercado de\nfatores v\u00eam dos ganhos reais de sal\u00e1rios em alguns segmentos e de maiores\npress\u00f5es de pre\u00e7os ao produtor no passado recente. \u00c9 plaus\u00edvel afirmar,\nentretanto, que os fatores de sustenta\u00e7\u00e3o desses riscos mostram desacelera\u00e7\u00e3o\nna margem. Note-se ainda, que h\u00e1 sinais de que a economia tem se deslocado para\numa trajet\u00f3ria mais condizente com o equil\u00edbrio de longo prazo, onde os efeitos\ndesses desenvolvimentos sobre o balan\u00e7o de riscos para infla\u00e7\u00e3o tendem a\narrefecer.\u00a0 \u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n23. Em suma, desde a \u00faltima reuni\u00e3o, reduziram-se os riscos\n\u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio inflacion\u00e1rio benigno, no qual a infla\u00e7\u00e3o seguiria\nconsistente com a trajet\u00f3ria de metas; o que, em parte, se deveu \u00e0 revers\u00e3o de\nparcela substancial dos est\u00edmulos introduzidos durante a crise financeira\ninternacional de 2008/2009, bem como \u00e0 mudan\u00e7a na postura de pol\u00edtica monet\u00e1ria.\nTamb\u00e9m contribuiu para isso o fato de que, nesse mesmo per\u00edodo, se elevou a\nprobabilidade de desacelera\u00e7\u00e3o \u00a0do j\u00e1\nlento processo de recupera\u00e7\u00e3o em que se encontram as economias do G3.\u00a0 Por conseguinte, a influ\u00eancia do cen\u00e1rio\ninternacional sobre o comportamento da infla\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica passou a revelar um\nvi\u00e9s desinflacion\u00e1rio. Apesar das altera\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis\n\u00e0 din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o tanto no quadro interno quanto no externo, prevaleceu\nentre os membros do Comit\u00ea o entendimento de que competiria \u00e0 pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria potencializar os efeitos dessas mudan\u00e7as e, nesse sentido, continuar\na agir de forma a evitar que incertezas detectadas em horizontes curtos, ainda\nque menores do que as anteriormente observadas, propaguem\u2011se\npara horizontes longos. \n\n\u00a0\n\n24. Nesse contexto, avaliando a conjuntura macroecon\u00f4mica e\nas perspectivas para a infla\u00e7\u00e3o, o Copom decidiu, por unanimidade, elevar a taxa\nSelic para 10,75% a.a., sem vi\u00e9s. Considerando o processo de redu\u00e7\u00e3o de riscos\npara o cen\u00e1rio inflacion\u00e1rio que se configura desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom,\ne que se deve \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o recente de fatores dom\u00e9sticos e externos, o Comit\u00ea\nentende que a decis\u00e3o ir\u00e1 contribuir para intensificar esse processo.\n\n\u00a0\n\n25. No regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, o Copom orienta suas\ndecis\u00f5es de acordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise de\ndiversos cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis que\ndeterminam a din\u00e2mica prospectiva dos pre\u00e7os e o balan\u00e7o dos riscos associado a\nsuas proje\u00e7\u00f5es. A demanda dom\u00e9stica se apresenta robusta, em grande parte\ndevido aos efeitos de fatores de est\u00edmulo, como o crescimento da renda e a\nexpans\u00e3o do cr\u00e9dito. Al\u00e9m disso, est\u00edmulos fiscais e credit\u00edcios foram\naplicados na economia nos \u00faltimos trimestres, e dever\u00e3o contribuir para a\nconsolida\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da atividade e, conseq\u00fcentemente, para que o n\u00edvel de\nociosidade dos fatores se mantenha em patamares historicamente baixos. Aos\nefeitos desses est\u00edmulos, entretanto, contrap\u00f5em-se os efeitos da revers\u00e3o de\nparcela substancial das iniciativas tomadas durante a recente crise financeira de\n2008/2009, os da mudan\u00e7a de postura da pol\u00edtica monet\u00e1ria e os da piora nas perspectivas\npara a economia global. Esses elementos s\u00e3o parte importante do contexto no\nqual decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vista a\nassegurar a converg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de\nmetas.\u00a0 \n\n\u00a0\n\n26. Houve consenso entre os membros do Comit\u00ea sobre a\nnecessidade de eventualmente se adequar o ritmo do ajuste da taxa b\u00e1sica de\njuros \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio inflacion\u00e1rio prospectivo, bem como ao\ncorrespondente balan\u00e7o de riscos.\u00a0 \n\n\u00a0\n\n27. Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1\na se reunir em 31 de agosto de 2010, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia\nseguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo\nComunicado n\u00ba 18.927, de 9 de outubro de 2009.\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n28. O\nIGP-10 variou 0,05% em julho, ante 1,30% em junho, acumulando aumento de 5,60%\nno ano e de 5,44% em doze meses. O \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA)\ncresceu 0,02% em julho, ante 1,68% em junho, refletindo o impacto mais\nacentuado da revers\u00e3o, de 2,23% para -0,01%, na varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os\nindustriais, em rela\u00e7\u00e3o ao decorrente do aumento, de -0,04% para 0,15%, na\nrelativa aos pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios. Considerados per\u00edodos de doze\nmeses, o IPA aumentou 5,56% em julho, decorr\u00eancia das eleva\u00e7\u00f5es respectivas de\n6,85% e 1,70% observadas nos pre\u00e7os industriais e agropecu\u00e1rios. O IPC-Br\napresentou varia\u00e7\u00e3o negativa de 0,17% em julho, ante recuo de 0,01% em junho,\nacumulando 4,66% em doze meses. O INCC variou 0,72% em julho, ante 2,01% em\njunho, acumulando 6,54% em doze meses. \n\n\u00a0\n\n29. O\nIPCA-15 variou -0,09% em julho, ante 0,19% em junho, acumulando 3,26% no ano e\n4,74% em doze meses. A revers\u00e3o assinalada no m\u00eas traduziu, em grande parte, as\ncontribui\u00e7\u00f5es exercidas pelos grupos alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas, -0,18 p.p., e\ntransportes, -0,07 p.p., que registraram varia\u00e7\u00f5es\nmensais respectivas de -0,80% e -0,36%. O \u00edndice de difus\u00e3o atingiu 48,96%,\nante 61,46% em junho.\u00a0 \n\n\u00a0\n\n30. A\nvaria\u00e7\u00e3o mensal do IPCA-15 evidenciou o impacto da desacelera\u00e7\u00e3o registrada na\nvaria\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os monitorados, de 0,24% para 0,21%, e da revers\u00e3o, de 0,17%\npara -0,21%, na relativa aos pre\u00e7os livres, esta refletindo os recuos\nassinalados nos pre\u00e7os dos itens comercializ\u00e1veis, 0,35%, e n\u00e3o comercializ\u00e1veis,\n0,09%, que haviam experimentado eleva\u00e7\u00f5es respectivas de 0,23% e de 0,11% em\njunho. Os pre\u00e7os livres cresceram 4,97% no per\u00edodo de doze meses encerrado em\njulho, resultado de eleva\u00e7\u00f5es de 2,53% no segmento de bens comercializ\u00e1veis e\nde 7,14% no relativo a bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis, enquanto os monitorados\ncresceram 4,18%. \n\n\u00a0\n\n31. As\ntr\u00eas medidas de n\u00facleos de infla\u00e7\u00e3o do IPCA-15 apresentaram desacelera\u00e7\u00e3o\nmensal em julho. O n\u00facleo por exclus\u00e3o variou 0,20% no m\u00eas, ante 0,49% em\njunho, acumulando crescimento de 5,07% em doze meses. O n\u00facleo pelo crit\u00e9rio de\nm\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o registrou taxa de 0,30%, ante 0,50% no m\u00eas\nanterior, acumulando 5,01% em doze meses, enquanto o indicador calculado pelo\nm\u00e9todo de dupla pondera\u00e7\u00e3o variou 0,19%, ante 0,43% em junho, totalizando\naumento de 5,04% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n32. O\nIPCA registrou varia\u00e7\u00e3o mensal nula em junho, a menor desde junho de 2006,\nquando recuou 0,21%. A varia\u00e7\u00e3o acumulada do indicador no primeiro semestre do\nano atingiu 3,09%, ante 2,57% em igual per\u00edodo de 2009, enquanto, considerados\nper\u00edodos de doze meses, o IPCA cresceu 4,84% em junho, ante 5,22% em maio e\n5,26% em abril.\n\n\u00a0\n\n33. A\nredu\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do IPCA em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, quando o indicador\ncrescera 0,43%, refletiu a revers\u00e3o, de 0,47% para -0,05%, na varia\u00e7\u00e3o mensal\ndos pre\u00e7os livres e a desacelera\u00e7\u00e3o, de 0,33% para 0,12%, na relativa aos\npre\u00e7os monitorados. A segmenta\u00e7\u00e3o do IPCA revelou que a estabilidade dos pre\u00e7os\nno m\u00eas traduziu, em especial, a varia\u00e7\u00e3o negativa de 0,90% nos pre\u00e7os do grupo\nalimentos e bebidas, representando contribui\u00e7\u00e3o de -0,21 p.p. para o \u00edndice\nmensal. O \u00edndice de difus\u00e3o atingiu 57,29%, ante 60,94% em maio, situando-se\npela primeira vez, desde novembro de 2009, em patamar abaixo de 60%.\n\n\u00a0\n\n34. As\nvaria\u00e7\u00f5es das tr\u00eas medidas de n\u00facleo do IPCA registraram desacelera\u00e7\u00e3o mensal\nem junho. O n\u00facleo calculado pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o\nvariou 0,40%, ante 0,62% em maio, acumulando alta de 5,02% no per\u00edodo de doze\nmeses finalizado em junho, ante 4,99% em maio. O n\u00facleo por exclus\u00e3o, que\nexclui dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e combust\u00edveis, cresceu 0,36% em\njunho, ante 0,56% em maio, acumulando 5,03% em doze meses, ante 4,93% em maio.\nO n\u00facleo de dupla pondera\u00e7\u00e3o variou 0,29% em junho, ante 0,56% em maio,\nacumulando varia\u00e7\u00e3o de 4,97% em doze meses, ante 5,06% em maio.\n\n\u00a0\n\n35. O\nIGP-DI aumentou 0,34% em junho, ante 1,57% em maio, acumulando 5,48% no ano e\n5,07% em doze meses. O \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA) registrou\nvaria\u00e7\u00e3o de 0,43% em junho, ante 2,06% em maio, reflexo da desacelera\u00e7\u00e3o, de\n2,66% para 0,42%, na varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos industriais e da\nacelera\u00e7\u00e3o, de 0,19% para 0,46%, referente aos pre\u00e7os dos produtos\nagropecu\u00e1rios. O IPA aumentou 4,89% no per\u00edodo de doze meses encerrado em\njunho, resultado de eleva\u00e7\u00f5es respectivas de 6,26% e 0,83% nos pre\u00e7os dos\nprodutos industriais e agropecu\u00e1rios. O IPC-Br apresentou varia\u00e7\u00e3o de -0,21% em\njunho, ante eleva\u00e7\u00e3o de 0,21% em maio, acumulando 4,93% em doze meses. O INCC\nvariou 1,09% em junho, ante 1,81% em maio, acumulando 6,48% em doze meses. O\nn\u00facleo do IPC-Br cresceu 0,37% em junho, ante 0,47% em maio, acumulando 4,30%\nem doze meses.\n\n\u00a0\n\nAtividade\necon\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n36. As\nvendas do com\u00e9rcio registraram aumento mensal de 0,1% em maio, ap\u00f3s recuo de\n6,1% em abril e aumento de 6,8% em mar\u00e7o, segundo dados dessazonalizados da\nPesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), do IBGE. Registraram-se crescimentos das\nvendas em seis dos dez segmentos pesquisados, com \u00eanfase nos relativos a\nmaterial de constru\u00e7\u00e3o, 2,4%; e a combust\u00edveis e lubrificantes, 2%. Em sentido\ninverso, as vendas de tecidos, vestu\u00e1rio e cal\u00e7ados apresentaram retra\u00e7\u00e3o\nmensal de 3,3% em maio. A m\u00e9dia das vendas realizadas no trimestre encerrado em\nmaio cresceu 4,4% em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre finalizado em fevereiro. \n\n\u00a0\n\n37. As\nvendas varejistas cresceram 9,5% em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2009, acumulando\nexpans\u00f5es de 13,6% no ano e de 11,2% nos \u00faltimos doze meses. O desempenho em\nrela\u00e7\u00e3o a maio do ano anterior refletiu a amplia\u00e7\u00e3o das vendas em todos os\nsetores pesquisados, com destaque para as relativas a equipamentos e materiais\npara escrit\u00f3rio, 28,7%; material de constru\u00e7\u00e3o, 19,9%; e m\u00f3veis e\neletrodom\u00e9sticos, 19,5%. As expans\u00f5es acumuladas no ano e em doze meses\nresultaram de eleva\u00e7\u00f5es setoriais generalizadas, ressaltando-se, no primeiro\ntipo de compara\u00e7\u00e3o, os crescimentos nos segmentos equipamentos e materiais para\nescrit\u00f3rio, 26,5%; e m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 21,3%, enquanto na compara\u00e7\u00e3o\nem doze meses, as eleva\u00e7\u00f5es nas vendas de ve\u00edculos e motos, partes e pe\u00e7as, 17,2%;\ne equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, 15,1%. \n\n\u00a0\n\n38. O\nn\u00famero de consultas ao Servi\u00e7o Central de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito (SCPC) e ao\nSistema Usecheque registrou varia\u00e7\u00f5es mensais respectivas de -0,3% e 1,3% em\njunho, de acordo com dados dessazonalizados da Associa\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o\nPaulo (ACSP), relativos \u00e0 capital paulista. Considerados dados observados, os\nindicadores mencionados registraram aumentos respectivos de 9,4% e 6,3% no\nprimeiro semestre de 2010, em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo do ano anterior. \n\n\u00a0\n\n39. As\nvendas de autove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, incluindo autom\u00f3veis, comerciais\nleves, caminh\u00f5es e \u00f4nibus, registraram recuo mensal de 1% em junho, segundo\ndados da Federa\u00e7\u00e3o Nacional da Distribui\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos Automotores\n(Fenabrave), dessazonalizados pelo Banco Central, com \u00eanfase na retra\u00e7\u00e3o de\n5,1% nas vendas de autom\u00f3veis e na eleva\u00e7\u00e3o de 9,5% nas relativas a \u00f4nibus. As\nvendas totais reduziram-se 12,4% em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2009, ressaltando-se a\nredu\u00e7\u00e3o de 20,8% nas referentes a autom\u00f3veis, enquanto, considerados os seis\nprimeiros meses do ano e o per\u00edodo de doze meses encerrado em junho,\nassinalaram expans\u00f5es respectivas de 9% e 14,3%. \n\n\u00a0\n\n40. As\nimporta\u00e7\u00f5es de bens de capital decresceram 6,3% em junho, em rela\u00e7\u00e3o a maio, de\nacordo com o \u00edndice de quantum da\nFunda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior (Funcex), dessazonalizado pelo\nBanco Central. Considerados per\u00edodos de doze meses, o indicador registrou\nexpans\u00e3o de 58,4% em junho, ante 46,7% em maio e 8,3% em abril.\n\n\u00a0\n\n41. A\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital cresceu 1,2% em maio, de acordo com dados\ndessazonalizados da Pesquisa Industrial Mensal (PIM), do IBGE, com \u00eanfase nas\nexpans\u00f5es observadas nos segmentos bens de capital para fins industriais n\u00e3o seriados,\n5,5%, e de uso misto, 3,8%, em contraste com o recuo de 18,9% observado na\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital para o setor de energia el\u00e9trica. A produ\u00e7\u00e3o de\nbens de capital aumentou 38,5% em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2009, destacando-se os\naumentos nos segmentos de bens destinados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, 154,7%; bens agr\u00edcolas,\n51,2%; bens de uso misto, 46,7%; e bens para fins industriais seriados, 39,5%.\nA produ\u00e7\u00e3o de insumos para a constru\u00e7\u00e3o civil cresceu 0,1% no m\u00eas e 18,3% em doze\nmeses. A produ\u00e7\u00e3o de bens de capital registrou expans\u00e3o de 30,6% no ano, em\nrela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 2009, com \u00eanfase no aumento de 196,4% no segmento\npara constru\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n42. Os\ndesembolsos do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES)\natingiram R$150,8 bilh\u00f5es no per\u00edodo de doze meses encerrado em maio,\nelevando-se 64% em rela\u00e7\u00e3o a igual intervalo do ano anterior. No acumulado do\nano at\u00e9 maio, os desembolsos mencionados cresceram 41% em rela\u00e7\u00e3o a igual\nper\u00edodo de 2009, com o setor de infraestrutura absorvendo 41% do total dos\nrecursos liberados no per\u00edodo, seguindo-se os segmentos industrial, 29%;\ncom\u00e9rcio e servi\u00e7os, 21%; e agropecu\u00e1ria, 9%. \n\n\u00a0\n\n43. A\nprodu\u00e7\u00e3o industrial registrou estabilidade em maio, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior,\nde acordo com dados dessazonalizados da PIM, do IBGE,\nap\u00f3s recuar 0,8% em abril, neste tipo de compara\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da expans\u00e3o associada\n\u00e0 ind\u00fastria de bens de capital, o resultado refletiu aumento de 0,1% na\nprodu\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios e de bens de consumo dur\u00e1veis, e retra\u00e7\u00e3o de\n0,9% na ind\u00fastria de bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis, ressaltando-se os\nrecuos experimentados pelas ind\u00fastrias de alimentos, 1,7%, e t\u00eaxtil, 1,6%, e as\nexpans\u00f5es registradas nos segmentos material eletr\u00f4nico e equipamento de\ncomunica\u00e7\u00e3o, 6,1%; e m\u00e1quinas para escrit\u00f3rio e equipamento de inform\u00e1tica,\n5,7%. \n\n\u00a0\n\n44. A\nprodu\u00e7\u00e3o industrial cresceu 14,8% em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2009, com \u00eanfase nas\nexpans\u00f5es observadas nas produ\u00e7\u00f5es de bens de capital, 38,5%; bens\nintermedi\u00e1rios, 15,7%; e bens de consumo dur\u00e1veis, 15,4%. Considerados per\u00edodos\nde doze meses, a ind\u00fastria assinalou crescimento de 4,5% em maio, em rela\u00e7\u00e3o a\nigual intervalo do ano anterior, ressaltando-se o aumento de 11,6% na ind\u00fastria\nde bens de consumo dur\u00e1veis. A produ\u00e7\u00e3o de bens de capital aumentou 0,8%, no\nmesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n45. O\nfaturamento real da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o apresentou crescimento mensal de\n1,3% em maio, ante recuo de 0,2% em abril, segundo estat\u00edsticas da Confedera\u00e7\u00e3o\nNacional das Ind\u00fastrias (CNI), dessazonalizadas pelo\nBanco Central . No mesmo per\u00edodo, o n\u00famero de horas trabalhadas e o emprego\nregistraram eleva\u00e7\u00f5es respectivas de 0,9% e 0,3%. Em compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas\nde 2009, os indicadores mencionados assinalaram aumentos respectivos de 13,9%,\n9,9% e 6,1%. \n\n\u00a0\n\n46. Ainda\nsegundo a CNI, o Nuci atingiu 82,9% em maio, aumentando 3 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a\nigual per\u00edodo de 2009. Considerando dados dessazonalizados, o Nuci de maio\nregistrou redu\u00e7\u00e3o mensal de 0,3 p.p., enquanto o Nuci m\u00e9dio do trimestre\nencerrado em maio aumentou 1,6 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao observado no trimestre\nfinalizado em fevereiro. \n\n\u00a0\n\n47. A\nprodu\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos atingiu 306,4 mil unidades em junho, de acordo com\ndados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores (Anfavea)\ne dessazonalizados pelo Banco Central, ressaltando-se que o recuo mensal de\n1,7% refletiu, em especial, a retra\u00e7\u00e3o de 2,4% na produ\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos leves. A\nprodu\u00e7\u00e3o do setor apresentou expans\u00f5es respectivas de 19,1% e 15,8% no primeiro\nsemestre do ano e no per\u00edodo de doze meses encerrado em junho, em rela\u00e7\u00e3o a\nintervalos correspondentes do ano anterior. \n\n\u00a0\n\n48. As\nvendas de autove\u00edculos pelas montadoras registraram decl\u00ednio mensal de 10,7% em\njunho, resultado de retra\u00e7\u00f5es de 9,7% nas vendas ao mercado interno e de 10,3%\nnas direcionadas ao mercado externo. No acumulado do ano e em doze meses, as\nvendas no mercado interno registraram eleva\u00e7\u00f5es respectivas de 6,2% e 14%, e as\ndirecionadas ao exterior, aumentos de 78,1% e 14,1%.\n\n\u00a0\n\n49. O\nLevantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA) de junho, divulgado pelo\nIBGE, estimou que a safra de gr\u00e3os de 2010 dever\u00e1 registrar aumento anual de\n8,9%, totalizando 145,9 milh\u00f5es de toneladas, previs\u00e3o 0,1 p.p. superior \u00e0\nrealizada em maio. A expans\u00e3o projetada para o ano considerou as perspectivas\nde eleva\u00e7\u00f5es nas produ\u00e7\u00f5es de soja, 19,4%; trigo, 5,7%; e milho, 4,4%, em\noposi\u00e7\u00e3o aos recuos estimados para as safras de arroz, 10,4%, e feij\u00e3o 5,5%.\n\n\u00a0\n\nExpectativas\ne sondagens\n\n\u00a0\n\n50. O\nICC de abrang\u00eancia nacional, considerados dados dessazonalizados da Sondagem de\nExpectativas do Consumidor da FGV, assinalou aumento mensal de 1,9% em junho,\natingindo 118,5 pontos, segundo melhor resultado da s\u00e9rie hist\u00f3rica. O\nresultado refletiu os crescimentos de 1,6% no \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA), que\natingiu n\u00edvel recorde pelo terceiro m\u00eas consecutivo, e de 2,1% no \u00cdndice de\nExpectativas (IE). O ICC cresceu 10% em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2009, resultado de\naumentos de 21% no ISA e de 4% no IE. \n\n\u00a0\n\n51. O\n\u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), da FGV, apresentou recuo mensal de 0,7%\nem junho, atingindo 115,3 pontos, considerados dados dessazonalizados da FGV,\nresultado da retra\u00e7\u00e3o de 1,5% no IE e da eleva\u00e7\u00e3o de 0,1% no ISA.\u00a0O ICI\ncresceu 27,1% em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2009, reflexo de aumentos de 28,6% no ISA e\nde 25,7% no IE. O Nuci dessazonalizado atingiu 85,5% em junho, elevando-se 0,6\np.p. em rela\u00e7\u00e3o a maio e 1,7 p.p. comparativamente a janeiro.\n\n\u00a0\n\nMercado\nde trabalho\n\n\u00a0\n\n52. Segundo\no Cadastro Geral dos Empregados e Desempregados (Caged,)\ndo MTE, foram gerados 1.473,3 mil postos de trabalho no primeiro semestre do\nano, melhor resultado para o per\u00edodo desde o in\u00edcio da s\u00e9rie, em janeiro de\n1985. Registraram-se cria\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de empregos formais recordes nos\nprincipais segmentos da economia, totalizando 490 mil no setor de servi\u00e7os,\n394,1 mil na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, 230 mil na constru\u00e7\u00e3o civil, 175,1 mil\nno setor agropecu\u00e1rio e 144,1 mil no com\u00e9rcio. A an\u00e1lise mensal, considerados\ndados dessazonalizados, revela crescimento de 0,4% no n\u00famero de postos de\ntrabalho em junho, com \u00eanfase no n\u00famero de vagas criadas no setor de servi\u00e7os,\n57,5 mil; na agropecu\u00e1ria, 55,4 mil; e na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, 44,5 mil.\nConsiderados per\u00edodos de doze meses, foram criados 2.168,9 mil empregos formais\nem junho, dos quais 549,5 mil na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n53. A\ntaxa de desemprego aberto atingiu 7,5% em maio, registrando varia\u00e7\u00f5es de 0,2\np.p. em rela\u00e7\u00e3o a abril e de -1,3 p.p. comparativamente a igual per\u00edodo de\n2009, de acordo com a PME do IBGE, realizada nas seis principais regi\u00f5es\nmetropolitanas do pa\u00eds. Considerados dados dessazonalizados, a taxa de\ndesemprego aumentou 0,3 p.p. no m\u00eas, para 7,1%, resultado de aumentos de 0,5%\nna Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA) e de 0,3% na ocupa\u00e7\u00e3o. Segundo a mesma\npesquisa, o rendimento m\u00e9dio real habitualmente recebido pelos trabalhadores\nrecuou 0,9% no m\u00eas e aumentou 1,3% no ano, enquanto a massa salarial assinalou\nvaria\u00e7\u00f5es respectivas de -0,6% e 5%.\n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito\ne inadimpl\u00eancia\n\n\u00a0\n\n54. O\nsaldo dos empr\u00e9stimos do sistema financeiro atingiu R$1.529 bilh\u00f5es em junho,\n45,7% do PIB, registrando crescimentos de 2% no m\u00eas, de 8,1% no ano e de 19,7%\nem doze meses. A carteira de recursos livres apresentou aumentos respectivos de\n1,8%, 6,6% e 13,2%, nas bases de compara\u00e7\u00e3o mencionadas, ressaltando-se que o\nsaldo das opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas cresceu 0,9% no m\u00eas, 7,6% no ano e\n16,4% em doze meses, e o relativo \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas, 2,6%,\n5,6% e 10,2%, respectivamente. Os financiamentos com recursos direcionados\naumentaram 2,4% no m\u00eas, 11,3% no ano, e 35,3% em doze meses, ressaltando-se as\neleva\u00e7\u00f5es respectivas de 3,5%, 21,4% e 50,9% observadas nos financiamentos\nhabitacionais.\n\n\u00a0\n\n55. A\ntaxa m\u00e9dia anual de juros incidente sobre as opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial\nrecuou 0,3 p.p. em junho, para 34,6%. As taxas relativas aos segmentos de pessoas\nf\u00edsicas e de pessoas jur\u00eddicas atingiram 40,4% e 27,3%, respectivamente,\nregistrando, na ordem, varia\u00e7\u00f5es mensais de -1,1 p.p. e 0,4 p.p.\n\n\u00a0\n\n56. O\nprazo m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial atingiu 450 dias em junho,\nante 435 em maio, decorr\u00eancia dos aumentos respectivos de nove e de dezenove\ndias nos prazos relativos aos segmentos de pessoas f\u00edsicas e de pessoas\njur\u00eddicas, que atingiram, na ordem, 527 dias e 382 dias. \n\n\u00a0\n\n57. A\ntaxa de inadimpl\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial, correspondente a atrasos\nsuperiores a noventa dias, registrou redu\u00e7\u00e3o mensal de 0,1 p.p. em junho,\natingindo 5%. As taxas relativas \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas e com pessoas\njur\u00eddicas apresentaram retra\u00e7\u00f5es mensais de 0,2 p.p. e de 0,1 p.p., atingindo\n6,6% e 3,6%, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n58. A\ntaxa l\u00edquida de inadimpl\u00eancia no com\u00e9rcio calculada pela ACSP, ap\u00f3s tr\u00eas\neleva\u00e7\u00f5es mensais consecutivas, declinou de 8,4% em abril para 6,6% em maio.\n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n59. O\nFMI revisou a proje\u00e7\u00e3o de crescimento da economia global para 2010 de 4,3%, em\nabril, para 4,6%, em julho. Essa altera\u00e7\u00e3o considerou estimativas de redu\u00e7\u00e3o,\nde 1,3% para 1,2%, no crescimento do Reino Unido; manuten\u00e7\u00e3o, em 1%, na taxa de\nexpans\u00e3o da \u00c1rea do Euro; e revis\u00f5es favor\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o ao desempenho das\neconomias dos Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA), Jap\u00e3o e de importantes pa\u00edses\nemergentes. No entanto, os riscos de baixa dessas taxas voltaram a aumentar, em\nambiente de incertezas associadas \u00e0 crise fiscal na Europa. Nesse sentido,\nindicadores recentes sugerem relativa desacelera\u00e7\u00e3o no ritmo de crescimento dos\nEUA e da China, enquanto a varia\u00e7\u00e3o trimestral anualizada do consumo assinalou\ntaxas negativas no Jap\u00e3o e na \u00c1rea do Euro, e arrefecimento nos EUA.\nAdicionalmente, assinalem-se a desacelera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o manufatureira no Jap\u00e3o\ne na \u00c1rea do Euro, a varia\u00e7\u00e3o negativa no n\u00famero de trabalhadores em folha de\npagamentos nos EUA e a desacelera\u00e7\u00e3o das vendas no varejo e na forma\u00e7\u00e3o bruta\nde capital fixo na China. Em junho, esse conjunto de indicadores se traduziu em\nrecuo dos \u00cdndices de Gerentes de Compras (PMI) nas economias do G-3 e na China.\n\n\u00a0\n\n60. Apesar\nde operarem com volatilidade, os mercados financeiros apresentaram maior\nconsist\u00eancia desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, em especial no que se refere ao\ndesempenho das principais bolsas de valores. Os rendimentos dos t\u00edtulos\ngovernamentais das maiores economias desenvolvidas recuaram, no per\u00edodo.\n\n\u00a0\n\n61. A\nvaria\u00e7\u00e3o anual dos \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor (IPC) atingiu, em junho,\n1,1% nos EUA e 1,4% na \u00c1rea do Euro. No Jap\u00e3o, ratificando a desacelera\u00e7\u00e3o do\nprocesso deflacion\u00e1rio, a varia\u00e7\u00e3o anual do \u00edndice atingiu -0,9% em maio, ante\n-2,5% em outubro de 2009. Na medida em que as economias do G-3 registram\nelevada ociosidade dos fatores de produ\u00e7\u00e3o e que restri\u00e7\u00f5es fiscais se\navolumam, os respectivos bancos centrais mant\u00eam o car\u00e1ter acomodat\u00edcio da\npol\u00edtica monet\u00e1ria. Nas economias emergentes da Am\u00e9rica e da \u00c1sia, e nas\neconomias exportadoras de commodities,\ncomo Canad\u00e1 e Nova Zel\u00e2ndia, em que ocorrem aquecimento da demanda interna,\ncresce o n\u00famero de bancos centrais a adotar medidas monet\u00e1rias mais\nrestritivas. \n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n62. A\nbalan\u00e7a comercial brasileira registrou super\u00e1vit de US$2,3 bilh\u00f5es em junho, e\nde US$7,9 bilh\u00f5es no primeiro semestre do ano. Consideradas m\u00e9dias di\u00e1rias, o\nsuper\u00e1vit registrado nos seis primeiros meses do ano recuou 43,7% em rela\u00e7\u00e3o a\nigual intervalo de 2009, resultado de crescimentos de 43,9% nas importa\u00e7\u00f5es e\nde 26,5% nas exporta\u00e7\u00f5es. A corrente de com\u00e9rcio alcan\u00e7ou o recorde de US$170,5\nbilh\u00f5es no primeiro semestre, elevando-se 34,2% em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo do\nano anterior.\n\n\u00a0\n\n63. As\nreservas internacionais, nos conceitos liquidez e caixa, totalizaram US$253,1\nbilh\u00f5es em junho, assinalando eleva\u00e7\u00f5es respectivas de US$14,1 bilh\u00f5es e de\nUS$14,6 bilh\u00f5es no ano. Os dois conceitos igualaram-se \u00e0 \u00a0liquida\u00e7\u00e3o integral do estoque de opera\u00e7\u00f5es de\nempr\u00e9stimos em moedas estrangeiras em maio. As compras l\u00edquidas do Banco\nCentral no mercado \u00e0 vista de c\u00e2mbio atingiram US$14,1 bilh\u00f5es nos seis\nprimeiros meses de 2010.\n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n64. Ap\u00f3s\na reuni\u00e3o do Copom de junho, continuou-se observando redu\u00e7\u00e3o na inclina\u00e7\u00e3o da\ncurva de juros dom\u00e9stica. No cen\u00e1rio local, esse movimento foi influenciado\npela leitura mais conservadora da ata do Copom, pela divulga\u00e7\u00e3o de \u00edndices de\ninfla\u00e7\u00e3o corrente e de dados de atividade econ\u00f4mica abaixo das estimativas e\npela expectativa de um ciclo mais curto de aperto monet\u00e1rio. Do lado externo,\nnovos sinais de enfraquecimento da atividade econ\u00f4mica mundial foram\ndeterminantes para o recuo das taxas de longo prazo. Entre 7 de junho e 19 de\njulho, as taxas de juros de um, de tr\u00eas e de seis meses elevaram-se,\nrespectivamente, em 0,62 p.p., 0,47 p.p. e 0,21 p.p.. A taxa para o prazo de\ndois anos recuou 0,02 p.p., enquanto as taxas para os prazos de um e de tr\u00eas\nanos subiram 0,03 p.p. e 0,08 p.p., respectivamente. A taxa real de juros,\nmedida pelo quociente entre a taxa nominal de um ano e a expectativa de\ninfla\u00e7\u00e3o (suavizada) para os pr\u00f3ximos doze meses, recuou de 6,46% em 7 de junho\npara 6,30% em 19 de julho.\n\n\u00a0\n\n65.\nNa administra\u00e7\u00e3o da liquidez do mercado de reservas\nbanc\u00e1rias, o Banco Central realizou, de 8 de junho e 19 de julho, opera\u00e7\u00f5es\ncompromissadas de prazo de seis meses, tomando recursos no valor de R$28,3\nbilh\u00f5es. Com isso, o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das opera\u00e7\u00f5es de longo prazo\nalcan\u00e7ou R$95,0 bilh\u00f5es. No mesmo per\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00f5es compromissadas de\nprazos entre treze e trinta dias \u00fateis, levando o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio das\nopera\u00e7\u00f5es tomadoras de curto prazo para R$235,3 bilh\u00f5es. O Banco Central atuou\nainda em 31 oportunidades como tomador de recursos por meio de opera\u00e7\u00f5es\ncompromissadas de curt\u00edssimo prazo e realizou opera\u00e7\u00f5es de nivelamento, ao\nfinal do dia, com prazos de dois dias \u00fateis. As opera\u00e7\u00f5es de curt\u00edssimo prazo,\ninclu\u00eddas as de nivelamento, tiveram saldo di\u00e1rio m\u00e9dio tomador de R$58,8 bilh\u00f5es\nno per\u00edodo. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque total dos compromissos de recompra\ndo Banco Central subiu de R$340,6 bilh\u00f5es, entre 27 de abril e 7 de junho, para\nR$389,1 bilh\u00f5es, entre 8 de junho e 19 de julho. Considerando o saldo di\u00e1rio\ndas opera\u00e7\u00f5es no per\u00edodo mais recente, foi registrada uma eleva\u00e7\u00e3o dos\ncompromissos de recompra no valor de R$48,7 bilh\u00f5es, com o estoque total\npassando de R$360,1 bilh\u00f5es, em 7 de junho, para R$408,8 bilh\u00f5es, em 19 de\njulho. Os principais fatores condicionantes da expans\u00e3o da liquidez no per\u00edodo\nforam as despesas l\u00edquidas da Uni\u00e3o e o resgate l\u00edquido de t\u00edtulos pelo Tesouro\nNacional.\n\n\u00a0\n\n66. Entre 8 de junho e 19 de julho, as emiss\u00f5es do Tesouro referentes aos\nleil\u00f5es tradicionais somaram R$45,4 bilh\u00f5es. A coloca\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos de remunera\u00e7\u00e3o\nprefixada alcan\u00e7ou R$29,9 bilh\u00f5es, sendo R$25,0 bilh\u00f5es em Letras do Tesouro\nNacional (LTN) com vencimentos em 2010, 2011 e 2012 e R$4,9 bilh\u00f5es em Notas do\nTesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie F (NTN-F) com vencimentos em 2014 e 2021. As vendas de\nLetras Financeiras do Tesouro (LFT) totalizaram R$11,5 bilh\u00f5es, com emiss\u00e3o de\nt\u00edtulos com vencimentos em 2014 e 2016. Nos leil\u00f5es de Notas do Tesouro\nNacional \u2013 S\u00e9rie B (NTN-B), foram vendidos t\u00edtulos com vencimentos em 2013,\n2015, 2020, 2030, 2040 e 2050, em um montante total de R$4,0 bilh\u00f5es.\n\n\u00a0\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 164, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]