[{"Url": "/content/copom/atascopom/Copom241-not20210922241.pdf", "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2021-09-28T11:00:00Z", "Titulo": "241\u00aa Reuni\u00e3o - 21-22 setembro, 2021", "DataReferencia": "2021-09-22T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "A) Atualiza\u00e7\u00e3o da conjuntura econ\u00f4mica e do cen\u00e1rio b\u00e1sico do Copom11. No cen\u00e1rio externo, os est\u00edmulos monet\u00e1rios de longa dura\u00e7\u00e3o e a reabertura das principais economias ainda sustentam um ambiente favor\u00e1vel para pa\u00edses emergentes.2. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade econ\u00f4mica brasileira, a divulga\u00e7\u00e3o do PIB do segundo trimestre, assim como os indicadores mais recentes, continua mostrando evolu\u00e7\u00e3o positiva e n\u00e3o enseja mudan\u00e7a relevante para o cen\u00e1rio prospectivo, o qual contempla recupera\u00e7\u00e3o robusta do crescimento econ\u00f4mico ao longo do segundo semestre.3. As diversas medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente apresentam-se acima do intervalo compat\u00edvel com o cumprimento da meta para a infla\u00e7\u00e3o.4. As expectativas de infla\u00e7\u00e3o para 2021, 2022 e 2023 apuradas pela pesquisa Focus encontram-se em torno de 8,3%, 4,1% e 3,25%, respectivamente.5. A infla\u00e7\u00e3o ao consumidor segue elevada. A alta nos pre\u00e7os dos bens industriais \u2013 decorrente de repasses de custos, das restri\u00e7\u00f5es de oferta e do redirecionamento da demanda em dire\u00e7\u00e3o a bens \u2013 ainda n\u00e3o arrefeceu e deve persistir no curto prazo. Ademais, nos \u00faltimos meses os pre\u00e7os dos servi\u00e7os cresceram a taxas mais elevadas, refletindo a gradual normaliza\u00e7\u00e3o da atividade no setor, din\u00e2mica que j\u00e1 era esperada. Adicionalmente, persistem as press\u00f5es sobre componentes vol\u00e1teis como alimentos, combust\u00edveis e, especialmente, energia el\u00e9trica, que refletem fatores como c\u00e2mbio, pre\u00e7os de commodities e condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas desfavor\u00e1veis.6. No cen\u00e1rio b\u00e1sico, com trajet\u00f3ria para a taxa de juros extra\u00edda da pesquisa Focus e taxa de c\u00e2mbio partindo de USD/BRL 5,252, e evoluindo segundo a paridade do poder de compra (PPC), as proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o do Copom situam-se em torno de 8,5% para 2021, 3,7% para 2022 e 3,2% para 2023. Esse cen\u00e1rio sup\u00f5e trajet\u00f3ria de juros que se eleva para 8,25% a.a. neste ano e para 8,50% a.a. durante 2022, e reduz-se para 6,75 % a.a. em 2023. Nesse cen\u00e1rio, as proje\u00e7\u00f5es para a infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os administrados s\u00e3o de 13,7% para 2021, 4,2% para 2022 e 4,8% para 2023. Adota-se a hip\u00f3tese de bandeiras tarif\u00e1rias \u201cescassez h\u00eddrica\u201d em dezembro de 2021 e \u201cvermelha patamar 2\u201d em dezembro de 2022 e dezembro de 2023.B) Riscos em torno do cen\u00e1rio b\u00e1sico para a infla\u00e7\u00e3o7. O cen\u00e1rio b\u00e1sico do Copom para a infla\u00e7\u00e3o envolve fatores de risco em ambas as dire\u00e7\u00f5es.8. Por um lado, uma poss\u00edvel revers\u00e3o, ainda que parcial, do aumento recente nos pre\u00e7os das commodities internacionais em moeda local produziria trajet\u00f3ria de infla\u00e7\u00e3o abaixo do cen\u00e1rio b\u00e1sico.9. Por outro lado, novos prolongamentos das pol\u00edticas fiscais de resposta \u00e0 pandemia que pressionem a demanda agregada e piorem a trajet\u00f3ria fiscal podem elevar os pr\u00eamios de risco do pa\u00eds. Apesar da melhora recente nos indicadores de sustentabilidade da d\u00edvida p\u00fablica, o risco fiscal elevado segue criando uma assimetria altista no balan\u00e7o de riscos, ou seja, com trajet\u00f3rias para a infla\u00e7\u00e3o acima do projetado no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria.C) Discuss\u00e3o sobre a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria10. Com rela\u00e7\u00e3o ao ambiente internacional, observam-se dois fatores adicionais de risco para o crescimento das economias emergentes. Primeiro, redu\u00e7\u00f5es nas proje\u00e7\u00f5es de crescimento das economias asi\u00e1ticas, refletindo a evolu\u00e7\u00e3o da variante Delta da Covid-19. Segundo, o aperto das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias em diversas economias emergentes, em rea\u00e7\u00e3o a surpresas inflacion\u00e1rias recentes. No entanto, os est\u00edmulos monet\u00e1rios de longa dura\u00e7\u00e3o e a reabertura das principais economias ainda sustentam um ambiente favor\u00e1vel para pa\u00edses emergentes. O Comit\u00ea mant\u00e9m a avalia\u00e7\u00e3o de que questionamentos dos mercados a respeito dos riscos inflacion\u00e1rios nas economias avan\u00e7adas podem tornar o ambiente desafiador para pa\u00edses emergentes.11. Os membros do Copom discutiram a evolu\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica dom\u00e9stica \u00e0 luz dos indicadores e informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Ao resultado do PIB do segundo trimestre ligeiramente melhor que o esperado, seguiram-se divulga\u00e7\u00f5es de alta frequ\u00eancia marginalmente mais negativas, ainda que evoluindo favoravelmente. Parte dessas revis\u00f5es decorre de uma antecipa\u00e7\u00e3o do crescimento esperado para alguns dos setores mais atingidos pela pandemia; outra parte deriva da menor produ\u00e7\u00e3o industrial decorrente da manuten\u00e7\u00e3o de dificuldades nas cadeias de suprimentos. O Comit\u00ea manteve a vis\u00e3o de uma retomada robusta da atividade no segundo semestre, na medida em que os efeitos da vacina\u00e7\u00e3o sejam sentidos de forma mais abrangente. Para 2022, o Copom considera que o crescimento da economia ser\u00e1 beneficiado por tr\u00eas fatores. Primeiro, pela continua\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho e do setor de servi\u00e7os, mesmo que em menor intensidade do que se antecipava anteriormente; segundo, pelo desempenho de setores menos ligados ao ciclo de neg\u00f3cios, como agropecu\u00e1ria e ind\u00fastria extrativa; e, terceiro, por resqu\u00edcios do processo de normaliza\u00e7\u00e3o da economia conforme a crise sanit\u00e1ria arrefece.12. Os membros do Copom discutiram a respeito da evolu\u00e7\u00e3o do emprego. O recuo da taxa de desocupa\u00e7\u00e3o com crescimento da for\u00e7a de trabalho e da popula\u00e7\u00e3o ocupada indica que o mercado de trabalho segue em recupera\u00e7\u00e3o. Todavia, os n\u00edveis das duas \u00faltimas vari\u00e1veis ainda consideravelmente abaixo dos observados antes da pandemia sugerem hiato remanescente no mercado de trabalho. Diante da diferen\u00e7a entre os principais indicadores do emprego no segmento formal \u2013 PNAD Cont\u00ednua e Novo Caged, sendo que o \u00faltimo mostra recupera\u00e7\u00e3o mais robusta do que o primeiro \u2013 permanece a dificuldade de avalia\u00e7\u00e3o do efetivo estado do mercado de trabalho.13. A seguir, o Copom passou \u00e0 discuss\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria, considerando n\u00e3o somente o cen\u00e1rio b\u00e1sico como tamb\u00e9m o balan\u00e7o de riscos para a infla\u00e7\u00e3o. De acordo com o cen\u00e1rio b\u00e1sico, que utiliza a trajet\u00f3ria para a taxa de juros extra\u00edda da pesquisa Focus, o c\u00e2mbio seguindo a paridade do poder de compra e os pre\u00e7os de commodities em d\u00f3lares est\u00e1veis em termos reais, as proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o est\u00e3o ligeiramente acima da meta para 2022 e ao redor da meta para 2023. O Comit\u00ea ponderou que os riscos fiscais continuam implicando um vi\u00e9s de alta nas proje\u00e7\u00f5es. Essa assimetria no balan\u00e7o de riscos afeta o grau apropriado de est\u00edmulo monet\u00e1rio, justificando assim uma trajet\u00f3ria para a pol\u00edtica monet\u00e1ria mais contracionista do que a utilizada no cen\u00e1rio b\u00e1sico.14. Diante desse resultado, o Copom avaliou os custos e benef\u00edcios de acelerar o ritmo da eleva\u00e7\u00e3o dos juros, fazendo as seguintes pondera\u00e7\u00f5es. Em primeiro lugar, o est\u00e1gio do ciclo de ajuste \u00e9 caracterizado por uma pol\u00edtica monet\u00e1ria j\u00e1 efetivamente contracionista, o que \u00e9 evidenciado quando se observa a diferen\u00e7a das expectativas para as trajet\u00f3rias da taxa de juros e da infla\u00e7\u00e3o ao longo do horizonte relevante de pol\u00edtica monet\u00e1ria. Em segundo lugar, simula\u00e7\u00f5es com trajet\u00f3rias de eleva\u00e7\u00e3o de juros que mant\u00eam o ritmo atual de ajuste, mas consideram diferentes taxas terminais, sugerem que o atual ritmo de ajuste \u00e9 suficiente para atingir patamar significativamente contracionista e garantir a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a meta em 2022, mesmo considerando a assimetria no balan\u00e7o de riscos. Finalmente, o peso de itens vol\u00e1teis nas revis\u00f5es das proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o de curto prazo e o ineditismo do processo de readequa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica p\u00f3s-pandemia refor\u00e7am o benef\u00edcio de acumular mais informa\u00e7\u00f5es sobre o estado da economia e a persist\u00eancia dos choques em vigor.15. O Copom concluiu que, neste momento, a manuten\u00e7\u00e3o do atual ritmo de ajuste associada ao aumento da magnitude do ciclo de ajuste da pol\u00edtica monet\u00e1ria para patamar significativamente contracionista \u00e9 a estrat\u00e9gia mais apropriada para assegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para as metas de 2022 e 2023.D) Decis\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria16. Considerando o cen\u00e1rio b\u00e1sico, o balan\u00e7o de riscos e o amplo conjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, o Copom decidiu, por unanimidade, elevar a taxa b\u00e1sica de juros em 1,00 ponto percentual, para 6,25% a.a. O Comit\u00ea entende que essa decis\u00e3o reflete seu cen\u00e1rio b\u00e1sico e um balan\u00e7o de riscos de vari\u00e2ncia maior do que a usual para a infla\u00e7\u00e3o prospectiva e \u00e9 compat\u00edvel com a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para as metas no horizonte relevante, que inclui o ano-calend\u00e1rio de 2022 e, em grau menor, o de 2023. Sem preju\u00edzo de seu objetivo fundamental de assegurar a estabilidade de pre\u00e7os, essa decis\u00e3o tamb\u00e9m implica suaviza\u00e7\u00e3o das flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel de atividade econ\u00f4mica e fomento do pleno emprego.17. O Copom considera que, no atual est\u00e1gio do ciclo de eleva\u00e7\u00e3o de juros, esse ritmo de ajuste \u00e9 o mais adequado para garantir a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a meta no horizonte relevante e, simultaneamente, permitir que o Comit\u00ea obtenha mais informa\u00e7\u00f5es sobre o estado da economia e o grau de persist\u00eancia dos choques. Neste momento, o cen\u00e1rio b\u00e1sico e o balan\u00e7o de riscos do Copom indicam ser apropriado que o ciclo de aperto monet\u00e1rio avance no territ\u00f3rio contracionista.18. Para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o, o Comit\u00ea antev\u00ea outro ajuste da mesma magnitude. O Copom enfatiza que os passos futuros da pol\u00edtica monet\u00e1ria poder\u00e3o ser ajustados para assegurar o cumprimento da meta de infla\u00e7\u00e3o e depender\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica, do balan\u00e7o de riscos e das proje\u00e7\u00f5es e expectativas de infla\u00e7\u00e3o para o horizonte relevante da pol\u00edtica monet\u00e1ria.19. Votaram por essa decis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Roberto Oliveira Campos Neto (presidente), Bruno Serra Fernandes, Carolina de Assis Barros, Fabio Kanczuk, Fernanda Magalh\u00e3es Rumenos Guardado, Jo\u00e3o Manoel Pinho de Mello, Maur\u00edcio Costa de Moura, Ot\u00e1vio Ribeiro Damaso e Paulo S\u00e9rgio Neves de Souza.Notas de rodap\u00e9 1 A menos de men\u00e7\u00e3o expl\u00edcita em contr\u00e1rio, esta atualiza\u00e7\u00e3o leva em conta as mudan\u00e7as ocorridas desde a reuni\u00e3o do Copom em agosto (240\u00aa reuni\u00e3o).2 Valor obtido pelo procedimento usual de arredondar a cota\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da taxa de c\u00e2mbio USD/BRL observada nos cinco dias \u00fateis encerrados no \u00faltimo dia da semana anterior \u00e0 da reuni\u00e3o do Copom.Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o Data: 21 e 22/9/2021Local: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DFHor\u00e1rio de in\u00edcio e de t\u00e9rmino das sess\u00f5es:21/9: 10h23\u2013 13h05; 14h43 \u2013 18h4122/9: 14h33 \u2013 18h36Presentes:Membros do CopomRoberto Oliveira Campos Neto \u2013 PresidenteBruno Serra FernandesCarolina de Assis BarrosFabio KanczukFernanda Magalh\u00e3es Rumenos GuardadoJo\u00e3o Manoel Pinho de MelloMaur\u00edcio Costa de MouraOt\u00e1vio Ribeiro DamasoPaulo S\u00e9rgio Neves de SouzaChefes de Departamento respons\u00e1veis por apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas (presentes em 21/9)Alan da Silva Andrade Mendes  Departamento de Reservas InternacionaisAndr\u00e9 Minella  Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 22/9)Andr\u00e9 de Oliveira Amante  Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado AbertoFabia Aparecida de Carvalho  Departamento de Assuntos InternacionaisRicardo Sabbadini  Departamento Econ\u00f4micoRog\u00e9rio Ant\u00f4nio Lucca  Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistemas de PagamentosDemais participantes (presentes em 21/9)Alexandre de Carvalho  Chefe da Assessoria Econ\u00f4mica ao PresidenteEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo Lima  Chefe de Gabinete do Diretor de Pol\u00edtica Econ\u00f4micaEuler Pereira Gon\u00e7alves de Mello  Chefe Adjunto do Departamento de Estudos e PesquisasJulio Cesar Costa Pinto  Chefe de Gabinete do Diretor de Pol\u00edtica Monet\u00e1riaLeonardo Martins Nogueira  Secret\u00e1rio ExecutivoOlavo Lins Romano Pereira  Chefe Adjunto do Departamento de Assuntos InternacionaisRafael Mendon\u00e7a Travassos Andrezo  Chefe de Gabinete do PresidentePedro Henrique da Silva Castro  Chefe Adjunto do Departamento Econ\u00f4micoOs membros do Copom analisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e para a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional para a infla\u00e7\u00e3o.", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 221, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": true}]