[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2015-12-03T02:00:00Z", "Titulo": "195\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2015-11-25T02:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente\nda economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\nData: 24 e 25/11/2015\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (24/11) e do 20\u00ba andar\n(25/11) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h16 (24/11) e 16h48 (25/11)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 20h08 (24/11) e 19h47\n(25/11)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nOt\u00e1vio\nRibeiro Damaso\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\nTony\nVolpon\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 24/11)\n\nAriosto Revoredo de Carvalho\n\u2013 Departamento das Reservas Internacionais\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 25/11)\n\nFl\u00e1vio T\u00falio Vilela \u2013\nDepartamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nJo\u00e3o Henrique de Paula\nFreitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nRenato Jansson Rosek \u2013\nDepartamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti Maciel\n\u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 24/11)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nMaur\u00edcio Costa de Moura\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n(IPCA) foi de 0,82% em outubro, 0,28 ponto percentual (p.p.) acima da\nregistrada no m\u00eas anterior. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses\natingiu 9,93% em outubro (6,59% em outubro de 2014), com os pre\u00e7os livres\naumentando 7,71% (6,88% em outubro de 2014), e os administrados, 17,52% (5,57%\nem outubro de 2014). Especificamente sobre pre\u00e7os livres, os de itens\ncomercializ\u00e1veis aumentaram 7,06% em doze meses at\u00e9 outubro (6,25% em outubro\nde 2014), e os de n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 8,23% (7,47% em outubro de 2014).\nNote-se ainda que os pre\u00e7os no segmento de alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas aumentaram 10,38%\nem doze meses at\u00e9 outubro (7,60% em outubro de 2014), e os dos servi\u00e7os, 8,34%\n(8,50% em outubro de 2014). Em s\u00edntese, as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sugerem\ncerta persist\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o, o que reflete, em parte, a din\u00e2mica dos pre\u00e7os\nno segmento de servi\u00e7os e, no curto prazo, o processo de realinhamento dos\npre\u00e7os administrados e choques tempor\u00e1rios de oferta no segmento de alimenta\u00e7\u00e3o\ne bebidas.\n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, deslocou-se de 0,58% em setembro para 0,63% em outubro, e,\nassim, a varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 8,03% (1,40 p.p. acima da\nregistrada em outubro de 2014). O n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o deslocou-se de 0,69%\nem setembro para 0,73% em outubro; o n\u00facleo por exclus\u00e3o de monitorados e de\nalimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, de 0,55% para 0,63%; o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem\nsuaviza\u00e7\u00e3o, de 0,48% para 0,61%; e o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o,\nde 0,64% para 0,66%. Por sua vez, o n\u00facleo por exclus\u00e3o, que descarta dez itens\nde alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, bem como combust\u00edveis, variou de 0,55% para 0,53%.\nO \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em 67,0% em outubro (2,1 p.p. acima do registrado\nem outubro de 2014).\n\n\u00a0\n\n3.\nO\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) aumentou 1,76% em outubro,\ncom varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses de 10,58% (3,21% em outubro de 2014). O\nprincipal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA),\nvariou 11,31% em doze meses (1,31% em outubro de 2014), 15,23% no segmento de\nprodutos agropecu\u00e1rios e 9,84% no de produtos industriais. O \u00cdndice de Pre\u00e7os\nao Consumidor (IPC), segundo componente mais importante do IGP-DI, aumentou 10,01%\nem doze meses at\u00e9 outubro (6,84% em outubro de 2014), e o \u00cdndice Nacional de\nCusto da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor peso no IGP-DI, aumentou 7,58%\n(6,87% em outubro de 2014), em parte reflexo de press\u00f5es de custos de m\u00e3o de\nobra, que variaram 8,59% no per\u00edodo. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao\nProdutor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo Instituto Brasileiro\nde Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), avan\u00e7ou 1,78% em outubro, com varia\u00e7\u00e3o em\ndoze meses de 11,58%. O Copom avalia que os efeitos do comportamento dos pre\u00e7os\nno atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor depender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais e\nprospectivas da demanda e das expectativas dos formadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o\n\u00e0 trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativas\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Em setembro de 2015, o IBC-Br recuou 6,18% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas\ndo ano anterior e, ajustado sazonalmente, contraiu 0,50% em rela\u00e7\u00e3o a agosto. O\nPurchasing Managers\u2019 Index (PMI) composto\npara o Brasil manteve-se em 42,7 entre setembro e outubro, permanecendo abaixo\nde 50 pelo oitavo m\u00eas consecutivo. Os \u00edndices de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI) e\nde Servi\u00e7os (ICS) avan\u00e7aram 2,3% e 4,5%, respectivamente, entre setembro e\noutubro. J\u00e1 o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC) avan\u00e7ou 1,3% entre\noutubro e novembro. No que se refere \u00e0 agricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico\nda Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA), do IBGE, projetava, em outubro, crescimento de 8,2%\nna produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em 2015, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de 2014.\n\n\u00a0\n\n5.\nA\natividade fabril recuou 1,3% em setembro, ante o m\u00eas anterior, de acordo com a\ns\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais divulgada pelo IBGE. Assim, o setor\nindustrial acumula, nos \u00faltimos doze meses, varia\u00e7\u00e3o de -6,5% em setembro de\n2015. Na s\u00e9rie sem ajuste sazonal, a produ\u00e7\u00e3o industrial recuou 10,9% em setembro,\nem rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior, com resultados negativos nas quatro\ncategorias de uso e em 24 dos 26 ramos pesquisados. De acordo com dados\ndivulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento real da\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o cresceu 1,2% de agosto para setembro de 2015, de\nacordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, e encontra-se em n\u00edvel 8,4%\nmenor do que o registrado em setembro de 2014. O indicador PMI do setor\nindustrial, por seu turno, caiu de 47,0 em setembro para 44,1 em outubro,\nregistrando o menor valor dos \u00faltimos setenta e nove meses.\n\n\u00a0\n\n6.\nEntre\nas categorias de uso, comparando-se a produ\u00e7\u00e3o de setembro com a de agosto, de\nacordo com a s\u00e9rie com ajuste sazonal, bens de consumo dur\u00e1veis (-5,3%) mostrou\na redu\u00e7\u00e3o mais acentuada. O setor produtor de bens intermedi\u00e1rios (-1,3%)\ntamb\u00e9m recuou. Por outro lado, os segmentos de bens de capital (1,0%) e de bens\nde consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis (0,5%) registraram aumentos em setembro.\nComparando-se a produ\u00e7\u00e3o de setembro com a do mesmo m\u00eas de 2014, houve redu\u00e7\u00e3o\nnas quatro categorias: bens de capital (-31,7%), bens de consumo dur\u00e1veis (-27,8%),\nbens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis (-7,4%) e bens intermedi\u00e1rios (-7,2%).\n\n\u00a0\n\n7.\nDe\nacordo com a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua (PNADC), a\ntaxa de desocupa\u00e7\u00e3o no trimestre m\u00f3vel encerrado em setembro foi estimada em 8,9%,\ncom aumento de 2,1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano anterior. De acordo\ncom a Pesquisa Mensal de Emprego (PME), que abrange seis regi\u00f5es\nmetropolitanas, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o situou-se em 7,9% em outubro, com aumento\nde 0,3 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e de 3,2 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a outubro de\n2014. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) mostram\nredu\u00e7\u00e3o de 95,6 mil postos de trabalho formais em setembro e fechamento de 657,8\nmil vagas no acumulado do ano. Em suma, dados dispon\u00edveis confirmam um processo\nde distens\u00e3o no mercado de trabalho.\n\n\u00a0\n\n8.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio varejista restrito recuou 6,2% em setembro, em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior. Por sua vez, o volume de vendas do\ncom\u00e9rcio ampliado, que inclui o setor automobil\u00edstico e o setor de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, diminuiu 11,5% em setembro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. As\nvaria\u00e7\u00f5es mensais foram de -0,5% e de -1,5%, respectivamente, de acordo com as\ns\u00e9ries dessazonalizadas, com retra\u00e7\u00e3o em oito dos dez segmentos pesquisados. Em\ndoze meses, o com\u00e9rcio restrito registrou queda de 2,1%, e o ampliado, redu\u00e7\u00e3o\nde 6,0% no volume de vendas. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM), medido\npela Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), recuou 2,3% entre setembro e outubro. Ap\u00f3s\na sexta queda consecutiva, o \u00edndice atingiu o menor n\u00edvel da s\u00e9rie hist\u00f3rica\niniciada em mar\u00e7o de 2010.\n\n\u00a0\n\n9.\nO\nN\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 77,7% em outubro\ne, na s\u00e9rie dessazonalizada, 76,7%. Entre as categorias de uso da ind\u00fastria, de\nacordo com as s\u00e9ries com ajuste sazonal, as que mostram Nuci mais elevado s\u00e3o\nas de bens intermedi\u00e1rios (81,3%) e as de material para constru\u00e7\u00e3o (75,1%),\nseguidas pelas de bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis (74,1%), de consumo dur\u00e1veis\n(69,8%) e de capital (67,5%). Por sua vez, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital recuou\n20,4% no per\u00edodo de doze meses encerrado em setembro.\n\n\u00a0\n\n10. De acordo com o\nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC), a balan\u00e7a\ncomercial registrou superavit de US$10,1\nbilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 outubro de 2015. Esse resultado adveio de exporta\u00e7\u00f5es\nde US$193,7 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$183,6 bilh\u00f5es, com recuo de 17,1% e\nde 20,6%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao acumulado at\u00e9 outubro de 2014. Por sua\nvez, o deficit em transa\u00e7\u00f5es\ncorrentes acumulado em doze meses atingiu US$79,3 bilh\u00f5es em setembro de 2015,\nequivalente a 4,2% do Produto Interno Bruto (PIB). J\u00e1 os investimentos diretos\nno pa\u00eds totalizaram US$71,8 bilh\u00f5es na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, equivalentes a\n3,8% do PIB.\n\n\u00a0\n\n11. Sobre a atividade\nglobal, indicadores antecedentes apontam, no horizonte relevante para a\npol\u00edtica monet\u00e1ria, crescimento compat\u00edvel com a tend\u00eancia em importantes\neconomias maduras e emergentes. Para a maioria das economias maduras, os sinais\ns\u00e3o de crescimento moderado. Especificamente sobre a Europa, em que pesem a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria recentes, altas taxas de desemprego, aliadas \u00e0\nconsolida\u00e7\u00e3o fiscal e a incertezas pol\u00edticas, constituem elementos de conten\u00e7\u00e3o\nde investimentos e do crescimento. Nos Estados Unidos, antecipa-se algum\narrefecimento na din\u00e2mica de crescimento, embora a partir de n\u00edveis\nrelativamente altos de atividade. Nas economias emergentes, o ritmo de\natividade tem sido revisado para baixo, com destaque para a perda de dinamismo\nna China. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, de modo geral, nas economias maduras\ne emergentes prevalecem posturas acomodat\u00edcias, apesar dos avan\u00e7os em curso no\ndebate sobre a normaliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias. As taxas de infla\u00e7\u00e3o\npermanecem baixas nas economias maduras e relativamente elevadas nas\nemergentes.\n\n\u00a0\n\n12. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent recuou desde a\nreuni\u00e3o anterior do Copom, atingindo patamares pr\u00f3ximos a US$44. Cabe ressaltar\nque a complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor de petr\u00f3leo tende a acentuar\no comportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa\nprevisibilidade de alguns componentes da demanda global e da oferta. Desde a\nreuni\u00e3o anterior do Copom, os pre\u00e7os internacionais das commodities agr\u00edcolas recuaram 0,51%, enquanto os pre\u00e7os das\nmet\u00e1licas recuaram 11,10%. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos,\ncalculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o\n(FAO), recuou 16,0% em doze meses at\u00e9 outubro de 2015.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n13. Os choques\nidentificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo conjunto\nde informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. \n\n\u00a0\n\n14. Para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados,\nprojeta-se varia\u00e7\u00e3o de 17,7% em 2015, ante 16,9% considerados na reuni\u00e3o do\nCopom de outubro. Entre outros fatores, essa proje\u00e7\u00e3o considera hip\u00f3tese de\nvaria\u00e7\u00e3o de 17,6% no pre\u00e7o da gasolina, de 21,7% no pre\u00e7o do g\u00e1s de buj\u00e3o e de\n52,3% nos pre\u00e7os da energia el\u00e9trica. Os itens\npara os quais se disp\u00f5e de mais informa\u00e7\u00f5es foram projetados individualmente e,\npara os demais, as proje\u00e7\u00f5es se baseiam em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de\npre\u00e7os administrados, que consideram, entre outras vari\u00e1veis, componentes\nsazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de\nPre\u00e7os (IGP). Com base nesses modelos, projeta-se, para o conjunto dos pre\u00e7os\nadministrados por contrato e monitorados, varia\u00e7\u00e3o de 5,9% em 2016, 0,1 p.p.\nmaior do que o valor considerado na reuni\u00e3o do Comit\u00ea de outubro. \n\n\u00a0\n\n15.\nA trajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360 dias indica spread sobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia, de 10 pontos base (p.b.) e de -2 p.b. para o quarto trimestre de\n2015 e de 2016, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n16.\nConsidera-se como indicador fiscal o resultado prim\u00e1rio\nestrutural que deriva das trajet\u00f3rias de deficit\nprim\u00e1rio de 0,85% do PIB para 2015 e de superavit\nprim\u00e1rio de 0,70% do PIB para 2016. Cabe destacar, ainda, que, em determinado\nper\u00edodo, o impulso fiscal equivale \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do resultado estrutural em\nrela\u00e7\u00e3o ao observado no per\u00edodo anterior.\n\n\u00a0\n\n17.\nDesde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de Relacionamento com Investidores e\nEstudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA em 2015 passou de 9,75% para\n10,33% e, para 2016, de 6,12% para 6,64%.\n\n\u00a0\n\n18. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa\nde c\u00e2mbio em R$3,80/US$ e da taxa Selic em 14,25% ao ano (a.a.) em todo o\nhorizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, houve eleva\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o\nem rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o anterior, tanto em 2015 quanto em\n2016, permanecendo acima da meta de 4,5% fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio\nNacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de\nc\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin com analistas de mercado, no per\u00edodo\nimediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, as proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o para 2015 e\n2016 tamb\u00e9m se elevaram em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o de outubro e\npermanecem acima da meta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2017, a proje\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia e a do cen\u00e1rio de mercado encontram-se em torno e acima da meta de\n4,5%, respectivamente.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da\npol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n19. O Copom ressalta que a evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela\nexperi\u00eancia brasileira, indica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es\nque levam a aumento dos riscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se\nmanifestam, por exemplo, no encurtamento dos horizontes de planejamento das\nfam\u00edlias, empresas e governos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de\nempres\u00e1rios. O Comit\u00ea enfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem\no poder de compra de sal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas\nsobre a confian\u00e7a e o consumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o\nelevadas reduzem o potencial de crescimento da economia, bem como o de gera\u00e7\u00e3o\nde empregos e de renda. \n\n\u00a0\n\n20. \u00c0 vista disso, o Copom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir\npara a consolida\u00e7\u00e3o de um ambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais\nlongos. Nesse sentido, reitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta\nsuas decis\u00f5es de acordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco\nCentral e com base na an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das\nprincipais vari\u00e1veis que determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende,\ntamb\u00e9m, que riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a\nreduzir incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena,\nfacilitam a avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como\nauxiliam no processo de coordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em\nparticular dos formadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos\npara a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar, de forma mais\nduradoura, a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n21. O Copom considera que o ambiente externo permanece complexo, com\nepis\u00f3dios de maior volatilidade afetando importantes economias emergentes, mas\nidentifica baixa probabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados\nfinanceiros internacionais. Para o Comit\u00ea, a atividade global mostra tend\u00eancia\nde maior modera\u00e7\u00e3o ao longo do horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria.\nAs perspectivas continuam indicando recupera\u00e7\u00e3o da atividade em algumas economias\nmaduras e intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento em outras, apesar de nessas\neconomias, de modo geral, permanecer limitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de\npol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalecer cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o fiscal. Importantes\neconomias emergentes experimentam per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o e, nesse contexto, de\nmaior modera\u00e7\u00e3o no ritmo de atividade, em que pese a resili\u00eancia da demanda\ndom\u00e9stica. \n\n\u00a0\n\n22. Ainda sobre os mercados financeiros internacionais, o Copom destaca\nmodera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica dos pre\u00e7os de commodities.\nSobre o petr\u00f3leo, o Comit\u00ea assinala que, independentemente do comportamento dos\npre\u00e7os dom\u00e9sticos da gasolina, a evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais tende a se\ntransmitir \u00e0 economia dom\u00e9stica tanto por meio de cadeias produtivas, como a\npetroqu\u00edmica, quanto por interm\u00e9dio das expectativas de infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n23. O Copom reitera que, em conformidade com o processo de ajuste\nmacroecon\u00f4mico em curso, os indicadores dispon\u00edveis mostram que as taxas de\ncrescimento da absor\u00e7\u00e3o interna e do PIB continuaram a se ajustar e confirmam\nque o ritmo de expans\u00e3o da atividade dom\u00e9stica neste ano ser\u00e1 inferior ao\npotencial. Esse processo est\u00e1 sendo intensificado pelas incertezas oriundas do\nefeito de eventos n\u00e3o econ\u00f4micos. Em particular, o investimento tem-se\nretra\u00eddo, influenciado, principalmente, pela ocorr\u00eancia desses eventos, e o\nconsumo privado tamb\u00e9m se contrai, em linha com os dados de cr\u00e9dito, emprego e\nrenda. Entretanto, para o Comit\u00ea, depois de um per\u00edodo necess\u00e1rio de ajustes,\nque se tem mostrado mais intenso e mais longo que o antecipado, o ritmo de\natividade tende a se intensificar, \u00e0 medida que a confian\u00e7a de firmas e\nfam\u00edlias se fortale\u00e7a. Al\u00e9m disso, o Comit\u00ea avalia que, no m\u00e9dio prazo,\nmudan\u00e7as importantes devem ocorrer na composi\u00e7\u00e3o da demanda e da oferta\nagregada. O consumo tende a crescer em ritmo moderado e os investimentos tendem\na ganhar impulso. Essas mudan\u00e7as, somadas a outras ora em curso, antecipam uma\ncomposi\u00e7\u00e3o do crescimento da demanda agregada no m\u00e9dio prazo mais favor\u00e1vel ao\ncrescimento potencial. No que se refere ao componente externo da demanda\nagregada, o cen\u00e1rio de maior crescimento global, combinado com a deprecia\u00e7\u00e3o do\nreal, milita no sentido de torn\u00e1-lo mais favor\u00e1vel ao crescimento da economia\nbrasileira. Pelo lado da oferta, o Comit\u00ea avalia que, em prazos mais longos,\nemergem perspectivas mais favor\u00e1veis \u00e0 competitividade da ind\u00fastria e da\nagropecu\u00e1ria. O setor de servi\u00e7os, por sua vez, tende a crescer a taxas menores\ndo que as registradas em anos recentes. Para o Comit\u00ea, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que\nesses desenvolvimentos \u2013 somados a avan\u00e7os na qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e ao\nprograma de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos \u2013 traduzir-se-\u00e3o numa aloca\u00e7\u00e3o mais\neficiente dos fatores de produ\u00e7\u00e3o da economia e em ganhos de produtividade.\nEntretanto, a velocidade de materializa\u00e7\u00e3o dessas mudan\u00e7as e dos ganhos delas\ndecorrentes depende, fundamentalmente, de uma trajet\u00f3ria de superavit prim\u00e1rios que fortale\u00e7a a\npercep\u00e7\u00e3o de sustentabilidade do balan\u00e7o do setor p\u00fablico, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o de\nincertezas que cercam o ambiente dom\u00e9stico.\u00a0\n\n\u00a0\n\n24. O Copom reitera que o cen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a\nmaterializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias anunciadas para as vari\u00e1veis fiscais.\nRelativamente ao resultado fiscal estrutural e a depender do ciclo econ\u00f4mico, o\nComit\u00ea pondera que, no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, o balan\u00e7o\ndo setor p\u00fablico tende a se deslocar para a zona de neutralidade e n\u00e3o descarta\na hip\u00f3tese de migra\u00e7\u00e3o para a zona de conten\u00e7\u00e3o, mesmo que de forma lenta e em\nmenor intensidade em rela\u00e7\u00e3o ao anteriormente projetado. Por\u00e9m, o Comit\u00ea nota\nque indefini\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es significativas na trajet\u00f3ria de gera\u00e7\u00e3o de resultados\nprim\u00e1rios, bem como na sua composi\u00e7\u00e3o, impactam as hip\u00f3teses de trabalho\ncontempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o e contribuem para criar uma percep\u00e7\u00e3o\nnegativa sobre o ambiente macroecon\u00f4mico, bem como t\u00eam impactado negativamente\nas expectativas de infla\u00e7\u00e3o. Sobre o combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea destaca que a\nliteratura e as melhores pr\u00e1ticas internacionais recomendam um desenho de\npol\u00edtica fiscal consistente e sustent\u00e1vel, de modo a permitir que as a\u00e7\u00f5es de\npol\u00edtica monet\u00e1ria sejam plenamente transmitidas aos pre\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n25. O Copom destaca que o cen\u00e1rio central contempla expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito, o que j\u00e1 havia sido observado e tende a persistir. A esse respeito,\nimporta destacar que, ap\u00f3s anos em forte expans\u00e3o, o mercado de cr\u00e9dito voltado\nao consumo passou por modera\u00e7\u00e3o, de modo que, nos \u00faltimos trimestres,\nobservaram-se, de um lado, redu\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o por parte de bancos e, de\noutro, desalavancagem das fam\u00edlias. No agregado, portanto, infere-se que os\nriscos no segmento de cr\u00e9dito ao consumo v\u00eam sendo mitigados. Em outra\ndimens\u00e3o, a exemplo de a\u00e7\u00f5es implementadas, o Comit\u00ea considera oportuno\nrefor\u00e7ar as iniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es de subs\u00eddios por\ninterm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n26. No mercado de fatores, como antecipado em Notas anteriores, o Copom\nobserva que a margem de ociosidade no mercado de trabalho tem aumentado em\nritmo mais intenso, com dados confirmando a acelera\u00e7\u00e3o de um processo de\ndistens\u00e3o nesse mercado. No entanto, ainda prevalece risco significativo\nrelacionado, particularmente, \u00e0 possibilidade de concess\u00e3o de elevados aumentos\nde sal\u00e1rios nominais, com repercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante\na ocorr\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es reais de sal\u00e1rios mais condizentes com as estimativas\nde ganhos de produtividade do trabalho, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial\npermanece originando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n27. Para o Copom, o fato de a infla\u00e7\u00e3o se encontrar em patamares elevados\nreflete, em grande parte, os efeitos de dois importantes processos de ajustes\nde pre\u00e7os relativos na economia \u2013 realinhamento dos pre\u00e7os dom\u00e9sticos em\nrela\u00e7\u00e3o aos internacionais e realinhamento dos pre\u00e7os administrados em rela\u00e7\u00e3o aos\nlivres. O Comit\u00ea considera ainda que, ao longo de 2015, entre outros fatores,\nesses ajustes de pre\u00e7os relativos na economia tornaram o balan\u00e7o de riscos para\na infla\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel. Nesse contexto, conforme antecipado em Notas\nanteriores, esses ajustes de pre\u00e7os fizeram com que a infla\u00e7\u00e3o se elevasse em\n2015, necessitando determina\u00e7\u00e3o e perseveran\u00e7a para impedir sua transmiss\u00e3o\npara prazos mais longos. Ao tempo em que reconhece que esses ajustes de pre\u00e7os\nrelativos t\u00eam impactos diretos sobre a infla\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea reafirma sua vis\u00e3o de\nque a pol\u00edtica monet\u00e1ria pode, deve e est\u00e1 contendo os efeitos de segunda ordem\ndeles decorrentes.\n\n\u00a0\n\n28. Diante do exposto, avaliando a conjuntura macroecon\u00f4mica e as\nperspectivas para a infla\u00e7\u00e3o, o Copom considera que remanescem incertezas\nassociadas ao balan\u00e7o de riscos, principalmente, quanto \u00e0 velocidade do\nprocesso de recupera\u00e7\u00e3o dos resultados fiscais e \u00e0 sua composi\u00e7\u00e3o, e que o\nprocesso de realinhamento de pre\u00e7os relativos mostra-se mais demorado e mais\nintenso que o previsto. Parte de seus membros argumentou que seria oportuno\najustar, de imediato, as condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias, de modo a reduzir os riscos de\nn\u00e3o cumprimento dos objetivos do regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o. No entanto, a\nmaioria dos membros do Copom considerou monitorar a evolu\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio\nmacroecon\u00f4mico at\u00e9 sua pr\u00f3xima reuni\u00e3o para, ent\u00e3o, definir os pr\u00f3ximos passos\nna sua estrat\u00e9gia de pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n29. O Copom, ent\u00e3o, decidiu manter a\ntaxa Selic em 14,25% a.a., sem vi\u00e9s, por seis votos a favor e dois votos pela\neleva\u00e7\u00e3o da taxa Selic em 0,50 p.p.\n\n\u00a0\n\n30. Votaram pela manuten\u00e7\u00e3o da taxa Selic em 14,25% a.a. os seguintes membros\ndo Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini (Presidente), Aldo Luiz Mendes, Altamir\nLopes, Anthero de Moraes Meirelles, Luiz Edson Feltrim e Ot\u00e1vio Ribeiro Damaso.\nVotaram pela eleva\u00e7\u00e3o da taxa Selic para 14,75% a.a. os seguintes membros do\nComit\u00ea: Sidnei Corr\u00eaa Marques e Tony Volpon.\n\n\u00a0\n\n31. O Copom reitera que a demanda agregada continuar\u00e1 a se apresentar\nmoderada no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. De um lado, o\nconsumo das fam\u00edlias tende a ser influenciado por fatores como emprego, renda e\ncr\u00e9dito; de outro, a concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e a amplia\u00e7\u00e3o da renda\nagr\u00edcola, entre outros, tendem a favorecer os investimentos. Por sua vez, as\nexporta\u00e7\u00f5es l\u00edquidas apresentam melhor resultado, seja pelo aumento das\nexporta\u00e7\u00f5es, beneficiadas pelo cen\u00e1rio de maior crescimento de importantes\nparceiros comerciais e pela deprecia\u00e7\u00e3o do real, seja pelo processo de\nsubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es em curso. Para o Comit\u00ea, os efeitos conjugados\ndesses elementos, o desenvolvimento nos \u00e2mbitos fiscal, parafiscal e no mercado\nde ativos e, em 2016, a din\u00e2mica dos pre\u00e7os administrados s\u00e3o fatores\nimportantes do contexto em que decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o\ntomadas, com vistas a assegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a meta de 4,5%\nestabelecida pelo CMN, em 2017. \n\n\u00a0\n\n32. O Comit\u00ea ressalta que h\u00e1 incertezas associadas ao balan\u00e7o de riscos,\nprincipalmente, quanto \u00e0 velocidade do processo de recupera\u00e7\u00e3o dos resultados\nfiscais e \u00e0 sua composi\u00e7\u00e3o, e que o processo de realinhamento de pre\u00e7os\nrelativos mostra-se mais demorado e mais intenso que o previsto. Nesse\ncontexto, independentemente do contorno das demais pol\u00edticas, o Comit\u00ea adotar\u00e1\nas medidas necess\u00e1rias de forma a assegurar o cumprimento dos objetivos do\nregime de metas, ou seja, trazer a infla\u00e7\u00e3o o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel de 4,5% em\n2016, circunscrevendo-a aos limites estabelecidos pelo CMN, e fazer convergir a\ninfla\u00e7\u00e3o para a meta de 4,5% em 2017.\n\n\u00a0\n\n33. Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 19\nde janeiro de 2016, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e, no dia seguinte, para\ndeliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba\n28.079, de 26 de junho de 2015.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 208, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]