[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2014-03-06T03:00:00Z", "Titulo": "181\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2014-02-26T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\nData: 25 e 26/2/2014\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar\n(25/2) e do 20\u00ba andar (26/2) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013\nBras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h10 (25/2) e 17h10 (26/2) \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h50 (25/2) e 20h32\n(26/2) \n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente (presente somente em 26/2)\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva (presente somente em 26/2)\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 25/2)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 26/02)\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais \n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 25/2)\n\nEnrico Bezerra\nXimenes de Vasconcelos \u2013 Chefe Adjunto da Assessoria Econ\u00f4mica da Presid\u00eancia\n\nGustavo \u00canio Falc\u00e3o\nFreire \u2013 Assessor de Imprensa\n\nMaur\u00edcio Barreto\nCampos \u2013 Chefe de Subunidade do Departamento Econ\u00f4mico \n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n(IPCA) foi de 0,55% em janeiro, 0,31 ponto percentual (p.p.)\nmenor do que a registrada em janeiro de 2013 e 0,37 p.p.\nmenor que a de dezembro de 2013. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze\nmeses recuou para 5,59% em janeiro (ante 6,15% em janeiro de 2013), com os\npre\u00e7os livres aumentando 6,65% (7,20% em janeiro de 2013) e os pre\u00e7os\nadministrados, 2,15% (2,94% em janeiro de 2013). Especificamente sobre pre\u00e7os\nlivres, os de itens comercializ\u00e1veis aumentaram 5,64% em doze meses (5,54% em\njaneiro de 2013), e os de n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 7,56% (8,69% em janeiro de 2013).\nPor sua vez, os pre\u00e7os no segmento de alimentos e bebidas aumentaram 7,25% no\nmesmo per\u00edodo (11,09% em janeiro de 2013); e os dos servi\u00e7os, 8,26% (8,61% at\u00e9\njaneiro de 2013). Em s\u00edntese, as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sugerem certa\npersist\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o, o que reflete em parte a din\u00e2mica dos pre\u00e7os no\nsegmento de servi\u00e7os. \n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, se deslocou de 0,76% em dezembro para 0,53% em janeiro, e, assim,\na varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 6,07% (0,25 p.p.\nacima da registrada em janeiro de 2013). Especificamente, o n\u00facleo do IPCA por\nm\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o se deslocou de 0,58% em dezembro para 0,55% em janeiro;\no n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o, de 0,79% para 0,55%; o n\u00facleo por exclus\u00e3o de\nmonitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, de 0,96% para 0,52%; o n\u00facleo por\nm\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,72% para 0,54%; e o n\u00facleo por exclus\u00e3o,\nque descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, bem como combust\u00edveis, de\n0,74% para 0,50%. O \u00edndice de difus\u00e3o ficou em 72,1% em janeiro (3,0 p.p. abaixo do registrado em janeiro de 2013).\n\n\u00a0\n\n3.\nO\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os - Disponibilidade Interna (IGP-DI) avan\u00e7ou 0,40% em janeiro,\nap\u00f3s alta de 0,69% em dezembro, e 5,62% no acumulado em doze meses (8,11% em janeiro\nde 2013). O principal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor\nAmplo (IPA), aumentou 5,19% em doze meses (9,12% em janeiro de 2013), com recuo\nde 1,70% nos pre\u00e7os de produtos agropecu\u00e1rios e eleva\u00e7\u00e3o de 7,95% nos pre\u00e7os de\nprodutos industriais. O \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo\ncomponente mais importante do IGP-DI, variou 5,61% em doze meses at\u00e9 janeiro (5,95%\nem janeiro de 2013); e o \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC),\ncomponente de menor peso no IGP-DI, 8,34% (6,86% em janeiro de 2013), em parte,\nreflexo de press\u00f5es de custos de m\u00e3o de obra, que variaram 10,35% no per\u00edodo.\nPor sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o\n(IPP/IT), calculado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n(IBGE), aumentou 0,65% em dezembro, impulsionado pela eleva\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de\nprodutos derivados do petr\u00f3leo, e 5,75% em 2013 (7,28% em 2012). O Copom avalia\nque os efeitos do comportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o ao\nconsumidor depender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das\nexpectativas dos formadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria futura da\ninfla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativa\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Em dezembro de 2013, o IBC-Br variou -1,4% em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas\nanterior, 0,7% em rela\u00e7\u00e3o a dezembro de 2012, e registrou crescimento de 2,5%\nem 2013 (0,6% em 2012). J\u00e1 o Purchasing Managers\u2019\nIndex (PMI) composto para o Brasil apontou desacelera\u00e7\u00e3o da atividade\necon\u00f4mica em janeiro, com expans\u00e3o no setor manufatureiro e recuo no de servi\u00e7os.\nPor sua vez, o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC), da Funda\u00e7\u00e3o Getulio\nVargas (FGV), recuou em fevereiro e permanece abaixo da m\u00e9dia hist\u00f3rica do\n\u00edndice. Do mesmo modo, a confian\u00e7a do empres\u00e1rio industrial, medida pelo \u00cdndice\nde Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), apontou retra\u00e7\u00e3o em fevereiro. No que se\nrefere \u00e0 agricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA),\ndo IBGE, projeta crescimento de 3,0% na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em 2014, em rela\u00e7\u00e3o a\n2013.\n\n\u00a0\n\n5.\nConstru\u00eddos\npelo Banco Central em consulta trimestral realizada com institui\u00e7\u00f5es\nrepresentativas de cada segmento do mercado de cr\u00e9dito, os Indicadores de\nCondi\u00e7\u00f5es de Cr\u00e9dito sugerem, para o primeiro trimestre de 2014, em compara\u00e7\u00e3o\nao \u00faltimo de 2013, pequena redu\u00e7\u00e3o no ritmo de aprova\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para\npessoas jur\u00eddicas, explicada tanto por menor demanda como por oferta mais\nrestritiva. Em rela\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito \u00e0s pessoas f\u00edsicas, a an\u00e1lise aponta estabilidade\nno ritmo de aprova\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito voltado ao consumo e ligeira redu\u00e7\u00e3o no de\ncr\u00e9dito habitacional. \n\n\u00a0\n\n6.\nA\natividade fabril recuou 3,5% em dezembro, ap\u00f3s recuo de 0,6% em novembro, de\nacordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, divulgada pelo IBGE. Em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior, houve queda de 2,3% em dezembro. Dessa\nforma, a produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria em 2013 foi 1,2% superior \u00e0 registrada em\n2012, com expans\u00e3o em 17 dos 27 ramos de atividade pesquisados. O indicador PMI\ndo setor industrial aponta expans\u00e3o em janeiro, com crescimento no n\u00famero de\nnovos pedidos. De acordo com dados divulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da\nInd\u00fastria (CNI), o faturamento real da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o cresceu 3,8%\nem 2013, o n\u00famero de horas trabalhadas, 0,1%, o n\u00edvel de emprego, 0,8%, e o\nrendimento m\u00e9dio real, 0,9%.\n\n\u00a0\n\n7.\nEntre\nas categorias de uso, a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital em dezembro superou em 1,8%\na produ\u00e7\u00e3o registrada em dezembro de 2012. Ao mesmo tempo, a atividade no setor\nde bens intermedi\u00e1rios, de bens de consumo dur\u00e1veis e de bens semidur\u00e1veis e\nn\u00e3o dur\u00e1veis recuou 2,0%, 3,5% e 3,1%, respectivamente, nessa mesma base de\ncompara\u00e7\u00e3o. No que se refere \u00e0 varia\u00e7\u00e3o anual observada em 2013, houve crescimento\nde 13,3% na produ\u00e7\u00e3o de bens de capital; e de 0,6% na de bens de consumo\ndur\u00e1veis. Em contrapartida, registrou-se recuo de 0,5% na produ\u00e7\u00e3o do setor de\nbens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis; e estabilidade na produ\u00e7\u00e3o do\nsetor de bens intermedi\u00e1rios.\n\n\u00a0\n\n8.\nO\nIBGE divulgou os primeiros resultados da nova Pesquisa Nacional por Amostra de\nDomic\u00edlios (PNAD Cont\u00ednua). De acordo com a pesquisa, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o no\nBrasil no segundo trimestre de 2013 foi de 7,4%, o que representou recuo de 0,1\np.p. em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre de 2012. A taxa de\ndesemprego foi maior na regi\u00e3o Nordeste (10,0% da for\u00e7a de trabalho), e menor\nna regi\u00e3o Sul (4,3%). J\u00e1 de acordo com a Pesquisa Mensal de Emprego (PME), que\nabrange apenas seis regi\u00f5es metropolitanas, a taxa de desemprego sem ajuste\nsazonal foi de 4,8% em janeiro, o que representa redu\u00e7\u00e3o de 0,6 p.p. em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 taxa observada em janeiro de 2013. De\nacordo com a s\u00e9rie dessazonalizada pelo Banco Central, a taxa atingiu o m\u00ednimo (4,9%)\nda s\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em 2002, o que reflete, em parte, a redu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o\nEconomicamente Ativa (PEA) no per\u00edodo recente. Ainda de acordo com a PME, o rendimento\nm\u00e9dio real habitual cresceu 3,6% em janeiro, quando comparado a igual m\u00eas do\nano anterior, e a massa salarial real, 3,3%, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Dados\ndivulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) mostram cria\u00e7\u00e3o de 29,6\nmil postos de trabalho formais em janeiro. A gera\u00e7\u00e3o l\u00edquida foi similar \u00e0\nobservada em janeiro de 2013 (28,9 mil), mas significativamente inferior \u00e0\ngera\u00e7\u00e3o de empregos formais ocorrida nesse mesmo m\u00eas nos tr\u00eas anos anteriores.\nEm suma, dados dispon\u00edveis indicam estreita margem de ociosidade no mercado de\ntrabalho, embora existam alguns sinais de modera\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n9.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio varejista restrito cresceu 4,3% em 2013, ap\u00f3s\nexpans\u00e3o de 8,4% em 2012. Por sua vez, o volume de vendas do com\u00e9rcio ampliado,\nque inclui o setor automobil\u00edstico e o setor de materiais de constru\u00e7\u00e3o, aumentou\n3,6% em 2013, ap\u00f3s crescimento de 8,0% no ano anterior. Em 2013, houve expans\u00e3o\ndo volume de vendas em todos os dez segmentos pesquisados, assim como ocorreu\nem 2012. Na margem, as varia\u00e7\u00f5es mensais do com\u00e9rcio restrito e do com\u00e9rcio\nampliado foram de -0,2% e de -1,5% em dezembro, respectivamente, de acordo com\nas s\u00e9ries dessazonalizadas. Ap\u00f3s cinco altas consecutivas, o \u00cdndice de\nConfian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM), medido pela FGV, recuou em janeiro, em fun\u00e7\u00e3o\nprincipalmente de modera\u00e7\u00e3o nas expectativas. O Copom avalia que a trajet\u00f3ria\ndo com\u00e9rcio continuar\u00e1 sendo influenciada pelas transfer\u00eancias governamentais,\npelo ritmo de crescimento da massa salarial real e pela expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n10. O N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o\nda Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 83,8% em fevereiro\n(83,3% em fevereiro de 2013) e, na s\u00e9rie dessazonalizada pela FGV, 84,6%. A\nutiliza\u00e7\u00e3o da capacidade no setor de bens de capital ficou em 81,2%. No setor\nde bens de consumo, de bens intermedi\u00e1rios e de materiais de constru\u00e7\u00e3o, a\nutiliza\u00e7\u00e3o da capacidade se posicionou em 82,9%, 85,6% e 88,8%, respectivamente.\nPor sua vez, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital cresceu 12,2% em 2013 (queda de 9,7%\nem 2012), enquanto a produ\u00e7\u00e3o de insumos para a constru\u00e7\u00e3o civil aumentou 2,3%\n(1,3% no ano anterior).\n\n\u00a0\n\n11. O saldo da balan\u00e7a comercial\natingiu US$2,5 bilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 janeiro. Esse resultado adveio de\nexporta\u00e7\u00f5es de US$242,2 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$239,7 bilh\u00f5es, com recuo\nde 0,1% e avan\u00e7o de 6,2%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao acumulado at\u00e9 janeiro\nde 2013. Por sua vez, o deficit\nem transa\u00e7\u00f5es correntes acumulado em doze meses atingiu US$81,6 bilh\u00f5es em janeiro,\nequivalente a 3,7% do Produto Interno Bruto (PIB). J\u00e1 os investimentos\nestrangeiros diretos totalizaram US$65,4 bilh\u00f5es na mesma base de compara\u00e7\u00e3o,\nequivalentes a 2,9% do PIB. \n\n\u00a0\n\n12. No que se refere \u00e0 economia global, as perspectivas apontam ritmo mais\nintenso da atividade em importantes economias maduras. Especificamente sobre a Europa,\nem que pese avan\u00e7os recentes, altas taxas de desemprego, aliadas \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o\nfiscal e incertezas pol\u00edticas, constituem elementos de conten\u00e7\u00e3o de investimentos\ne do crescimento. Os indicadores antecedentes compostos, divulgados pela\nOrganiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), referentes a dezembro,\ne indicadores coincidentes PMI, referentes a janeiro e fevereiro, apontam\nmelhoras na margem em importantes economias - em especial, no setor\nmanufatureiro - com perspectivas de crescimento compat\u00edveis com a tend\u00eancia. Em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, o banco central norte-americano (Federal Reserve) continuou processo de\nredu\u00e7\u00e3o gradual do programa de compra de ativos, no entanto, de modo geral,\nprevalecem posturas acomodat\u00edcias nas economias maduras. Nas economias\nemergentes, a pol\u00edtica monet\u00e1ria se apresenta menos expansionista, e em alguns\ncasos contracionista. A infla\u00e7\u00e3o continua em n\u00edveis moderados ou baixos nos\nEstados Unidos (EUA), na Zona do Euro e no Jap\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n13. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent aumentou desde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom. Cabe ressaltar que a complexidade geopol\u00edtica que\nenvolve o setor de petr\u00f3leo tende a acentuar o comportamento vol\u00e1til dos\npre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa previsibilidade de alguns componentes\nda demanda global e do fato de o crescimento da oferta depender de projetos de\ninvestimentos de longa matura\u00e7\u00e3o e de elevado risco. Desde a \u00faltima reuni\u00e3o do\nCopom, os pre\u00e7os internacionais das commodities\nagr\u00edcolas aumentaram 8,1%, enquanto os pre\u00e7os das commodities met\u00e1licas recuaram 1,3%. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os\nde Alimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e\nAlimenta\u00e7\u00e3o (FAO), recuou 4,4% em doze meses at\u00e9 janeiro de 2014.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14. Os choques\nidentificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo conjunto\nde informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as\nseguintes hip\u00f3teses:\n\na) as proje\u00e7\u00f5es para o reajuste nos pre\u00e7os da\ngasolina e do g\u00e1s de buj\u00e3o, para o acumulado de 2014, foram mantidas em 0%,\nvalor considerado na reuni\u00e3o do Copom de janeiro;\n\nb) a proje\u00e7\u00e3o de reajuste da tarifa\nresidencial de eletricidade, para o acumulado de 2014, foi mantida em 7,5%,\nvalor considerado na reuni\u00e3o do Copom de janeiro;\n\nc) a proje\u00e7\u00e3o de reajuste da tarifa de\ntelefonia fixa, para o acumulado de 2014, foi mantida em 0%, valor considerado\nna reuni\u00e3o do Copom de janeiro; \n\nd) a proje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a\nitem, para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, para\no acumulado de 2014, foi mantida em 4,5%, valor considerado na reuni\u00e3o do Copom\nde janeiro; e\n\ne) a proje\u00e7\u00e3o de reajuste para o conjunto dos\npre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, para o acumulado de 2015, foi\nmantida em 4,5%, valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de janeiro. Essas\nproje\u00e7\u00f5es baseiam-se em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os\nadministrados, que consideram, entre outras vari\u00e1veis, componentes sazonais,\ninfla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP).\n\n\u00a0\n\n15. A trajet\u00f3ria estimada\npara a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360 dias indica spread sobre a taxa\nSelic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de -1 ponto base (p.b.)\ne 33 p.b. para o quarto trimestre de 2014 e de 2015,\nrespectivamente. \n\n\u00a0\n\n16. Considera-se como\nindicador fiscal o superavit\nprim\u00e1rio estrutural que deriva das trajet\u00f3rias de superavit prim\u00e1rio, tanto para\n2014 quanto para 2015, conforme par\u00e2metros estabelecidos na Lei de Diretrizes\nOr\u00e7ament\u00e1rias (LDO)/2014. Dessa forma, em determinado per\u00edodo, o impulso fiscal\nequivale \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do superavit\nestrutural em rela\u00e7\u00e3o ao observado no per\u00edodo anterior.\n\n\u00a0\n\n17. Desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de\nRelacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin)\npara a varia\u00e7\u00e3o do IPCA em 2014 manteve-se em 6,00%. Para 2015, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o elevou-se de 5,50% para 5,70%.\n\n\u00a0\n\n18. O cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio em\nR$2,40/US$ e da taxa Selic em 10,50% ao ano (a.a.) em todo o horizonte\nrelevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2014 se manteve\nrelativamente est\u00e1vel, comparativamente ao valor considerado na \u00faltima reuni\u00e3o,\ne permanece acima da meta de 4,5% fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional\n(CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de\njuros coletadas pelo Gerin com analistas de mercado,\nno per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o\npara 2014 aumentou em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o de janeiro e\npermanece acima da meta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2015, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o reduziu-se em\nrela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de janeiro, mas se encontra\nacima do valor central da meta. J\u00e1 no cen\u00e1rio de mercado, a proje\u00e7\u00e3o de\ninfla\u00e7\u00e3o para 2015 manteve-se est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na\nreuni\u00e3o do Copom de janeiro e se posiciona acima do valor central da meta.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n19. O Copom avalia que a\npol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um ambiente\nmacroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido, reitera que,\nno regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de acordo com os\nvalores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base na an\u00e1lise de\ncen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis que determinam a\ndin\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao\ncomportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios por\nparte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de coordena\u00e7\u00e3o\nde expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos formadores de\npre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente\nno curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais duradoura a din\u00e2mica\nda infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nmacroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o Copom reafirma sua\nvis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria manter-se especialmente\nvigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em horizontes mais curtos n\u00e3o\nse propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n20. O Copom considera\nque, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade financeira global\npermaneceram elevados, em particular, os derivados de mudan\u00e7as na inclina\u00e7\u00e3o da\ncurva de juros em importantes economias maduras. Apesar de identificar baixa\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados financeiros\ninternacionais, o Comit\u00ea pondera que o ambiente externo permanece complexo. Para\no Comit\u00ea, amparadas em dados positivos recentemente divulgados, mantiveram-se\nas perspectivas de atividade global mais intensa ao longo do horizonte\nrelevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. De fato, h\u00e1 avan\u00e7os nas economias maduras,\ninclusive em pa\u00edses da \u00c1rea do Euro, n\u00e3o obstante, de modo geral, permanecer\nlimitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalecer cen\u00e1rio de\nrestri\u00e7\u00e3o fiscal neste e nos pr\u00f3ximos anos. J\u00e1 em importantes economias\nemergentes, o ritmo de atividade n\u00e3o tem correspondido \u00e0s expectativas, em que\npese a resili\u00eancia da demanda dom\u00e9stica. O Comit\u00ea destaca ainda que, n\u00e3o\nobstante press\u00f5es localizadas, recentemente observadas, as perspectivas indicam\nmodera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica dos pre\u00e7os de commodities\nnos mercados internacionais; bem como que, nos mercados de moeda, h\u00e1 evid\u00eancias\nde tens\u00e3o e de volatilidade.\n\n\u00a0\n\n21. O Copom pondera que o\ncen\u00e1rio central contempla ritmo de expans\u00e3o da atividade dom\u00e9stica\nrelativamente est\u00e1vel este ano, em compara\u00e7\u00e3o a 2013, e que informa\u00e7\u00f5es\nrecentes indicam, no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, mudan\u00e7as na\ncomposi\u00e7\u00e3o da demanda e da oferta agregada. A absor\u00e7\u00e3o interna se expande a\ntaxas maiores do que as taxas de crescimento do PIB (mas que paulatinamente se\naproximam) e, na vis\u00e3o do Comit\u00ea, tende a ser beneficiada pelos efeitos de\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica fiscal, da expans\u00e3o moderada da oferta de cr\u00e9dito\n(especialmente, do cr\u00e9dito ao consumo), do programa de concess\u00e3o de servi\u00e7os\np\u00fablicos e do programa de permiss\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, entre outros\nfatores. Para o Comit\u00ea, entretanto, delineia-se ambiente em que o consumo\ntenderia a continuar em crescimento, por\u00e9m, em ritmo mais moderado do que o\nobservado em anos recentes; e os investimentos ganhariam impulso. No que se\nrefere ao componente externo da demanda agregada, o cen\u00e1rio de maior\ncrescimento global, combinado com a deprecia\u00e7\u00e3o do real, milita no sentido de\ntorn\u00e1-lo mais favor\u00e1vel ao crescimento da economia brasileira. Pelo lado da\noferta, o Comit\u00ea avalia que emergem perspectivas mais favor\u00e1veis \u00e0\ncompetitividade da ind\u00fastria e da agropecu\u00e1ria e que, no horizonte relevante\npara a pol\u00edtica monet\u00e1ria, o setor de servi\u00e7os tenderia a crescer a taxas\nmenores do que as registradas em anos recentes. \u00c9 plaus\u00edvel afirmar que esses\ndesenvolvimentos \u2013 somados a avan\u00e7os em termos de qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra \u2013\ntraduzir-se-\u00e3o numa aloca\u00e7\u00e3o mais eficiente dos fatores de produ\u00e7\u00e3o da economia\ne em ganhos de produtividade. O Comit\u00ea ressalta, ainda, que a velocidade de\nmaterializa\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as acima citadas e dos ganhos delas decorrentes\ndepende do fortalecimento da confian\u00e7a de firmas e fam\u00edlias.\n\n\u00a0\n\n22. O Copom observa que o\ncen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias\ncom as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais e que se criam condi\u00e7\u00f5es para\nque, no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, o balan\u00e7o do setor\np\u00fablico se desloque para a zona de neutralidade. O Comit\u00ea nota ainda que a\ngera\u00e7\u00e3o de superavit\nprim\u00e1rios compat\u00edveis com as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es\nde infla\u00e7\u00e3o, de um lado, contribuiria para arrefecer o descompasso entre as\ntaxas de crescimento da demanda e da oferta; de outro, contribuiria para criar\numa percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente macroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo\nprazo. Importa destacar, tamb\u00e9m, que a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios em patamares\npr\u00f3ximos \u00e0 m\u00e9dia dos gerados em anos mais recentes contribuiria para diminuir o\ncusto de financiamento da d\u00edvida p\u00fablica, com repercuss\u00f5es favor\u00e1veis sobre o\ncusto de capital de modo geral, o que estimularia o investimento privado no\nm\u00e9dio e no longo prazo.\n\n\u00a0\n\n23. O Copom destaca que o\ncen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. Ainda sobre esse\nmercado, o Comit\u00ea considera oportunas iniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es\nde subs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n24. No mercado de\nfatores, o Copom destaca a estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho\ne pondera que, em tais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside na\npossibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o\ncrescimento da produtividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o obstante a concess\u00e3o este ano de reajuste para o sal\u00e1rio m\u00ednimo n\u00e3o t\u00e3o\nexpressivo quanto em anos anteriores, bem como a ocorr\u00eancia nos \u00faltimos\ntrimestres de varia\u00e7\u00f5es reais de sal\u00e1rios mais condizentes com as estimativas\nde ganhos de produtividade do trabalho, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial\npermanece originando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n25. O Copom avalia que a\ndeprecia\u00e7\u00e3o e a volatilidade da taxa de c\u00e2mbio verificadas nos \u00faltimos\nsemestres ensejam uma natural e esperada corre\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os relativos. Para o\nComit\u00ea, os movimentos nos mercados dom\u00e9sticos de divisas, em certa medida,\nrefletem perspectivas de transi\u00e7\u00e3o dos mercados financeiros internacionais na\ndire\u00e7\u00e3o da normalidade, entre outras dimens\u00f5es, em termos de liquidez e de\ntaxas de juros. Importa destacar ainda que, para o Comit\u00ea, a citada deprecia\u00e7\u00e3o\ncambial constitui fonte de press\u00e3o inflacion\u00e1ria em prazos mais curtos. No\nentanto, os efeitos secund\u00e1rios dela decorrentes, e que tenderiam a se\nmaterializar em prazos mais longos, podem e devem ser limitados pela adequada\ncondu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n26. O Copom pondera que,\nn\u00e3o obstante modera\u00e7\u00e3o observada na margem, a elevada varia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de\npre\u00e7os ao consumidor nos \u00faltimos doze meses contribui para que a infla\u00e7\u00e3o ainda\nmostre resist\u00eancia, que, a prop\u00f3sito, tem se mostrado ligeiramente acima\ndaquela que se antecipava. Nesse contexto, inserem-se tamb\u00e9m os mecanismos\nformais e informais de indexa\u00e7\u00e3o e a percep\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f4micos sobre a\ndin\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o. Tendo em vista os danos que a persist\u00eancia desse processo\ncausaria \u00e0 tomada de decis\u00f5es sobre consumo e investimentos, na vis\u00e3o do\nComit\u00ea, faz-se necess\u00e1rio que, com a devida tempestividade, o mesmo seja\nrevertido. Dessa forma, o Copom entende ser apropriada a continuidade do ajuste\ndas condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias ora em curso.\n\n\u00a0\n\n27. Diante\ndisso, dando prosseguimento ao processo de ajuste da taxa b\u00e1sica de juros,\niniciado na reuni\u00e3o de abril de 2013, o Copom decidiu, por unanimidade, elevar\na taxa Selic em 0,25 p.p.,\npara 10,75% a.a., sem vi\u00e9s.\n\n\u00a0\n\n28. Votaram\npor essa decis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini\n(Presidente), Aldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles,\nCarlos Hamilton Vasconcelos Ara\u00fajo, Luiz Awazu\nPereira da Silva, Luiz Edson Feltrim e Sidnei Corr\u00eaa Marques. \n\n\u00a0\n\n29. O Copom avalia que a\ndemanda agregada tende a se apresentar relativamente robusta. De um lado, o\nconsumo das fam\u00edlias tende a continuar em expans\u00e3o, devido aos efeitos de\nfatores de est\u00edmulo como o crescimento da renda e a expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito; de outro, condi\u00e7\u00f5es financeiras favor\u00e1veis, concess\u00e3o de servi\u00e7os\np\u00fablicos, amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, entre outros, criam\nboas perspectivas para os investimentos. Esses elementos e os desenvolvimentos\nno \u00e2mbito parafiscal e no mercado de ativos s\u00e3o\npartes importantes do contexto no qual decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria\nser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a converg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o\npara a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n30. O Copom ressalta que\na evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es que levam a aumentos dos\nriscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se manifestam, por\nexemplo, no encurtamento dos horizontes de planejamento das fam\u00edlias, empresas\ne governos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea\nenfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem o poder de compra de\nsal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas sobre a confian\u00e7a e o\nconsumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem o\npotencial de crescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de empregos e de\nrenda. \n\n\u00a0\n\n31. O Copom destaca que,\nem momentos como o atual, a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve se manter especialmente\nvigilante, de modo a minimizar riscos de que n\u00edveis elevados de infla\u00e7\u00e3o, como\no observado nos \u00faltimos doze meses, persistam no horizonte relevante para a\npol\u00edtica monet\u00e1ria. Ao mesmo tempo, o Comit\u00ea pondera que os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria sobre a infla\u00e7\u00e3o s\u00e3o cumulativos e se manifestam com\ndefasagens.\n\n\u00a0\n\n32. Ao final da reuni\u00e3o,\nfoi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 1\u00ba de abril de 2014, para as\napresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 24.064, de 12 de junho de\n2013.\n\n\u00a0\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 194, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]