[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2016-05-05T03:00:00Z", "Titulo": "198\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2016-04-27T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente\nda economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\nData: 26 e 27/4/2016\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (26/4) e do 20\u00ba andar (27/4)\ndo Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h15 (26/4) e 16h11 (27/4)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h21 (26/4) e 19h33\n(27/4)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nOt\u00e1vio\nRibeiro Damaso\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\nTony\nVolpon\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 26/4)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 27/4)\n\nFl\u00e1vio T\u00falio Vilela \u2013\nDepartamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nJo\u00e3o Henrique de Paula\nFreitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nRenato Jansson Rosek \u2013\nDepartamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti Maciel\n\u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 26/4)\n\nAlan da Silva Andrade\nMendes \u2013 Chefe Adjunto do Departamento das Reservas Internacionais\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nMaur\u00edcio Costa de Moura\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n(IPCA) atingiu 0,43% em mar\u00e7o, 0,47 ponto percentual (p.p.) abaixo da\nregistrada no m\u00eas anterior. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses\nregistrou 9,39% em mar\u00e7o (8,13% em mar\u00e7o de 2015), com os pre\u00e7os livres\naumentando 8,95% (6,59% em mar\u00e7o de 2015), e os administrados, 10,80% (13,37%\nem mar\u00e7o de 2015). Especificamente sobre pre\u00e7os livres, os de itens\ncomercializ\u00e1veis aumentaram 9,80% em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o (5,68% em mar\u00e7o de\n2015), e os de n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 8,22% (7,40% em mar\u00e7o de 2015). Note-se,\nainda, que os pre\u00e7os no segmento de alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas variaram 13,25% em\ndoze meses at\u00e9 mar\u00e7o (8,19% em mar\u00e7o de 2015), e os dos servi\u00e7os, 7,48% (8,03%\nem mar\u00e7o de 2015). Em s\u00edntese, as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis refletem, em parte, a\ndin\u00e2mica de maior persist\u00eancia dos pre\u00e7os no segmento de servi\u00e7os \u2013 mas que j\u00e1\nmostram alguma desacelera\u00e7\u00e3o \u2013, os processos de realinhamento de pre\u00e7os\nrelativos e choques tempor\u00e1rios de oferta no segmento de alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas.\n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, deslocou-se de 0,81% em fevereiro para 0,44% em mar\u00e7o, e, assim,\na varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 8,03% (1,07 p.p. acima da registrada\nem mar\u00e7o de 2015). O n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o deslocou-se de 0,78% em\nfevereiro para 0,48% em mar\u00e7o; o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o, de\n0,69% para 0,48%; o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,73% para\n0,61%; o n\u00facleo por exclus\u00e3o, que descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no\ndomic\u00edlio, bem como combust\u00edveis, de 0,86% para 0,23%; e o n\u00facleo por exclus\u00e3o\nde monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, de 1,00% para 0,42%. O \u00edndice de\ndifus\u00e3o situou-se em 69,4% em mar\u00e7o (4,0 p.p. abaixo do registrado em mar\u00e7o de\n2015).\n\n\u00a0\n\n3.\nO\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) aumentou 0,43% em\nmar\u00e7o, com varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses de 11,07% (3,46% em mar\u00e7o de 2015).\nO principal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA),\nvariou 12,38% em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o (1,00% em mar\u00e7o de 2015), 17,88% no\nsegmento de produtos agropecu\u00e1rios e 10,21% no de produtos industriais. O\n\u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo componente mais importante do\nIGP-DI, aumentou 9,37% em igual per\u00edodo (8,59% em mar\u00e7o de 2015), e o \u00cdndice\nNacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor peso no IGP-DI,\nvariou 7,20% (7,34% em mar\u00e7o de 2015), com os custos de m\u00e3o de obra crescendo\n8,31% no per\u00edodo. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de\nTransforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e\nEstat\u00edstica (IBGE), recuou 0,57% em fevereiro, com varia\u00e7\u00e3o em doze meses de\n9,70%. O Copom avalia que os efeitos do comportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre\na infla\u00e7\u00e3o ao consumidor depender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da\ndemanda e das expectativas dos formadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria da\ninfla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativas\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Em fevereiro de 2016, o IBC-Br recuou 4,54% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas\ndo ano anterior e, ajustado sazonalmente, contraiu 0,29% em rela\u00e7\u00e3o a janeiro.\nO \u00edndice de produ\u00e7\u00e3o consolidado para o Brasil, com dados agregados do Purchasing Managers\u2019 Index (PMI), apesar\nde ter variado do recorde de baixa de 39,0 em fevereiro para 40,8 em mar\u00e7o,\nsazonalmente ajustado, continua indicando acentuada redu\u00e7\u00e3o na atividade do\nsetor privado. Os \u00edndices de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI) e de Servi\u00e7os (ICS)\navan\u00e7aram 0,4 e 0,1 ponto, respectivamente, entre fevereiro e mar\u00e7o. J\u00e1 o\n\u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC) caiu 2,7 pontos entre mar\u00e7o e abril. No\nque se refere \u00e0 agricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola\n(LSPA), do IBGE, projeta para 2016 um crescimento de 0,2% na safra anual de\ngr\u00e3os, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 safra de 2015.\n\n\u00a0\n\n5.\nA\natividade fabril recuou 2,5% em fevereiro, ante o m\u00eas anterior, de acordo com a\ns\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais divulgada pelo IBGE. Assim, o setor\nindustrial acumula, nos \u00faltimos doze meses, varia\u00e7\u00e3o de -9,0% em fevereiro de\n2016. Na s\u00e9rie sem ajuste sazonal, a produ\u00e7\u00e3o industrial recuou 9,8% em\nfevereiro, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior, com resultados negativos\nnas quatro categorias de uso e em 21 dos 26 ramos pesquisados. De acordo com\ndados divulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento\nreal da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o aumentou 1,6% em fevereiro de 2016, em\nrela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais,\nmas encontra-se em n\u00edvel 9,9% menor do que o registrado em fevereiro de 2015. O\nindicador PMI do setor industrial, por seu turno, subiu de 44,5 em fevereiro\npara 46,0 em mar\u00e7o, apontando, ainda que de forma mais branda, para uma\ndesacelera\u00e7\u00e3o, corroborada pela retra\u00e7\u00e3o observada no mercado de bens de\ninvestimento.\n\n\u00a0\n\n6.\nEntre\nas categorias de uso, comparando-se a produ\u00e7\u00e3o de fevereiro com a de janeiro,\nde acordo com a s\u00e9rie com ajuste sazonal, bens de consumo dur\u00e1veis (-5,3%)\nmostrou a redu\u00e7\u00e3o mais acentuada. Os segmentos de bens intermedi\u00e1rios (-2,0%) e\nde bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis (-0,6%) tamb\u00e9m registraram recuo. Por\noutro lado, o setor de bens de capital (0,3%) registrou o \u00fanico resultado\npositivo no m\u00eas. Comparando-se a produ\u00e7\u00e3o de fevereiro com a do mesmo m\u00eas de\n2015, houve redu\u00e7\u00e3o nas quatro categorias: bens de consumo dur\u00e1veis (-29,3%),\nbens de capital (-25,8%), bens intermedi\u00e1rios (-8,5%) e bens de consumo semi e\nn\u00e3o dur\u00e1veis (-2,0%).\n\n\u00a0\n\n7.\nDe\nacordo com a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua (PNADC), a\ntaxa de desocupa\u00e7\u00e3o no trimestre m\u00f3vel encerrado em fevereiro desse ano foi\nestimada em 10,2%, 2,8 p.p. acima da aferida no trimestre m\u00f3vel encerrado em\nfevereiro do ano passado. De acordo com a Pesquisa Mensal de Emprego (PME), que\nabrange seis regi\u00f5es metropolitanas, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o situou-se em 8,2% em\nfevereiro, com aumento de 0,6 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e aumento de 2,4\np.p. em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2015. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do\nTrabalho e Previd\u00eancia Social (MTPS) mostram redu\u00e7\u00e3o de 118,8 mil postos de\ntrabalho formais em mar\u00e7o e fechamento de 1,85 milh\u00e3o de vagas nos \u00faltimos doze\nmeses. Em suma, dados dispon\u00edveis confirmam\nintensifica\u00e7\u00e3o do processo de distens\u00e3o no mercado de trabalho.\n\n\u00a0\n\n8.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio varejista recuou 4,2% em fevereiro, em rela\u00e7\u00e3o ao\nmesmo m\u00eas do ano anterior. Por sua vez, o volume de vendas do com\u00e9rcio\nampliado, que inclui o setor automobil\u00edstico e o setor de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, diminuiu 5,6% em fevereiro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. J\u00e1 as\nvaria\u00e7\u00f5es mensais indicaram aumento de 1,2% e de 1,8%, respectivamente, de\nacordo com as s\u00e9ries dessazonalizadas, com eleva\u00e7\u00e3o em seis dos dez segmentos\npesquisados. Em doze meses, o com\u00e9rcio varejista registrou queda de 5,3%, e o\nampliado, redu\u00e7\u00e3o de 9,1% no volume de vendas. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do\nCom\u00e9rcio (ICOM), medido pela Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), recuou 1,7 ponto em\nmar\u00e7o e atingiu 67,1.\n\n\u00a0\n\n9.\nO\nN\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 72,6% em mar\u00e7o\ne, na s\u00e9rie dessazonalizada, 73,7%. Entre as categorias de uso da ind\u00fastria, de\nacordo com as s\u00e9ries com ajuste sazonal, as que mostram Nuci mais elevado s\u00e3o\nas de bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis (77,9%) e de bens consumo (75,5%), seguidas\npelas de bens intermedi\u00e1rios (73,6%), bens de consumo dur\u00e1veis (68,6), e de\ncapital (65,0%). Por sua vez, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital recuou 27,3% no\nper\u00edodo de doze meses encerrado em fevereiro.\n\n\u00a0\n\n10. De acordo com o\nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC), a balan\u00e7a\ncomercial registrou superavit de\nUS$33,6 bilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o de 2016. Esse resultado adveio de\nexporta\u00e7\u00f5es de US$188,9 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$155,3 bilh\u00f5es, com recuo\nde 13,4% e de 30,0%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao acumulado at\u00e9 mar\u00e7o de\n2015. Por sua vez, o deficit em\ntransa\u00e7\u00f5es correntes acumulado em doze meses atingiu US$41,4 bilh\u00f5es em mar\u00e7o\nde 2016, equivalente a 2,4% do Produto Interno Bruto (PIB). J\u00e1 os investimentos\ndiretos no pa\u00eds totalizaram US$78,9 bilh\u00f5es na mesma base de compara\u00e7\u00e3o,\nequivalentes a 4,6% do PIB.\n\n\u00a0\n\n11. Sobre a atividade\nglobal, indicadores antecedentes apontam tend\u00eancia de modera\u00e7\u00e3o no horizonte\nrelevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, com taxas de crescimento relativamente\nmais homog\u00eaneas nas economias maduras, ainda que baixas e abaixo do crescimento\npotencial. Especificamente sobre a Europa, em que pesem a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria recentes, altas taxas de desemprego, aliadas \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o fiscal e\na incertezas pol\u00edticas, seguem como elementos de conten\u00e7\u00e3o de investimentos e\ndo crescimento. Nos Estados Unidos, a tend\u00eancia \u00e9 de recupera\u00e7\u00e3o da economia,\nentretanto antecipa-se algum arrefecimento na din\u00e2mica de crescimento. Nas\neconomias emergentes, o ritmo de atividade tem sido constantemente revisado\npara baixo, em cen\u00e1rio cercado de incertezas quanto aos desdobramentos da perda\nde dinamismo na China e suas implica\u00e7\u00f5es para a economia mundial. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\npol\u00edtica monet\u00e1ria, de modo geral, nas economias maduras e emergentes\nprevalecem posturas acomodat\u00edcias, refor\u00e7adas por sinais de um processo mais\ngradual de normaliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias nos EUA. As taxas de infla\u00e7\u00e3o\npermanecem baixas nas economias maduras e relativamente elevadas nas\nemergentes.\n\n\u00a0\n\n12. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent avan\u00e7ou desde\na reuni\u00e3o anterior do Copom, atingindo valores em torno do patamar de US$45.\nCabe ressaltar que a complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor de petr\u00f3leo\ntende a acentuar o comportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da\nbaixa previsibilidade de alguns componentes da demanda global, acentuada pelos\nefeitos da desacelera\u00e7\u00e3o da economia chinesa, e da oferta, influenciada pela\nredu\u00e7\u00e3o dos investimentos no processo de produ\u00e7\u00e3o. Desde a reuni\u00e3o anterior do\nCopom, os pre\u00e7os internacionais das commodities\nagr\u00edcolas e das met\u00e1licas avan\u00e7aram 9,5% e 14,5%, respectivamente. Por sua vez,\no \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\npara Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), recuou 12,0% em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o de\n2016.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n13. Os choques\nidentificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo conjunto\nde informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel.\n\n\u00a0\n\n14.\nPara\no conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, projeta-se\nvaria\u00e7\u00e3o de 6,8% em 2016, ante 5,9% considerados na reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o.\nEntre outros fatores, essa proje\u00e7\u00e3o considera reajuste m\u00e9dio de 19,0% nas\ntarifas de \u00e1gua e esgoto, de 12,8% nos pre\u00e7os dos medicamentos e redu\u00e7\u00e3o de\n3,2% nos pre\u00e7os da energia el\u00e9trica, consideradas as altera\u00e7\u00f5es anunciadas\nrelativamente a bandeiras tarif\u00e1rias. Para 2017, considera-se varia\u00e7\u00e3o de 5,0%,\nmesmo valor da reuni\u00e3o de mar\u00e7o. Os itens para os quais se disp\u00f5e de mais\ninforma\u00e7\u00f5es foram projetados individualmente e, para os demais, as proje\u00e7\u00f5es se\nbaseiam em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que\nconsideram, entre outras vari\u00e1veis, componentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres\ne infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP). \n\n\u00a0\n\n15.\nA\ntrajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread\nsobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 62 pontos base (p.b.) e de 6\np.b. para o quarto trimestre de 2016 e de 2017, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n16.\nConsidera-se como indicador fiscal o resultado\nprim\u00e1rio estrutural que deriva das trajet\u00f3rias de deficit prim\u00e1rio de 1,6% do PIB para 2016 e de 0,9% do PIB para\n2017, de acordo com o projeto de altera\u00e7\u00e3o da LDO 2016 e com o PLDO 2017,\nconsideradas as dedu\u00e7\u00f5es previstas nos respectivos projetos. Cabe destacar,\nainda, que, em determinado per\u00edodo, o impulso fiscal equivale \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do\nresultado estrutural em rela\u00e7\u00e3o ao observado no per\u00edodo anterior.\n\n\u00a0\n\n17.\nDesde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de Relacionamento com Investidores e\nEstudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA, para 2016, deslocou-se de\n7,57% para 6,98% e, para 2017, reduziu-se de 6,00% para 5,80%.\n\n\u00a0\n\n18. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa\nde c\u00e2mbio em R$3,55/US$ e da taxa Selic em 14,25% ao ano (a.a.) em todo o\nhorizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, houve redu\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o\nem rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o anterior, tanto para 2016 quanto\npara 2017. A proje\u00e7\u00e3o para 2016 se situa acima da meta de 4,5%, enquanto a\nproje\u00e7\u00e3o para 2017 encontra-se ao redor da meta de 4,5%, ambas fixadas pelo\nConselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as\ntrajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin com analistas de mercado,\nno per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o\npara 2016 reduziu-se em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o de mar\u00e7o. A\nproje\u00e7\u00e3o para 2017, por sua vez, elevou-se em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proje\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o\nanterior. Tanto para 2016 quanto para 2017, as proje\u00e7\u00f5es encontram-se acima da\nmeta de 4,5%.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da\npol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n19. O Copom ressalta que a evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela\nexperi\u00eancia brasileira, indica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es\nque levam a aumento dos riscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se\nmanifestam, por exemplo, no encurtamento dos horizontes de planejamento das\nfam\u00edlias, empresas e governos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de\nempres\u00e1rios. O Comit\u00ea enfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem\no poder de compra de sal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas\nsobre a confian\u00e7a e o consumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o\nelevadas reduzem o potencial de crescimento da economia, bem como o de gera\u00e7\u00e3o\nde empregos e de renda. \n\n\u00a0\n\n20. \u00c0 vista disso, o Copom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir\npara a consolida\u00e7\u00e3o de um ambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais\nlongos. Nesse sentido, reitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta\nsuas decis\u00f5es de acordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco\nCentral e com base na an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das\nprincipais vari\u00e1veis que determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende,\ntamb\u00e9m, que riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a\nreduzir incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena,\nfacilitam a avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como\nauxiliam no processo de coordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em\nparticular dos formadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos\npara a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar, de forma mais\nduradoura, a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em horizontes mais\ncurtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n21. O Copom considera que o ambiente externo permanece especialmente\ncomplexo. Entretanto, em que pese a ocorr\u00eancia de epis\u00f3dios de maior\nvolatilidade afetando importantes economias emergentes, o Comit\u00ea identifica, ainda,\nbaixa probabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados financeiros\ninternacionais. Para o Comit\u00ea, a atividade global mostra tend\u00eancia de maior\nmodera\u00e7\u00e3o ao longo do horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. As\nperspectivas recentes indicam modesta recupera\u00e7\u00e3o da atividade nas economias\nmaduras, enquanto importantes economias emergentes experimentam per\u00edodo de\ntransi\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, de redu\u00e7\u00e3o no ritmo de atividade, destaca-se a\ncontinuada preocupa\u00e7\u00e3o com a economia chinesa e seus desdobramentos para outras\neconomias. \n\n\u00a0\n\n22. Ainda sobre os mercados financeiros internacionais, o Copom destaca\nmodera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica dos pre\u00e7os de commodities,\napesar de alguma valoriza\u00e7\u00e3o no per\u00edodo recente. Sobre o petr\u00f3leo, o Comit\u00ea\nassinala que, independentemente do comportamento dos pre\u00e7os dom\u00e9sticos da\ngasolina, a evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais tende a se transmitir \u00e0 economia\ndom\u00e9stica por meio de cadeias produtivas, como a petroqu\u00edmica. Adicionalmente,\ndeve-se ressaltar o aumento das incertezas geradas pelos baixos pre\u00e7os do\npetr\u00f3leo e suas implica\u00e7\u00f5es para empresas do setor e pa\u00edses produtores, bem\ncomo para os mercados financeiros em geral, com riscos para a estabilidade\nfinanceira global.\n\n\u00a0\n\n23. O Copom reitera que, em conformidade com o processo de ajuste\nmacroecon\u00f4mico em curso, os indicadores dispon\u00edveis mostram que as taxas de\ncrescimento da absor\u00e7\u00e3o interna e do PIB continuam a se ajustar, indicando\nritmo de expans\u00e3o da atividade dom\u00e9stica neste ano inferior ao previsto\nanteriormente. Esse processo est\u00e1 sendo especialmente intensificado pelas\nincertezas oriundas do efeito de eventos n\u00e3o econ\u00f4micos. Em particular, o\ninvestimento tem-se retra\u00eddo, influenciado, principalmente, pela ocorr\u00eancia\ndesses eventos, e o consumo privado tamb\u00e9m se contrai, em linha com os dados de\ncr\u00e9dito, emprego e renda. Entretanto, para o Comit\u00ea, depois de um per\u00edodo\nnecess\u00e1rio de ajustes, que se tem mostrado mais intenso e mais longo que o\nantecipado, \u00e0 medida que a confian\u00e7a de firmas e fam\u00edlias se fortale\u00e7a, o ritmo\nde atividade tende a se intensificar. Al\u00e9m disso, o Comit\u00ea avalia que, no m\u00e9dio\nprazo, mudan\u00e7as importantes devem ocorrer na composi\u00e7\u00e3o da demanda e da oferta\nagregada. O consumo tende a crescer em ritmo moderado e os investimentos tendem\na ganhar impulso. Essas mudan\u00e7as, somadas a outras ora em curso, antecipam uma\ncomposi\u00e7\u00e3o do crescimento da demanda agregada no m\u00e9dio prazo mais favor\u00e1vel ao\ncrescimento potencial. No que se refere ao componente externo da demanda\nagregada, a deprecia\u00e7\u00e3o do real milita no sentido de torn\u00e1-lo mais favor\u00e1vel ao\ncrescimento da economia brasileira. Pelo lado da oferta, o Comit\u00ea avalia que,\nem prazos mais longos, emergem perspectivas mais favor\u00e1veis \u00e0 competitividade\nda ind\u00fastria e da agropecu\u00e1ria. O setor de servi\u00e7os, por sua vez, tende a\ncrescer a taxas menores do que as registradas em anos recentes. \n\n\u00a0\n\n24. Para o Comit\u00ea, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que esses desenvolvimentos\ntraduzir-se-\u00e3o numa aloca\u00e7\u00e3o mais eficiente dos fatores de produ\u00e7\u00e3o da economia\ne em ganhos de produtividade. Entretanto, a velocidade de materializa\u00e7\u00e3o dessas\nmudan\u00e7as e dos ganhos delas decorrentes depende, fundamentalmente, de uma\ntrajet\u00f3ria de superavit prim\u00e1rios que\nfortale\u00e7a a percep\u00e7\u00e3o de sustentabilidade do balan\u00e7o do setor p\u00fablico, al\u00e9m da\nredu\u00e7\u00e3o de incertezas que cercam o ambiente dom\u00e9stico e\ninternacional.\u00a0Ressalte-se a import\u00e2ncia de se perseverar na promo\u00e7\u00e3o de\nreformas estruturais de forma a assegurar a consolida\u00e7\u00e3o fiscal em prazos mais\nlongos.\n\n\u00a0\n\n25. O Copom reitera que o cen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a\nmaterializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias anunciadas para as vari\u00e1veis fiscais.\nRelativamente ao resultado fiscal estrutural e a depender do ciclo econ\u00f4mico, o\nComit\u00ea pondera que o balan\u00e7o do setor p\u00fablico encontra-se em zona\nexpansionista. O Comit\u00ea ressalta que indefini\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es significativas\nna trajet\u00f3ria de gera\u00e7\u00e3o de resultados prim\u00e1rios, bem como na sua composi\u00e7\u00e3o,\nimpactam as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o e\ncontribuem para acentuar a percep\u00e7\u00e3o negativa sobre o ambiente macroecon\u00f4mico,\nal\u00e9m de impactarem negativamente as expectativas de infla\u00e7\u00e3o. Sobre o combate \u00e0\ninfla\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea destaca que a literatura e as melhores pr\u00e1ticas\ninternacionais recomendam um desenho de pol\u00edtica fiscal consistente e\nsustent\u00e1vel, de modo a permitir que as a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria sejam\nplenamente transmitidas aos pre\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n26. O Copom destaca que o cen\u00e1rio central contempla modera\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito, o\nque j\u00e1 havia sido observado e tende a persistir. A esse respeito, importa\ndestacar que, ap\u00f3s anos em forte expans\u00e3o, o mercado de cr\u00e9dito voltado ao\nconsumo passou por modera\u00e7\u00e3o, de modo que, nos \u00faltimos trimestres,\nobservaram-se, de um lado, redu\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o por parte de bancos e, de\noutro, desalavancagem das fam\u00edlias. No agregado, portanto, infere-se que os\nriscos no segmento de cr\u00e9dito ao consumo v\u00eam sendo mitigados. Em outra\ndimens\u00e3o, a exemplo de a\u00e7\u00f5es implementadas, o Comit\u00ea considera oportuno\ncontinuar refor\u00e7ando as iniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es de\nsubs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n27. No mercado de fatores, como antecipado em Notas anteriores, o Copom\nobserva que a margem de ociosidade no mercado de trabalho encontra-se elevada,\ncom dados confirmando a intensifica\u00e7\u00e3o da distens\u00e3o esperada nesse mercado. No\nentanto, ainda prevalece risco significativo relacionado, particularmente, \u00e0\npossibilidade de concess\u00e3o de elevados aumentos de sal\u00e1rios nominais, com\nrepercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante a ocorr\u00eancia mais recente\nde varia\u00e7\u00f5es reais de sal\u00e1rios condizentes com as estimativas de ganhos de\nprodutividade do trabalho, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial permanece\noriginando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n28. O Copom considera que o ainda elevado patamar da infla\u00e7\u00e3o em doze meses \u00e9\nreflexo dos processos de ajustes de pre\u00e7os relativos ocorridos em 2015, bem\ncomo do processo de recomposi\u00e7\u00e3o de receitas tribut\u00e1rias observado nos n\u00edveis\nfederal e estadual, no in\u00edcio deste ano, e que fazem com que a infla\u00e7\u00e3o mostre\nresist\u00eancia. Ao tempo em que reconhece que esses processos t\u00eam impactos diretos\nsobre a infla\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea reafirma sua vis\u00e3o de que a pol\u00edtica monet\u00e1ria pode,\ndeve e est\u00e1 contendo os efeitos de segunda ordem deles decorrentes.\n\n\u00a0\n\n29. O Comit\u00ea reconhece os avan\u00e7os na pol\u00edtica de combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, em\nespecial a conten\u00e7\u00e3o dos efeitos de segunda ordem dos ajustes de pre\u00e7os\nrelativos. No entanto, considera que o n\u00edvel elevado da infla\u00e7\u00e3o em doze meses\ne as expectativas de infla\u00e7\u00e3o distantes dos objetivos do regime de metas n\u00e3o\noferecem espa\u00e7o para flexibiliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n30. Dessa forma, o Copom decidiu, por unanimidade, manter a taxa Selic em\n14,25% a.a., sem vi\u00e9s. Votaram por essa decis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea:\nAlexandre Antonio Tombini (Presidente), Aldo Luiz Mendes, Altamir Lopes,\nAnthero de Moraes Meirelles, Luiz Edson Feltrim, Ot\u00e1vio Ribeiro Damaso, Sidnei\nCorr\u00eaa Marques e Tony Volpon.\n\n\u00a0\n\n31. O Copom reitera que a demanda agregada continuar\u00e1 a se apresentar\nmoderada no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. De um lado, o consumo\ndas fam\u00edlias tende a ser influenciado por fatores como emprego, renda e\ncr\u00e9dito; de outro, a concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e a amplia\u00e7\u00e3o da renda\nagr\u00edcola, entre outros, tendem a favorecer os investimentos. Por sua vez, as\nexporta\u00e7\u00f5es l\u00edquidas apresentam melhor resultado, seja pelo aumento das\nexporta\u00e7\u00f5es, beneficiadas pela deprecia\u00e7\u00e3o do real, seja pelo processo de\nsubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es em curso. Para o Comit\u00ea, os efeitos conjugados\ndesses elementos, o desenvolvimento nos \u00e2mbitos fiscal, parafiscal e no mercado\nde ativos e, neste ano, a din\u00e2mica dos pre\u00e7os administrados, o processo de\ndistens\u00e3o no mercado de trabalho e a perspectiva de um hiato do produto mais\ndesinflacion\u00e1rio que o inicialmente previsto s\u00e3o fatores importantes do\ncontexto em que decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com\nvistas a assegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a meta de 4,5% estabelecida\npelo CMN, em 2017. \n\n\u00a0\n\n32.\nO Comit\u00ea ressalta que, apesar dos avan\u00e7os no combate\n\u00e0 infla\u00e7\u00e3o, h\u00e1 incertezas associadas ao balan\u00e7o de riscos, principalmente,\nquanto ao processo de recupera\u00e7\u00e3o dos resultados fiscais e sua composi\u00e7\u00e3o, e\nque o processo de realinhamento de pre\u00e7os relativos mostrou-se mais demorado e\nmais intenso que o previsto. Adicionalmente, que remanescem incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento da economia mundial. Nesse contexto, o Comit\u00ea reitera\nque adotar\u00e1 as medidas necess\u00e1rias de forma a assegurar o cumprimento dos\nobjetivos do regime de metas, ou seja, circunscrever a infla\u00e7\u00e3o aos limites\nestabelecidos pelo CMN, em 2016, e fazer convergir a infla\u00e7\u00e3o para a meta de\n4,5%, em 2017. Nesse contexto, ressalta que o cen\u00e1rio central n\u00e3o permite\ntrabalhar com a hip\u00f3tese de flexibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias.\n\n\u00a0\n\n33.\nAo final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea\nvoltar\u00e1 a se reunir em 7 de junho de 2016, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e, no\ndia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido\npelo Comunicado n\u00ba 28.079, de 26 de junho de 2015.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 211, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]