[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2010-05-06T03:00:00Z", "Titulo": "150\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2010-04-28T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\nExpectativas e sondagens\n\nMercado de trabalho\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente externo\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas internacionais\n\nMercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 27 e 28/04/2010\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (27/04) e do\n20\u00ba andar (28/04) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h15 (27/04) e 17h05 (28/04)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 18h15 (27/04) e 20h05\n(28/04)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nHenrique de Campos\nMeirelles \u2013 Presidente\n\nAldo Luiz Mendes\n\nAlexandre\nAntonio Tombini\n\nAlvir\nAlberto Hoffmann\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nAntonio\nGustavo Matos do Vale\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes no dia 27)\n\nAdriana Soares Sales\n\u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 28)\n\nAltamir Lopes \u2013\nDepartamento Econ\u00f4mico\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nJos\u00e9 Antonio Marciano\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nLeonardo Martins\nNogueira \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais\n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Ger\u00eancia-Executiva de Relacionamento com Investidores\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes no dia 27)\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Chefe-Adjunto do Departamento de Estudos e Pesquisas\n\nFabio Araujo \u2013\nConsultor do Departamento de Estudos e Pesquisas\n\nRicardo Franco Moura\n\u2013 Consultor da Diretoria\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Nacional\nde Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA), ap\u00f3s se deslocar de 0,75% em janeiro para\n0,78% em fevereiro, recuou para 0,52% em mar\u00e7o. Com isso, a infla\u00e7\u00e3o acumulada\nno primeiro trimestre de 2010 alcan\u00e7ou 2,06%, taxa 0,8 ponto percentual (p.p.)\nacima da observada em igual per\u00edodo do ano anterior. O aumento da infla\u00e7\u00e3o em\n2010 reflete tanto o comportamento dos pre\u00e7os livres, que no acumulado do ano\nat\u00e9 mar\u00e7o aumentaram 2,47%, quanto o dos itens administrados. Especificamente\nsobre os pre\u00e7os livres, note-se que os pre\u00e7os dos bens comercializ\u00e1veis, bem\ncomo os de n\u00e3o comercializ\u00e1veis, mostraram acelera\u00e7\u00e3o, com varia\u00e7\u00f5es de 1,48% e\n3,36% no primeiro trimestre de 2010, respectivamente, ante 0,05% e 2,39% em\nigual per\u00edodo de 2009. Por sua vez, os pre\u00e7os administrados registram alta de 1,11%\nnos tr\u00eas primeiros meses do ano, ante 1,17% em 2009.\u00a0 A varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de servi\u00e7os, cuja\ndin\u00e2mica tende a exibir maior persist\u00eancia do que a dos pre\u00e7os de bens, atingiu\n3,17% at\u00e9 mar\u00e7o e 6,92% em doze meses. Evid\u00eancias preliminares indicam infla\u00e7\u00e3o\nao consumidor em abril acima do patamar observado em mar\u00e7o. Em s\u00edntese, o\nconjunto das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis aponta continuidade de deteriora\u00e7\u00e3o da\ndin\u00e2mica inflacion\u00e1ria na margem.\n\n\u00a0\n\n2.\nAs tr\u00eas principais medidas de infla\u00e7\u00e3o\nsubjacente calculadas pelo Banco Central do Brasil (BCB) tiveram comportamento\nheterog\u00eaneo entre fevereiro e mar\u00e7o. O n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas com\nsuaviza\u00e7\u00e3o elevou-se de 0,39% em fevereiro para 0,46% em mar\u00e7o, enquanto as\nmedidas de n\u00facleo pelos crit\u00e9rios de exclus\u00e3o e de dupla pondera\u00e7\u00e3o mostraram\nredu\u00e7\u00e3o (de 0,68% e 0,47% em fevereiro, para 0,42% e 0,40% em mar\u00e7o,\nrespectivamente). No acumulado do ano at\u00e9 mar\u00e7o, o n\u00facleo por exclus\u00e3o\nelevou-se em 1,70%, enquanto os n\u00facleos por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o e\npor dupla pondera\u00e7\u00e3o registraram eleva\u00e7\u00e3o de 1,33% e de 1,48%, respectivamente.\nEssas varia\u00e7\u00f5es situam-se, respectivamente, 0,32 p.p., 0,27p.p. e 0,31 p.p.\nacima das taxas vigentes no mesmo per\u00edodo de 2009. As taxas de varia\u00e7\u00e3o\nacumuladas em doze meses deslocaram-se de 4,73%, 4,36% e 4,74% em dezembro de\n2009, para o \u00edndice por exclus\u00e3o, m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o e dupla\npondera\u00e7\u00e3o, para 5,06%, 4,64% e 5,06% em mar\u00e7o, respectivamente. Note-se que todas\nas medidas de n\u00facleo seguiram registrando eleva\u00e7\u00e3o, no crit\u00e9rio da varia\u00e7\u00e3o\nacumulada em doze meses, e situam-se acima do centro da meta. Cabe notar,\nadicionalmente, que o \u00edndice de difus\u00e3o do IPCA se elevou de 61,7% em fevereiro\npara 66,4% em mar\u00e7o (60,2% no mesmo m\u00eas de 2009). Em outra perspectiva, os \u00edndices de\ndifus\u00e3o sugerem dissemina\u00e7\u00e3o do processo de acelera\u00e7\u00e3o inflacion\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n3.\nA infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral\nde Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) deslocou-se de 1,09% em fevereiro\npara 0,63% em mar\u00e7o. No ano, a varia\u00e7\u00e3o do IGP-DI atingiu 2,76% (-0,96% no\nprimeiro trimestre de 2009). Sob esse crit\u00e9rio, a acelera\u00e7\u00e3o do IGP-DI\nmanifestou-se em seus tr\u00eas componentes. O principal, o \u00cdndice de Pre\u00e7os no\nAtacado \u2013 Disponibilidade Interna (IPA-DI), atingiu 2,88% no acumulado do ano\nat\u00e9 mar\u00e7o (-2,09% no primeiro trimestre de 2009). Por sua vez, o \u00cdndice de\nPre\u00e7os ao Consumidor \u2013 Brasil (IPC-Br) variou 2,86% no mesmo per\u00edodo (1,66% em\n2009). Na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, o \u00cdndice Nacional da Constru\u00e7\u00e3o Civil\n(INCC) variou 1,76% (0,35% no primeiro trimestre de 2009). No que se refere ao\nIPA-DI, a acelera\u00e7\u00e3o, sob esse crit\u00e9rio de compara\u00e7\u00e3o, derivou principalmente\ndo comportamento dos pre\u00e7os agr\u00edcolas. Enquanto a varia\u00e7\u00e3o do IPA industrial atingiu\n2,69% (-2,59% no mesmo per\u00edodo de 2009), a dos pre\u00e7os agr\u00edcolas no atacado chegou\na 3,50% (-0,71% em 2009). Conforme destacado em Notas de reuni\u00f5es anteriores, o\nCopom avalia que os efeitos do comportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a\ninfla\u00e7\u00e3o para os consumidores depender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da\ndemanda e das expectativas dos formadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria\nfutura da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nA m\u00e9dia m\u00f3vel trimestral da taxa de\ncrescimento da s\u00e9rie de produ\u00e7\u00e3o industrial geral, segundo dados\ndessazonalizados pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), avan\u00e7ou\nde 0,1% em janeiro, para 0,8% em fevereiro. Ainda considerando a s\u00e9rie\ndessazonalizada, na compara\u00e7\u00e3o m\u00eas a m\u00eas, a produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria cresceu\n1,5% em fevereiro, ap\u00f3s registrar alta de 1,2% em janeiro. Na compara\u00e7\u00e3o com o\nmesmo m\u00eas do ano anterior, a produ\u00e7\u00e3o industrial exibiu eleva\u00e7\u00e3o de 18,4%, ante\navan\u00e7o de 16,1% em janeiro. Em doze meses, ainda se observa decl\u00ednio da\nprodu\u00e7\u00e3o industrial (-2,6%), o qual vem sendo reduzido (-7,4% em dezembro e\n-5,0% em janeiro). O comportamento da s\u00e9rie da ind\u00fastria geral e de seus\ncomponentes evidencia que a produ\u00e7\u00e3o industrial mostra trajet\u00f3ria de expans\u00e3o, em\nritmo que continua sendo influenciado pela conjuntura internacional, pelas\nexpectativas das empresas e fam\u00edlias, bem como pelas condi\u00e7\u00f5es financeiras\ndom\u00e9sticas. Esse processo \u00e9 amparado, al\u00e9m das fontes de cr\u00e9dito tradicionais,\npela recupera\u00e7\u00e3o do mercado de capitais e pela a\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es financeiras\np\u00fablicas.\n\n\u00a0\n\n5.\nEntre as categorias de uso, segundo\ndados dessazonalizados pelo IBGE, os destaques em fevereiro foram a ind\u00fastria de\nbens de capital, com varia\u00e7\u00e3o de 1,6% e, em especial, a ind\u00fastria de bens de\nconsumo n\u00e3o dur\u00e1veis e semidur\u00e1veis, com alta de 2,4%, enquanto a produ\u00e7\u00e3o na\nind\u00fastria de dur\u00e1veis teve alta de 0,7%. A ind\u00fastria de bens intermedi\u00e1rios declinou\n0,4%, ap\u00f3s altas de 0,9% e 2,0% em dezembro e janeiro, respectivamente. Vale\nressaltar que a ind\u00fastria de bens de capital apresentou crescimento de 6,4% em\ntr\u00eas meses at\u00e9 fevereiro, a maior expans\u00e3o entre as categorias de uso. A recupera\u00e7\u00e3o\ndo dinamismo da produ\u00e7\u00e3o industrial foi inicialmente liderada pela produ\u00e7\u00e3o de\nbens dur\u00e1veis, mas vem se tornando ainda mais disseminada, refletindo medidas\nde desonera\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, em processo avan\u00e7ado de revers\u00e3o, bem como distens\u00e3o\nnas condi\u00e7\u00f5es financeiras e o aumento da renda. O comportamento futuro da\nprodu\u00e7\u00e3o industrial, que n\u00e3o deve ser uniforme ao longo do tempo, depender\u00e1\ntamb\u00e9m da evolu\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a dos consumidores e dos empres\u00e1rios, que devem continuar\nsendo fontes de dinamismo, \u00e0 qual se somar\u00e1 a retomada da demanda externa. \n\n\u00a0\n\n6.\nO mercado de trabalho continua a\nexibir comportamento favor\u00e1vel. A taxa de desemprego nas seis regi\u00f5es\nmetropolitanas cobertas pela Pesquisa Mensal de Emprego (PME), do IBGE, elevou-se\nde 7,2% em janeiro para 7,4% em fevereiro, taxa 1,1 p.p. inferior \u00e0quela\nobservada no mesmo m\u00eas do ano passado. Na s\u00e9rie dessazonalizada, a taxa atingiu\n7,2% em fevereiro, ante 7,5% no m\u00eas anterior. O rendimento m\u00e9dio habitual\napresentou alta de 1,8% no m\u00eas em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, ap\u00f3s aumento de 2,2%\nem janeiro. O emprego, por sua vez, teve eleva\u00e7\u00e3o de 2,1% em janeiro e de 3,5%\nem fevereiro, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior. Em consequ\u00eancia, a\nexpans\u00e3o da massa salarial real atingiu 4,4% na compara\u00e7\u00e3o interanual em fevereiro,\ncontinuando a constituir fator-chave para a sustenta\u00e7\u00e3o da demanda dom\u00e9stica.\nAinda sobre o mercado de trabalho, dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho\ne Emprego (MTE) indicam continuidade da recupera\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de vagas no\nsetor formal. De fato, em mar\u00e7o foram criados 266 mil postos de trabalho, e no\ntrimestre, 657 mil. Em ambos os casos os n\u00fameros s\u00e3o ponto de m\u00e1ximo da s\u00e9rie\nhist\u00f3rica. A ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, os servi\u00e7os e a constru\u00e7\u00e3o civil\ngeraram, pelo terceiro m\u00eas consecutivo, os maiores saldos da s\u00e9rie para o m\u00eas\ne, portanto, o melhor primeiro trimestre da s\u00e9rie hist\u00f3rica (204 mil, 250 mil e\n128 mil, respectivamente). O setor mais din\u00e2mico continua sendo a constru\u00e7\u00e3o\ncivil, na qual o emprego apresentou alta de 12,3% frente ao primeiro trimestre\nde 2009.\n\n\u00a0\n\n7.\nO volume de vendas do com\u00e9rcio\nampliado, de acordo com os dados dessazonalizados pelo IBGE, teve eleva\u00e7\u00e3o de 2,1%\nem fevereiro, ap\u00f3s alta de 1,3% em janeiro. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do\nano anterior, houve eleva\u00e7\u00e3o de 13,6% em fevereiro. A m\u00e9dia m\u00f3vel trimestral da\ntaxa de crescimento do com\u00e9rcio ampliado foi de 1,4% em fevereiro, na s\u00e9rie com\najuste sazonal, ap\u00f3s registrar aumento de 0,8% em janeiro. Na compara\u00e7\u00e3o com o\nm\u00eas anterior, pela s\u00e9rie com ajuste sazonal, os destaques positivos foram\nvendas de artigos farmac\u00eauticos e m\u00e9dicos (3,9%) e de tecidos, vestu\u00e1rio e\ncal\u00e7ados (3,4%). Os dados do com\u00e9rcio ampliado v\u00eam evidenciando expans\u00e3o\ninfluenciada, principalmente, pela alta nas vendas de dur\u00e1veis, em resposta \u00e0\nmelhora no acesso ao cr\u00e9dito, \u00e0 expans\u00e3o da renda e a incentivos setoriais\ntempor\u00e1rios concedidos pelo governo. O com\u00e9rcio varejista continua a registrar\ndesempenho favor\u00e1vel e indica que o ritmo de crescimento da demanda dom\u00e9stica\nse mant\u00e9m robusto, sem mostrar sinais de arrefecimento. Nos pr\u00f3ximos trimestres, a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio ser\u00e1\nbeneficiada por transfer\u00eancias governamentais, pelo crescimento da massa\nsalarial real, pela recupera\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es de acesso ao cr\u00e9dito e pela evolu\u00e7\u00e3o\nda confian\u00e7a dos consumidores.\n\n\u00a0\n\n8.\nO N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade\nInstalada (Nuci) na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o calculado pela Funda\u00e7\u00e3o Getulio\nVargas (FGV), sem ajuste sazonal, registrou 83,5% em mar\u00e7o, 6,4 p.p. acima do\npatamar observado no mesmo m\u00eas de 2009. Segundo dados da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional\nda Ind\u00fastria (CNI), dessazonalizados pelo Banco Central, o Nuci apresentou estabilidade\nem fevereiro (80,7%). Por sua vez, o Nuci mensal da FGV com ajuste sazonal\natingiu 84,3% em mar\u00e7o (84,0% no m\u00eas anterior), patamar superior \u00e0 m\u00e9dia\nobservada nos \u00faltimos cinco anos. Tamb\u00e9m no caso da ind\u00fastria de bens de\nconsumo (em 5,0 p.p.), material de constru\u00e7\u00e3o (7,7 p.p.) e bens de capital (5,3\np.p), a taxa de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade j\u00e1 se encontrava, em mar\u00e7o, em\npatamares superiores \u00e0s respectivas m\u00e9dias da s\u00e9rie hist\u00f3rica, com in\u00edcio em 1995.\nPor sua vez, a ind\u00fastria de bens intermedi\u00e1rios (-1,1 p.p.) encontra-se\nlevemente abaixo da m\u00e9dia hist\u00f3rica. A redu\u00e7\u00e3o da margem de ociosidade \u00e9 resultado\nda expans\u00e3o da atividade, n\u00e3o integralmente compensada pela matura\u00e7\u00e3o de\nprojetos de investimento. Os dados sobre a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital mostram\nrecupera\u00e7\u00e3o na compara\u00e7\u00e3o com os mesmos per\u00edodos do ano anterior e aumento em fevereiro\nante o m\u00eas imediatamente anterior. A absor\u00e7\u00e3o de bens de capital apresentou eleva\u00e7\u00e3o\nna margem de 5,4% em fevereiro, dados isentos de sazonalidade, crescimento de\n31,6% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2009, e queda de 8,7% no acumulado em 12 meses.\nJ\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de insumos para a constru\u00e7\u00e3o civil registrou aumento de 1,0% na\nmargem em fevereiro, ap\u00f3s estabilidade em janeiro. Pela s\u00e9rie observada,\napresentou alta de 15,1% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2009, com queda de 2,7% em\ndoze meses. Em s\u00edntese, os dados sugerem que as taxas de utiliza\u00e7\u00e3o apresentam\ntrajet\u00f3ria de eleva\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos meses, evidenciando redu\u00e7\u00e3o de qualquer margem\nde ociosidade remanescente da ind\u00fastria, a despeito da retomada dos\ninvestimentos. A prop\u00f3sito, como assinalado em Notas anteriores das reuni\u00f5es do\nCopom, a trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o mant\u00e9m estreita rela\u00e7\u00e3o com os desenvolvimentos\ncorrentes e prospectivos no tocante \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da oferta de bens e de servi\u00e7os\npara o adequado atendimento da demanda. \n\n\u00a0\n\n9.\nO saldo da balan\u00e7a comercial\nacumulado em doze meses se reduziu na margem. Sob esse crit\u00e9rio, o saldo\ntotalizou US$23,2 bilh\u00f5es em mar\u00e7o, valor US$2,0 bilh\u00f5es inferior ao observado\nno mesmo per\u00edodo do ano passado. Esse resultado adveio de US$161,0 bilh\u00f5es em\nexporta\u00e7\u00f5es e de US$137,9 bilh\u00f5es em importa\u00e7\u00f5es, com varia\u00e7\u00f5es de -15,4% e\n-16,6%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2009. De fato, o maior dinamismo\nda demanda dom\u00e9stica frente \u00e0 externa contribui para o estreitamento do\nsuper\u00e1vit comercial. J\u00e1 o comportamento das remessas de lucros e dividendos\ncontribui para elevar o d\u00e9ficit em conta corrente acumulado em doze meses, que se\ndeslocou de US$28,0 bilh\u00f5es em fevereiro para US$31,5 bilh\u00f5es em mar\u00e7o,\nequivalentes a 1,8% do PIB. Por sua vez, os investimentos estrangeiros diretos\ntotalizaram US$26,3 bilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o, equivalentes a 1,5% do\nPIB.\n\n\u00a0\n\n10. O per\u00edodo desde a reuni\u00e3o anterior do Copom foi marcado,\ninicialmente, pela continuidade do processo de normaliza\u00e7\u00e3o da atividade nos\nmercados financeiros internacionais e, mais recentemente, por certo aumento na\nvolatilidade dos pre\u00e7os dos ativos, ainda que a percep\u00e7\u00e3o de risco sist\u00eamico\npermane\u00e7a limitada. Esses desenvolvimentos podem ser atribu\u00eddos a quest\u00f5es\nfiscais em economias maduras, notadamente na Europa. Sob essas condi\u00e7\u00f5es, houve\ncerta modera\u00e7\u00e3o na demanda por ativos de risco, como evidenciado pelo\ncomportamento dos mercados financeiros internacionais. Por outro lado, diante\ndas preocupa\u00e7\u00f5es fiscais na \u00e1rea do Euro, o destaque no mercado de moedas continuou\nsendo a deprecia\u00e7\u00e3o do euro.\n\n\u00a0\n\n11. No que se refere ao cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico global, a\nvis\u00e3o dominante segue apontando para recupera\u00e7\u00e3o em 2010 e acelera\u00e7\u00e3o em 2011,\nem processo no qual o G3 (Estados Unidos, Europa e Jap\u00e3o) retomaria certo\ndinamismo, mas que continuaria sendo liderado pelas economias emergentes. A\neconomia americana d\u00e1 sinais de retomada gradual, em fun\u00e7\u00e3o da melhora das\ncondi\u00e7\u00f5es no mercado de trabalho e da atividade industrial. J\u00e1 a atividade\necon\u00f4mica no Jap\u00e3o continua apontando para uma recupera\u00e7\u00e3o lenta, liderada\npelas exporta\u00e7\u00f5es, mormente para a \u00c1sia. Na \u00c1rea do euro, onde preocupa\u00e7\u00f5es fiscais\npersistem e onde o consumo das fam\u00edlias n\u00e3o mostra sinais de rea\u00e7\u00e3o, a retomada\necon\u00f4mica est\u00e1 sendo mais lenta e desigual. Em suma, persiste a incerteza\nquanto \u00e0 sustentabilidade da expans\u00e3o do consumo nas economias maduras,\nprincipalmente na Europa, em cen\u00e1rio de retirada dos est\u00edmulos de pol\u00edtica\necon\u00f4mica e perspectivas modestas para a expans\u00e3o do cr\u00e9dito, mas a recupera\u00e7\u00e3o\nevidencia certa consolida\u00e7\u00e3o. Por outro lado, em diversas economias emergentes,\na atividade econ\u00f4mica entrou em rota consistente de expans\u00e3o, apresentando, em\ncertos casos, evid\u00eancias de aquecimento em mercados de bens, servi\u00e7os, fatores\nde produ\u00e7\u00e3o e ativos. Sendo assim, os pontos m\u00ednimos da infla\u00e7\u00e3o nas economias\nmaduras e em importantes economias emergentes foram ultrapassados. Nesse\ncontexto, ap\u00f3s per\u00edodo de flexibiliza\u00e7\u00e3o agressiva, a pol\u00edtica monet\u00e1ria, em\ndiversos pa\u00edses, segue em estabilidade, e nas economias menos afetadas pela\ncrise internacional, que se recuperam mais r\u00e1pida e intensamente, observa-se ado\u00e7\u00e3o\nde posturas de pol\u00edtica monet\u00e1ria mais restritivas. Austr\u00e1lia e \u00cdndia, por\nexemplo, elevaram sua taxa b\u00e1sica recentemente.\n\n\u00a0\n\n12. Os pre\u00e7os do petr\u00f3leo, tanto no mercado a vista quanto\nno futuro, aumentaram, embora com diminui\u00e7\u00e3o\nda volatilidade, desde a \u00faltima reuni\u00e3o deste Comit\u00ea. A incerteza que envolve\nesses pre\u00e7os segue elevada, uma vez que o cen\u00e1rio prospectivo depende da\nevolu\u00e7\u00e3o da demanda, em contexto de retomada da economia mundial, da\nperspectiva de evolu\u00e7\u00e3o da oferta global, condicionada pelo ritmo de matura\u00e7\u00e3o\nde investimentos no setor, al\u00e9m das quest\u00f5es geopol\u00edticas que atuam sobre os\npre\u00e7os dessa mercadoria. N\u00e3o obstante, o cen\u00e1rio central de trabalho adotado\npelo Copom prev\u00ea pre\u00e7os dom\u00e9sticos da gasolina inalterados em 2010. Cabe\nassinalar, entretanto, que, independentemente do comportamento dos pre\u00e7os\ndom\u00e9sticos da gasolina, a evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo pode,\neventualmente, se transmitir \u00e0 economia dom\u00e9stica tanto por meio de cadeias produtivas,\ncomo a petroqu\u00edmica, quanto pelo efeito potencial sobre as expectativas de\ninfla\u00e7\u00e3o. Cabe registrar tamb\u00e9m que os pre\u00e7os de commodities agr\u00edcolas, que t\u00eam impacto particularmente importante\nna evolu\u00e7\u00e3o dos custos alimentares, apresentaram relativa estabilidade desde a\nreuni\u00e3o anterior do Comit\u00ea, enquanto as cota\u00e7\u00f5es de commodities industriais registraram leve aumento, com a exce\u00e7\u00e3o do\npre\u00e7o do n\u00edquel e do min\u00e9rio de ferro, que apresentaram eleva\u00e7\u00e3o substancial desde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Comit\u00ea.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n13.\nOs\nchoques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es\ncontempla as seguintes hip\u00f3teses:\n\na)\nprojeta-se\nreajuste de 0% para a gasolina, assim como para o g\u00e1s de buj\u00e3o, para o\nacumulado em 2010;\n\nb)\nno\ntocante \u00e0s proje\u00e7\u00f5es de reajuste das tarifas de telefonia fixa e de\neletricidade, para o acumulado em 2010, a primeira foi mantida em 1,6%,\nenquanto a segunda reduziu-se para 0,7%, ante 3,3% considerados na reuni\u00e3o de\nmar\u00e7o;\n\nc)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a item, para o conjunto de pre\u00e7os\nadministrados por contrato e monitorados para o acumulado de 2010 reduziu-se\npara 3,6%, ante os 4,0% considerados na reuni\u00e3o de mar\u00e7o, segundo o cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia. Esse conjunto de pre\u00e7os, de acordo com os dados publicados pelo\nIBGE, correspondeu a 29,60% do total do IPCA de mar\u00e7o;\n\nd)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajustes dos itens administrados por contrato e monitorados para\n2011 foi mantida em 4,4%, segundo o cen\u00e1rio de refer\u00eancia. Essa proje\u00e7\u00e3o\nbaseia-se em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que\nconsideram, entre outros, componentes sazonais, varia\u00e7\u00f5es cambiais, infla\u00e7\u00e3o de\npre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP); e\n\ne)\na\ntrajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread\nsobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 88 p.b. e 23 p.b. para o\nquarto trimestre de 2010 e 2011, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n14. Em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, a hip\u00f3tese de trabalho levada em conta nas proje\u00e7\u00f5es\n\u00e9 o cumprimento da meta para o super\u00e1vit prim\u00e1rio de 3,3% do PIB em 2010. Considera-se\nainda a possibilidade de que esse percentual seja reduzido em at\u00e9 1,12 p.p., em\nvirtude da implementa\u00e7\u00e3o dos projetos vinculados ao Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do\nCrescimento (PAC), dos quais 0,44 p.p. corresponde \u00e0 conta de restos a pagar de\n2009. Al\u00e9m disso, admite-se que o super\u00e1vit prim\u00e1rio em 2011 retornaria, sem\najustes, ao patamar de 3,3% do PIB. As demais hip\u00f3teses consideradas na reuni\u00e3o\nanterior foram mantidas.\n\n\u00a0\n\n15. Desde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das expectativas coletadas pela\nGer\u00eancia-Executiva de Relacionamento com Investidores (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do\nIPCA em 2010 elevou-se de 5,03% para 5,41%. Tamb\u00e9m para 2011, a mediana das\nexpectativas de infla\u00e7\u00e3o elevou-se, indo de 4,60% para 4,80%.\n\n\u00a0\n\n16. O\ncen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de\nc\u00e2mbio em 1,75 R$/US$ e da taxa Selic em 8,75% ao ano (a.a.) em todo o\nhorizonte. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2010 elevou-se em\nrela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o, e se mant\u00e9m sensivelmente\nacima do valor central de 4,50% para a meta fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio\nNacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de\nc\u00e2mbio e de juros apuradas pela Gerin junto a analistas no per\u00edodo\nimediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2010 tamb\u00e9m\nse elevou, e se mant\u00e9m sensivelmente acima do valor central da meta para a\ninfla\u00e7\u00e3o. Para 2011, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, a proje\u00e7\u00e3o elevou-se em rela\u00e7\u00e3o\nao valor considerado na reuni\u00e3o de mar\u00e7o, e se encontra sensivelmente acima do\nvalor central da meta. No cen\u00e1rio de mercado, a proje\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se elevou, no\nentanto se posiciona ao redor do valor central da meta.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da\npol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n17. O Copom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir\npara a consolida\u00e7\u00e3o de um ambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais\nlongos. Nos mercados internacionais, a avers\u00e3o ao risco mostrou\narrefecimento desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Comit\u00ea, apesar de a volatilidade nesses\nmercados haver se intensificado nas \u00faltimas semanas, devido em grande parte a\npreocupa\u00e7\u00f5es com d\u00edvidas soberanas de pa\u00edses europeus. Ainda assim, verifica-se\num contexto de liquidez abundante, de modo que as perspectivas para o financiamento externo da economia brasileira\nseguem favor\u00e1veis. Em linha com esses desenvolvimentos, os pre\u00e7os de\nativos brasileiros e de certas commodities continuaram em ascens\u00e3o. Note-se, adicionalmente, que a trajet\u00f3ria dos \u00edndices de\npre\u00e7os evidencia retomada de press\u00f5es inflacion\u00e1rias em economias relevantes.\nDessa forma, a influ\u00eancia do cen\u00e1rio internacional sobre o comportamento da\ninfla\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica poderia deixar de ser benigna, conquanto persista incerteza\nsobre o comportamento de pre\u00e7os de ativos e de commodities em contexto de gradativa normaliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es\nfinanceiras internacionais. Por outro\nlado, esse cen\u00e1rio pode vir a ser rapidamente revertido, a depender da din\u00e2mica\nque tomar o quadro de desconfian\u00e7a dos participantes de mercado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\nsolv\u00eancia de algumas economias europ\u00e9ias. Independentemente de como evolu\u00edrem esses\naspectos da conjuntura internacional, o Comit\u00ea reafirma sua vis\u00e3o de que o\nprincipal desafio da pol\u00edtica monet\u00e1ria \u00e9 garantir que os resultados favor\u00e1veis\nobtidos nos \u00faltimos anos sejam preservados.\n\n\u00a0\n\n18. O Copom entende que os indicadores divulgados desde a\n\u00faltima reuni\u00e3o refor\u00e7am a percep\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia de press\u00f5es sobre o mercado\nde fatores, o que aumenta a probabilidade de que desenvolvimentos\ninflacion\u00e1rios inicialmente localizados venham a apresentar riscos para a\ntrajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, aumenta tamb\u00e9m o risco de repasse de\npress\u00f5es de alta de custos para os pre\u00e7os no atacado e destes para os pre\u00e7os ao\nconsumidor. O Comit\u00ea pondera que a materializa\u00e7\u00e3o desses repasses, bem como a\ngeneraliza\u00e7\u00e3o de press\u00f5es inicialmente localizadas sobre pre\u00e7os ao consumidor,\nsegue dependendo de forma cr\u00edtica das expectativas dos agentes econ\u00f4micos para\na infla\u00e7\u00e3o e do grau de ociosidade da economia, dentre outros fatores. A\nprop\u00f3sito, essas e outras vari\u00e1veis fazem parte do conjunto de informa\u00e7\u00e3o que \u00e9\nlevado em conta no processo de gera\u00e7\u00e3o das proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o do Banco\nCentral, que constituem elemento central no julgamento que o Comit\u00ea faz sobre o\ncen\u00e1rio inflacion\u00e1rio prospectivo. Cabe registrar que o comportamento da\ndemanda dom\u00e9stica tem exercido certa press\u00e3o sobre os pre\u00e7os dos itens n\u00e3o comercializ\u00e1veis,\ncomo os servi\u00e7os, o que, a julgar pela perspectiva de evolu\u00e7\u00e3o dos principais\nfatores de sustenta\u00e7\u00e3o da demanda agregada, tende a se repetir neste e nos\npr\u00f3ximos trimestres. De qualquer modo, o Comit\u00ea reafirma o compromisso de que\ncontinuar\u00e1 conduzindo suas a\u00e7\u00f5es de forma a assegurar que os ganhos obtidos no\ncombate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o em anos recentes sejam permanentes.\n\n\u00a0\n\n19. O Copom considera importante ressaltar, mais uma vez,\nque h\u00e1 defasagens importantes entre a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria e\nseus efeitos tanto sobre o n\u00edvel de atividade como sobre a infla\u00e7\u00e3o. Dessa\nforma, a an\u00e1lise de decis\u00f5es alternativas de pol\u00edtica monet\u00e1ria deve se\nconcentrar, necessariamente, no cen\u00e1rio prospectivo para a infla\u00e7\u00e3o e nos\nriscos a ele associados, em vez de privilegiar valores observados para essa\nvari\u00e1vel. O cen\u00e1rio prospectivo, a rigor, sofreu certa deteriora\u00e7\u00e3o neste\nin\u00edcio de ano, uma din\u00e2mica que se tornou ainda mais evidente desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o. Isso ocorreu a despeito dos movimentos espec\u00edficos dos pre\u00e7os de\nalguns ativos dom\u00e9sticos, que, diga-se de passagem, s\u00f3 s\u00e3o relevantes para a\npol\u00edtica monet\u00e1ria na medida em que tenham algum impacto sobre a trajet\u00f3ria\nprospectiva para a infla\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0 \n\n\u00a0\n\n20. As perspectivas para a evolu\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica\ndom\u00e9stica continuam favor\u00e1veis, como evidenciado pelos dados sobre o com\u00e9rcio,\nutiliza\u00e7\u00e3o da capacidade na ind\u00fastria e mercado de trabalho. Essa avalia\u00e7\u00e3o\ntamb\u00e9m \u00e9 sustentada pelos sinais de continuidade da expans\u00e3o da oferta de\ncr\u00e9dito, tanto para pessoas f\u00edsicas quanto jur\u00eddicas; pelo fato de a confian\u00e7a\nde consumidores e de empres\u00e1rios se encontrar em n\u00edveis historicamente elevados;\ne pelo crescimento da renda. A continuidade e a pr\u00f3pria intensifica\u00e7\u00e3o desse\nquadro dependem, de forma importante, dos efeitos das medidas de est\u00edmulo\nfiscal e dos incrementos das transfer\u00eancias governamentais que ocorrer\u00e3o nos\nmeses \u00e0 frente e, em menor escala, do ritmo de recupera\u00e7\u00e3o da atividade global.\nO dinamismo da atividade dom\u00e9stica dever\u00e1 ser beneficiado tamb\u00e9m pela distens\u00e3o\ndas condi\u00e7\u00f5es financeiras, favorecida, entre outros fatores, pelas pol\u00edticas\ndos bancos oficiais. Com a economia brasileira em um novo ciclo de expans\u00e3o, essas\npondera\u00e7\u00f5es tornam-se ainda mais relevantes quando se leva em conta que h\u00e1\ndefasagens entre a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria e seus efeitos sobre o\nn\u00edvel de atividade e sobre a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n21. Para o Copom, os principais riscos para a consolida\u00e7\u00e3o\nde um cen\u00e1rio inflacion\u00e1rio benigno derivam, no \u00e2mbito externo, de eleva\u00e7\u00f5es\nadicionais dos pre\u00e7os de commodities;\ne, no interno, do impulso fiscal e credit\u00edcio sobre a evolu\u00e7\u00e3o da demanda\ndom\u00e9stica, em contexto de virtual esgotamento da margem de ociosidade na\nutiliza\u00e7\u00e3o dos fatores de produ\u00e7\u00e3o. Com efeito, esses desenvolvimentos podem\nexacerbar um quadro que j\u00e1 evidencia a presen\u00e7a de descompasso entre o\ncrescimento da absor\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica e a capacidade de expans\u00e3o da oferta.\u00a0 \n\n\u00a0\n\n22. A evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia\nbrasileira, indica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas levam ao aumento dos pr\u00eamios\nde risco, tanto para o financiamento privado quanto para o p\u00fablico; ao encurtamento\ndos horizontes de planejamento, tanto das fam\u00edlias quanto das empresas. Conseq\u00fcentemente,\ntaxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem os investimentos e o potencial de\ncrescimento da economia, al\u00e9m de terem efeitos regressivos sobre a distribui\u00e7\u00e3o\nde renda. De outra forma, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas n\u00e3o trazem qualquer\nresultado duradouro em termos de crescimento da economia e do emprego, mas, em\ncontrapartida, trazem preju\u00edzos permanentes para essas vari\u00e1veis no m\u00e9dio e no longo\nprazo. Assim sendo, a estrat\u00e9gia adotada pelo Copom visa assegurar a\nconverg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas neste e nos pr\u00f3ximos anos,\no que exige que eventuais desvios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria de metas sejam prontamente\ncorrigidos. Tal estrat\u00e9gia leva em conta as defasagens do mecanismo de\ntransmiss\u00e3o e \u00e9 a mais indicada para lidar com a incerteza inerente ao processo\nde formula\u00e7\u00e3o e de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n23. O Comit\u00ea considera que a economia se encontra em novo\nciclo de expans\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o essa corroborada pelas informa\u00e7\u00f5es divulgadas\ndesde sua \u00faltima reuni\u00e3o, ainda que persistam incertezas, que dever\u00e3o ser\ndirimidas ao longo do tempo, sobre o ritmo desse processo. Os sinais de\naquecimento da economia se manifestam, por exemplo, na trajet\u00f3ria dos n\u00facleos\nde infla\u00e7\u00e3o, na eleva\u00e7\u00e3o das expectativas de infla\u00e7\u00e3o, nos ind\u00edcios de escassez\nde m\u00e3o-de-obra em alguns segmentos e na eleva\u00e7\u00e3o dos custos dos insumos. Em\nparticular, nesse per\u00edodo, as proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o consideradas pelo Comit\u00ea\nmostraram certa deteriora\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio prospectivo. O Copom considera que essa\ndeteriora\u00e7\u00e3o deva ser contida e, para tanto, precisam ser revertidos os sinais de\npersist\u00eancia do descompasso entre o ritmo de expans\u00e3o da demanda e da oferta\nagregadas, que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, tendem a aumentar o risco para a din\u00e2mica\ninflacion\u00e1ria. Em tais circunst\u00e2ncias, a postura de pol\u00edtica monet\u00e1ria deve ser\najustada, por um lado, porque contribui para a converg\u00eancia entre o ritmo de\nexpans\u00e3o da demanda e oferta e, por outro, porque evita que press\u00f5es de pre\u00e7os originalmente\nisoladas determinem uma deteriora\u00e7\u00e3o persistente do cen\u00e1rio prospectivo para a\ninfla\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n24. Em suma, a despeito da revers\u00e3o de parcela substancial\ndos est\u00edmulos introduzidos durante a recente crise financeira internacional, desde\na \u00faltima reuni\u00e3o, aumentaram os riscos \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio\ninflacion\u00e1rio benigno, no qual a infla\u00e7\u00e3o seguiria consistente com a trajet\u00f3ria\ndas metas. \u00c0 luz desse quadro, prevaleceu o entendimento entre os membros do\nComit\u00ea de que competiria \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria agir de forma incisiva para\nevitar que a maior incerteza detectada em horizontes mais curtos se propague\npara horizontes mais longos. \n\n\u00a0\n\n25. Nesse contexto, dando seguimento ao processo de ajuste\ndas condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias ao cen\u00e1rio prospectivo da economia, para assegurar a\nconverg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria de metas, o Copom decidiu, por\nunanimidade, elevar a taxa Selic para 9,50% a.a., sem vi\u00e9s. \n\n\u00a0\n\n26. No regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, o Copom orienta suas\ndecis\u00f5es de acordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise de\ndiversos cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis que determinam\na din\u00e2mica prospectiva dos pre\u00e7os e o balan\u00e7o dos riscos associado a suas\nproje\u00e7\u00f5es. Depois de breve contra\u00e7\u00e3o, a demanda dom\u00e9stica se recuperou, em\ngrande parte devido aos efeitos de fatores de est\u00edmulo, como o crescimento da\nrenda e a retomada do cr\u00e9dito. Por sua vez, importantes est\u00edmulos fiscais e\ncredit\u00edcios foram aplicados na economia nos \u00faltimos trimestres, e dever\u00e3o\ncontribuir para a consolida\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da atividade e, consequentemente,\npara a redu\u00e7\u00e3o de qualquer margem residual de ociosidade dos fatores\nprodutivos. Os efeitos desses est\u00edmulos, bem como os da revers\u00e3o de parcela\nsubstancial das iniciativas tomadas durante a recente crise financeira\ninternacional e os de um eventual agravamento da crise fiscal porque passam\ndiversos pa\u00edses europeus, s\u00e3o parte importante do contexto no qual decis\u00f5es\nfuturas de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vista a assegurar a\nconverg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas. \u00a0\n\n\u00a0\n\n27. Houve consenso entre os membros do Comit\u00ea sobre a necessidade\nde se adequar o ritmo do ajuste da taxa b\u00e1sica de juros \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio\ninflacion\u00e1rio prospectivo, bem como ao correspondente balan\u00e7o de riscos, de\nforma a limitar os impactos causados pelo comportamento da infla\u00e7\u00e3o corrente\nsobre a din\u00e2mica subjacente dos pre\u00e7os.\u00a0 \n\n\u00a0\n\n28. Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1\na se reunir em 8 de junho de 2010, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia\nseguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo\nComunicado n\u00ba 18.927, de 9 de outubro de 2009.\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n29. O IPCA variou 0,52% em mar\u00e7o ante 0,78% em fevereiro,\nacumulando alta de 2,06% no ano. Em doze meses, a varia\u00e7\u00e3o do \u00edndice passou de\n4,83% em fevereiro para 5,17% em mar\u00e7o. O comportamento dos pre\u00e7os do grupo\nalimenta\u00e7\u00e3o e bebidas constituiu-se no principal determinante da infla\u00e7\u00e3o em\nmar\u00e7o, contribuindo com 0,35 p.p. para o resultado, em especial pela varia\u00e7\u00e3o\ndos itens tub\u00e9rculos, ra\u00edzes e legumes, leite pasteurizado, a\u00e7\u00facar refinado e\nfrutas, que responderam, conjuntamente, por 0,23 p.p. na forma\u00e7\u00e3o da taxa\nmensal. N\u00e3o obstante a press\u00e3o exercida pelo grupo alimentos e bebidas, o IPCA\ndesacelerou em mar\u00e7o, favorecido, sobretudo, pelo esgotamento dos impactos dos\nreajustes nas mensalidades escolares, que haviam pressionado o \u00edndice em\nfevereiro. \n\n\u00a0\n\n30. A desacelera\u00e7\u00e3o dos aumentos nos pre\u00e7os livres, de 0,93%\nem fevereiro para 0,80% em mar\u00e7o, repercutiu o arrefecimento na varia\u00e7\u00e3o do\ngrupo dos n\u00e3o comercializ\u00e1veis, cuja taxa atingiu 1,03% em mar\u00e7o, ante 1,54% em\nfevereiro, enquanto a varia\u00e7\u00e3o correspondente aos comercializ\u00e1veis cresceu de\n0,26% para 0,53%. Os pre\u00e7os monitorados recuaram 0,14% no m\u00eas, ap\u00f3s alta de\n0,42% em fevereiro, refletindo, principalmente, a queda de 1,95% no pre\u00e7o da\ngasolina. Nos \u00faltimos doze meses encerrados em mar\u00e7o, os pre\u00e7os livres\ncresceram 5,37%, a maior varia\u00e7\u00e3o desde maio de 2009, ante 4,77% at\u00e9 fevereiro,\nenquanto os monitorados assinalaram taxa de 4,67%, ante 4,97% para os mesmos\nper\u00edodos, respectivamente. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em 66,4% em mar\u00e7o,\nante 61,7% no m\u00eas anterior, ratificando o processo de dissemina\u00e7\u00e3o dos\nreajustes de pre\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n31. O n\u00facleo por exclus\u00e3o IPCAEX, que exclui a varia\u00e7\u00e3o dos\npre\u00e7os de combust\u00edveis e dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, desacelerou de\n0,68% em fevereiro para 0,42% em mar\u00e7o, mas registrou eleva\u00e7\u00e3o, considerada a\nvaria\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses, de 4,86% em fevereiro para 5,06% em mar\u00e7o. O\nn\u00facleo de m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o apresentou acelera\u00e7\u00e3o das taxas em\nmar\u00e7o, tanto no resultado mensal, 0,46% ante 0,39% em fevereiro, quanto\nconsiderado em doze meses, 4,64% ante 4,52% em fevereiro. O n\u00facleo de dupla\npondera\u00e7\u00e3o apresentou taxa de 0,40% em mar\u00e7o ante 0,47% em fevereiro, com alta\nde 5,06% em doze meses, ante 4,93% no m\u00eas anterior.\n\n\u00a0\n\n32. O IGP-DI desacelerou em mar\u00e7o, registrando varia\u00e7\u00e3o de\n0,63% no m\u00eas, comparativamente aos 1,09% registrados em fevereiro, favorecido\npelo arrefecimento dos pre\u00e7os no atacado, cujo impacto sobrep\u00f4s-se ao do\nrecrudescimento das altas nos pre\u00e7os ao consumidor e na constru\u00e7\u00e3o civil. Em\ndoze meses, o IGP-DI acumulou eleva\u00e7\u00e3o de 2,26% e, no ano, de 2,76%. O IPA-DI\ncresceu 0,52% em mar\u00e7o, ante 1,38% em fevereiro, com majora\u00e7\u00e3o de 2,33% nos\npre\u00e7os agropecu\u00e1rios e recuo de 0,05% nos pre\u00e7os dos produtos industriais. No\nano e em doze meses o IPA-DI apresentou varia\u00e7\u00f5es de 2,88% e 0,79%,\nrespectivamente. O IPC-Br cresceu 0,86% em mar\u00e7o, ante 0,68% em fevereiro,\nacumulando alta de 2,86% no ano e de 5,17% em doze meses. No m\u00eas, registrou-se\nacelera\u00e7\u00e3o em tr\u00eas dos sete grupos que o comp\u00f5em, com destaque para as despesas\ncom alimenta\u00e7\u00e3o, respons\u00e1veis por 0,74 p.p na composi\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o mensal,\nespecialmente hortali\u00e7as e legumes, com contribui\u00e7\u00e3o de 0,44 p.p. O INCC-DI\ncresceu 0,75% em mar\u00e7o, ante 0,36% no m\u00eas anterior, com \u00eanfase na maior\nvaria\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os da m\u00e3o-de-obra, que aumentaram 1,05% ante 0,21% em\nfevereiro. No ano e em doze meses, o \u00edndice acumulou altas de 1,76% e 4,71%,\nrespectivamente.\n\n\u00a0\n\n33. Os resultados parciais dos \u00edndices de pre\u00e7os indicaram\ncontinuidade do processo de desacelera\u00e7\u00e3o inflacion\u00e1ria em abril, refletindo,\nentre outros fatores, o esgotamento de impactos sazonais respons\u00e1veis, em\nparte, pelo aumento da infla\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do ano. O IPCA-15 variou 0,48% ante 0,55%\nno m\u00eas anterior, repercutindo, sobretudo, o comportamento dos pre\u00e7os do \u00e1lcool,\ncom recuo de 13,64% no per\u00edodo, influenciando, ainda, os pre\u00e7os da gasolina,\ncom queda de 2,12%. O grupo alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas continuou como o principal\nfator de press\u00e3o inflacion\u00e1ria, tendo contribu\u00eddo com 0,39 p.p. para o\nresultado mensal do IPCA-15. Considerando os \u00edndices de pre\u00e7os no atacado,\nobservam-se, tamb\u00e9m, altas menos intensas, em decorr\u00eancia dos arrefecimentos\nnos pre\u00e7os de bens finais e intermedi\u00e1rios, acompanhados por queda nos pre\u00e7os\ndas mat\u00e9rias-primas brutas. \n\n\u00a0\n\nAtividade\necon\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n34. As vendas do com\u00e9rcio ampliado cresceram 2,1% em\nfevereiro, comparativamente ao m\u00eas anterior, na s\u00e9rie com ajuste sazonal, ap\u00f3s\nregistrar aumentos de 1,3% em janeiro e de 0,9% em dezembro, segundo dados\ndessazonalizados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), do IBGE. A m\u00e9dia das\nvendas do trimestre encerrado em fevereiro cresceu 1,3%, relativamente ao\ntrimestre encerrado em novembro. Em compara\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior,\nhouve expans\u00e3o de 13,6%, acumulando altas de 11,9% no ano e de 8,3% nos \u00faltimos\ndoze meses encerrados em fevereiro. O resultado mensal registrou eleva\u00e7\u00e3o das\nvendas em oito dos dez segmentos pesquisados, com destaque para artigos farmac\u00eauticos\ne m\u00e9dicos (3,9%), e tecidos, vestu\u00e1rio e cal\u00e7ados (3,4%).\n\n\u00a0\n\n35. Relativamente a fevereiro de 2009, todos os segmentos do\ncom\u00e9rcio apresentaram crescimento, sobressaindo os acr\u00e9scimos nas vendas de\nm\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos (22,2%), equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio (18,8%),\ne ve\u00edculos e motos, partes e pe\u00e7as (16%). No acumulado em doze meses,\nverificaram-se altas em oito dos dez segmentos pesquisados, com \u00eanfase nas\neleva\u00e7\u00f5es em ve\u00edculos e motos, partes e pe\u00e7as (13,1%), equipamentos e materiais\npara escrit\u00f3rio (12,3%), e artigos farmac\u00eauticos e m\u00e9dicos (12,1%). Os\nsegmentos de material de constru\u00e7\u00e3o, e de tecidos, vestu\u00e1rio e cal\u00e7ados registraram\nretra\u00e7\u00f5es de 3,2%, e 1,2%, respectivamente, mantida a base de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n36. Sinalizando a continuidade da expans\u00e3o na atividade\nvarejista, os dados da Associa\u00e7\u00e3o Comercial de S\u00e3o Paulo (ACSP) apresentaram\nacr\u00e9scimos de 2,4% no n\u00famero de consultas ao Servi\u00e7o Central de Prote\u00e7\u00e3o ao\nCr\u00e9dito (SCPC) e de 0,6% nas referentes ao sistema Usecheque, em mar\u00e7o, comparativamente\na fevereiro, ap\u00f3s ajuste sazonal das s\u00e9ries. No primeiro trimestre deste ano,\nesses indicadores cresceram 6,6% e 6,4%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o a igual\nper\u00edodo do ano anterior.\n\n\u00a0\n\n37. As vendas de autove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, que\nincluem autom\u00f3veis, comerciais leves, caminh\u00f5es e \u00f4nibus, aumentaram 15,6% em\nmar\u00e7o, em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro, segundo dados da Federa\u00e7\u00e3o Nacional da\nDistribui\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos Automotores (Fenabrave), dessazonalizados pelo Banco\nCentral. O aumento no m\u00eas refletiu o crescimento expressivo nas vendas de\ncaminh\u00f5es e \u00f4nibus, ambos com expans\u00e3o de 27,2% no per\u00edodo, al\u00e9m das maiores\nvendas de autom\u00f3veis (13,3%), e comerciais leves (6,9%). Ressalte-se que o\nt\u00e9rmino da redu\u00e7\u00e3o do Imposto sobre Produtos Industrializados (IPI) incidente\nsobre ve\u00edculos flex, em mar\u00e7o,\nrepercutiu favoravelmente sobre o desempenho das vendas de autom\u00f3veis no m\u00eas.\nEm rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2009 e no acumulado em doze meses, as vendas totais\ncresceram 30,3% e 14,8%, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n38. As importa\u00e7\u00f5es de bens de capital decresceram 1% em\nmar\u00e7o, em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro, de acordo com o \u00edndice de quantum da Funda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior\n(Funcex), dessazonalizado pelo Banco Central. O indicador de mar\u00e7o mostra\nexpans\u00f5es de 17,1% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas de 2009, e de 16% no acumulado no\nano, enquanto no acumulado em doze meses, at\u00e9 mar\u00e7o, registra-se recuo de 9,8%,\ncomparativamente a igual per\u00edodo do ano anterior.\n\n\u00a0\n\n39. A produ\u00e7\u00e3o de bens de capital apresentou acr\u00e9scimos de\n1,6% em fevereiro, relativamente ao m\u00eas anterior, considerando-se dados\ndessazonalizados, e de 26,2% e 19,1% relativamente a fevereiro e ao primeiro\nbimestre de 2009, respectivamente, segundo o IBGE. Considerando o resultado por\ndestina\u00e7\u00e3o de produtos, registrou-se recuo mensal apenas para o segmento de\nbens seriados para fins industriais (3,3%), enquanto se destacaram as expans\u00f5es\nna produ\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as agr\u00edcolas (20,9%), bens de capital para constru\u00e7\u00e3o (14,4%),\ne de uso misto (7,1%). Em compara\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2009, destacou-se a\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital para a ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o, com expans\u00e3o de\n196,9%, seguida por pe\u00e7as agr\u00edcolas e bens de capital para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola,\ncom eleva\u00e7\u00f5es de 76,3% e 51,7%, na ordem. A produ\u00e7\u00e3o de insumos para a\nconstru\u00e7\u00e3o civil registrou, em fevereiro, expans\u00f5es de 1% relativamente a\njaneiro, segundo dados dessazonalizados, e de 15,1% em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas de\n2009. \n\n\u00a0\n\n40. Os desembolsos do Banco Nacional de Desenvolvimento\nEcon\u00f4mico e Social (BNDES) atingiram R$144,3 bilh\u00f5es nos \u00faltimos doze meses\nencerrados em mar\u00e7o deste ano, com aumento de 53% em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo\nprecedente. O setor industrial foi o maior destinat\u00e1rio dos desembolsos, com\nparticipa\u00e7\u00e3o de 44% sobre o total liberado no per\u00edodo, seguido pelo setor de\ninfraestrutura, com 36%. No primeiro trimestre de 2010, houve expans\u00e3o de 42%\nnos desembolsos, comparativamente a igual per\u00edodo de 2009, com \u00eanfase no setor\nde infraestrutura que registrou participa\u00e7\u00e3o de 40% no total liberado, seguido\npela ind\u00fastria (30%), com\u00e9rcio e servi\u00e7os (20%), e agropecu\u00e1ria (10%). O\nresultado de mar\u00e7o registrou desacelera\u00e7\u00e3o dos desembolsos pela institui\u00e7\u00e3o,\ncom expans\u00e3o de 12,5% comparativamente a mar\u00e7o de 2009. \n\n\u00a0\n\n41. A produ\u00e7\u00e3o industrial cresceu 1,5% em fevereiro, em\nrela\u00e7\u00e3o a janeiro, quando apresentara expans\u00e3o de 1,1%, no mesmo tipo de\ncompara\u00e7\u00e3o, segundo dados dessazonalizados da Pesquisa Industrial Mensal \u2013\nProdu\u00e7\u00e3o F\u00edsica (PIM-PF) do IBGE. Em rela\u00e7\u00e3o a iguais per\u00edodos de 2009, o setor\napresentou expans\u00f5es de 18,4% em fevereiro e de 17,2% no primeiro bimestre,\nenquanto no acumulado dos \u00faltimos doze meses, relativamente a igual per\u00edodo\nprecedente, o resultado mant\u00e9m-se ainda negativo, em 2,6%. A categoria de bens\nde consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis apresentou o melhor desempenho em fevereiro,\nrelativamente a janeiro, com acr\u00e9scimo de 2,4%, seguida por bens de capital (1,7%),\ne bens de consumo dur\u00e1veis (0,7%), enquanto a produ\u00e7\u00e3o de intermedi\u00e1rios recuou\n0,4% no per\u00edodo. Em compara\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2009, todas as categorias de uso\napresentaram expans\u00e3o, com destaque para bens de capital (26,2%), e bens de\nconsumo dur\u00e1veis (25,2%). No acumulado de doze meses, as produ\u00e7\u00f5es de bens de\ncapital e bens intermedi\u00e1rios declinaram, respectivamente, 12,7% e 3,1%,\nenquanto as de bens de consumo dur\u00e1veis e de semi e n\u00e3o dur\u00e1veis cresceram 1,5%\ne 0,5%, na ordem.\n\n\u00a0\n\n42. O faturamento real da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o\naumentou 1,5% em fevereiro, em compara\u00e7\u00e3o a janeiro, quando registrara retra\u00e7\u00e3o\nde 1,5%, segundo dados divulgados pela CNI, ajustados sazonalmente. As horas\ntrabalhadas e o emprego cresceram, no mesmo per\u00edodo, 1,3% e 1%,\nrespectivamente. Em compara\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2009, esses indicadores\nregistraram altas respectivas de 11,4%, 5,3% e 2,8%. No acumulado em doze\nmeses, ainda se verificam perdas nas tr\u00eas vari\u00e1veis, de 1,3%, 5,8% e 2,9%, na\nordem. \n\n\u00a0\n\n43. Ainda segundo a CNI, o Nuci em fevereiro manteve o mesmo\npatamar de janeiro (78,6%) situando-se 2,1 p.p. acima do n\u00edvel observado no\nmesmo m\u00eas de 2009. Considerando a s\u00e9rie com ajuste sazonal, o Nuci situou-se em\n80,7% em fevereiro, ante 80,6% em janeiro, e acumulou queda de 0,2% no\ntrimestre terminado em fevereiro. Em onze das dezenove divis\u00f5es da ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o, o Nuci apresentou varia\u00e7\u00e3o positiva na compara\u00e7\u00e3o com o m\u00eas\nanterior. Segundo dados da FGV, o Nuci dessazonalizado atingiu 84,3% em mar\u00e7o,\ncom aumentos de 0,3 p.p. no m\u00eas e de 0,5 p.p. nos \u00faltimos tr\u00eas meses.\n\n\u00a0\n\n44. De acordo com a Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de\nVe\u00edculos Automotores (Anfavea), a produ\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos atingiu 331 mil\nunidades em mar\u00e7o deste ano, 20,3% superior \u00e0 registrada em mar\u00e7o de 2009.\nConsiderados dados dessazonalizados, a produ\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos cresceu 5,3% em\nrela\u00e7\u00e3o a fevereiro. No acumulado do ano e em doze meses, a produ\u00e7\u00e3o de\nautove\u00edculos aumentou 24,4% e 8,3%, respectivamente. O aumento mensal nas\nvendas de autove\u00edculos se deu exclusivamente em raz\u00e3o do desempenho do mercado\ninterno, com eleva\u00e7\u00e3o de 14,5% em mar\u00e7o, ante fevereiro, enquanto as\nexporta\u00e7\u00f5es decresceram 0,2%. No acumulado do ano e em doze meses, as vendas no\nmercado interno foram ampliadas em 14,7% e 13,9%, respectivamente, enquanto as\nexporta\u00e7\u00f5es cresceram 82,7% no acumulado no ano e decresceram 14,7% no\nacumulado em doze meses. \n\n\u00a0\n\n45. O Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA)\nde mar\u00e7o estimou a safra de gr\u00e3os de 2010 em 145,2 milh\u00f5es de toneladas, ante\n133,8 milh\u00f5es de toneladas em 2009, segundo o IBGE. A nova estimativa\nrepresenta aumento de 8,5% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de 2009, mantendo-se\npraticamente est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estimativa de fevereiro. Os aumentos\nprojetados para as produ\u00e7\u00f5es de soja e milho foram alterados, respectivamente,\npara 18,1% e 3%. Para os produtos relacionados diretamente com a cesta b\u00e1sica,\ncomo arroz, feij\u00e3o e trigo, o novo levantamento estimou varia\u00e7\u00f5es, de \u20139,6%,\n2,3% e 9,4%, na ordem.\n\n\u00a0\n\nExpectativas\ne sondagens\n\n\u00a0\n\n46. Segundo a pesquisa mensal da Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do\nEstado de S\u00e3o Paulo (Fecomercio \u2013 SP), o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor\n(ICC) apresentou queda em abril pelo segundo m\u00eas consecutivo. O ICC recuou 2,9%\nem rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o, quando havia ca\u00eddo 1,5% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro, m\u00eas em que\natingiu o maior patamar da s\u00e9rie hist\u00f3rica. Esse resultado refletiu a queda\nmensal de 8,5% no \u00cdndice das Condi\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas Atuais (Icea), haja vista que\no \u00cdndice das Expectativas do Consumidor (IEC) apresentou crescimento de 0,8% no\nper\u00edodo. Em rela\u00e7\u00e3o a abril de 2009, o ICC cresceu 21,8%.\n\n\u00a0\n\n47. Segundo a Sondagem de Expectativas do Consumidor, da\nFGV, de abrang\u00eancia nacional, o ICC registrou eleva\u00e7\u00e3o de 0,6% em mar\u00e7o, em\nrela\u00e7\u00e3o a fevereiro, tendo atingido 110,9 pontos, considerados dados com ajuste\nsazonal. No m\u00eas, o \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA) diminuiu pelo segundo m\u00eas\nconsecutivo, passando de 123,4 para 121,5 pontos, enquanto o \u00cdndice de\nExpectativas (IE) cresceu de 103,2 para 105,4 pontos, ap\u00f3s tr\u00eas meses\nconsecutivos de decl\u00ednio. Em compara\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior, o ICC\naumentou 13,2%, refletindo altas de 21,4% no ISA e de 8,7% no IE. \n\n\u00a0\n\n48. O \u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI) da FGV atingiu\n116,5 pontos em mar\u00e7o, situando-se 0,6% acima do observado em fevereiro,\nsegundo dados com ajuste sazonal, e 49% acima do verificado em mar\u00e7o de 2009.\nPor componentes, foram registrados aumento de 3,4% no ISA e queda de 2,2% no\nIE, ap\u00f3s a dessazonaliza\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie, e eleva\u00e7\u00f5es respectivas de 47,2% e 50,8%,\nem rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2009. \n\n\u00a0\n\n49. Segundo a Sondagem Industrial da CNI, a confian\u00e7a do\nempres\u00e1rio industrial manteve-se praticamente est\u00e1vel em mar\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o ao\nm\u00eas anterior, de acordo com o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Empres\u00e1rio Industrial\n(Icei), que se situou em 67,7 pontos ante 67,8 pontos em fevereiro. O componente referente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es atuais apresentou\nqueda de 0,3 ponto na compara\u00e7\u00e3o com o m\u00eas anterior, enquanto o relativo \u00e0s\nexpectativas cresceu 0,1 ponto.\u00a0 \n\n\u00a0\n\nMercado\nde trabalho\n\n\u00a0\n\n50. Segundo o Cadastro Geral de Empregados e Desempregados\n(Caged), do MTE, foram criados 266,4 mil postos de trabalho em mar\u00e7o, o melhor\nresultado para o m\u00eas, superando em 19% o recorde anterior, em mar\u00e7o de 2008. No\nacumulado dos \u00faltimos doze meses encerrados em mar\u00e7o foram gerados 1.710,1 mil\nempregos formais, praticamente o dobro do registrado no per\u00edodo equivalente de\n2009. Considerando dados dessazonalizados, houve aumento de 0,6% no n\u00edvel de\nemprego em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro. Registraram-se 72,4 mil contrata\u00e7\u00f5es na\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, com aumentos de 0,9% no n\u00edvel de emprego no m\u00eas,\nap\u00f3s ajuste sazonal dos dados, e de 3,5% no ano. O setor de servi\u00e7os criou\n106,4 mil vagas em mar\u00e7o, resultando em aumentos de 0,6% no n\u00edvel de emprego\nmensal e de 4,6% no ano. A constru\u00e7\u00e3o civil respondeu pela abertura de 38,6 mil\nvagas no m\u00eas, ampliando em 1,2% o n\u00edvel de empregos no setor no m\u00eas e em 12,3%\nno ano, destacando-se como o setor com a maior taxa de crescimento em ambas as\nbases de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n51. A taxa de desemprego aberto em fevereiro situou-se em\n7,4%, representando aumento de 0,2 p.p. ante o m\u00eas anterior e queda de 1,1 p.p.\nem rela\u00e7\u00e3o a fevereiro de 2009, conforme a PME do IBGE, realizada nas seis\nprincipais regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds. O aumento da taxa de desemprego no\nm\u00eas resultou do aumento de 63 mil postos na ocupa\u00e7\u00e3o, inferior \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o de 98\nmil pessoas na Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA). Em termos\ndessazonalizados, a taxa de desemprego apresentou queda de 0,3 p.p. em\nfevereiro, situando-se em 7,2%. Segundo a pesquisa, o rendimento m\u00e9dio real\nhabitualmente recebido pelos trabalhadores apresentou crescimento mensal de\n1,2% em fevereiro, relativamente a janeiro, quando registrara aumento 1,1%. A\nmassa salarial cresceu 1,5% no m\u00eas e 4,4% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 observada em fevereiro\nde 2009.\n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito\ne inadimpl\u00eancia\n\n\u00a0\n\n52. O saldo dos empr\u00e9stimos do sistema financeiro atingiu\nR$1.452 bilh\u00f5es em mar\u00e7o, correspondente a 45% do PIB, com expans\u00f5es de 1,1% no\nm\u00eas e de 16,8% no acumulado em doze meses. As carteiras relacionadas a recursos\nlivres aumentaram 1,1% e 11,2%, respectivamente. Entre os segmentos de cr\u00e9dito\ncom recursos livres, o saldo das opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas cresceu 2% no\nm\u00eas e 18,6% em doze meses, e o relativo \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas\nexpandiu-se 0,2% e 4,6%, nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o. Os financiamentos com\nrecursos direcionados aumentaram 1,1% em mar\u00e7o e 30,2% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n53. A taxa m\u00e9dia anual de juros incidente sobre as opera\u00e7\u00f5es\nde cr\u00e9dito referencial diminuiu 0,1 p.p. em mar\u00e7o, ante fevereiro, atingindo\n34,2%. A taxa m\u00e9dia anual das opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas atingiu 41% no m\u00eas,\n0,9 p.p. abaixo da verificada em fevereiro, e a referente a pessoas jur\u00eddicas,\n26,3%, 0,4 p.p. superior \u00e0 praticada no m\u00eas anterior.\n\n\u00a0\n\n54. O prazo m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial\naumentou para 396 dias, ante 388 dias em fevereiro. Nas contrata\u00e7\u00f5es com\npessoas jur\u00eddicas, o prazo m\u00e9dio atingiu 287 dias, ante 280 dias em fevereiro,\ne nas opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas, 526 dias, oito a mais que o verificado no\nm\u00eas anterior. \n\n\u00a0\n\n55. A taxa de inadimpl\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito\nreferencial, correspondente a atrasos superiores a noventa dias, decresceu de\n5,3% em fevereiro para 5,2% em mar\u00e7o. Por segmentos, a taxa relativa \u00e0s\nopera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas recuou 0,1 p.p., alcan\u00e7ando 3,6%, e a referente\n\u00e0s pessoas f\u00edsicas declinou 0,3 p.p., para 7%. \n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n56. Os indicadores econ\u00f4micos divulgados desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom evidenciaram a continuidade do processo de expans\u00e3o da\neconomia global, impulsionada, principalmente, pelas economias emergentes,\nsobretudo no sudeste asi\u00e1tico. Proje\u00e7\u00f5es recentes do FMI revisaram o\ncrescimento global de 2010 para 4,2% e mantiveram a expectativa para o\ndesempenho de 2011, em 4,3%. As estimativas de crescimento para 2010 referentes\naos EUA e ao Jap\u00e3o aumentaram, respectivamente, para 3,1% e 1,9%; enquanto para\na \u00e1rea do euro, Reino Unido e China mantiveram-se, na ordem, em 1%, 1,3% e 10%.\nPara o com\u00e9rcio mundial, o FMI elevou a estimativa de expans\u00e3o deste ano para\n7%, 1,2 p.p. acima da \u00faltima previs\u00e3o, divulgada em janeiro. \n\n\u00a0\n\n57. Nos EUA, os indicadores de expectativas mostraram\ncontinuidade da eleva\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a dos consumidores, enquanto os indicadores\ndo mercado de trabalho apontaram evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel, refletindo a cria\u00e7\u00e3o\nl\u00edquida de postos de trabalho no primeiro trimestre do ano. A renda dispon\u00edvel,\nem contra\u00e7\u00e3o, sugere que o crescimento do consumo no per\u00edodo teve como\ncontrapartida a redu\u00e7\u00e3o da taxa de poupan\u00e7a. Na \u00c1rea do Euro, onde a retomada\nda atividade segue contida, os dados mais recentes evidenciaram que os gastos\ncom consumo ainda n\u00e3o mostraram recupera\u00e7\u00e3o significativa e a atividade econ\u00f4mica\nda regi\u00e3o continua sendo impulsionada, principalmente, pelo setor externo.\u00a0 \n\n\u00a0\n\n58. Nas maiores economias avan\u00e7adas, apesar de os custos\npara produtores estarem respondendo \u00e0 alta das commodities, a utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada (UCI) ainda\nrelativamente baixa e as taxas de desemprego elevadas mant\u00eam reduzidos os\n\u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor (IPC) que, nos doze meses encerrados em mar\u00e7o,\nalcan\u00e7aram 2,3% nos EUA; 1,4% na \u00e1rea do euro; e 3,4% no Reino Unido. Entre as\neconomias emergentes, os IPC\u2019s registraram em mar\u00e7o varia\u00e7\u00f5es anuais de 9,6% na\nTurquia; 5,0% no M\u00e9xico; e 2,4% na China. Nessa conjuntura, os bancos centrais\ndas maiores economias maduras mantiveram inalterados os juros b\u00e1sicos e atuaram\nna administra\u00e7\u00e3o da liquidez. Por outro lado, entre as economias emergentes,\navolumam-se os sinais de redu\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter acomodat\u00edcio da pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncom recentes altas de juros na \u00cdndia e limita\u00e7\u00f5es ao cr\u00e9dito na China.\n\n\u00a0\n\n59. Assim como destacado na \u00faltima ata do Copom, em fun\u00e7\u00e3o\nda deteriora\u00e7\u00e3o fiscal, em especial na Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, as tens\u00f5es na economia\ninternacional permaneceram elevadas. Os spreads de CDS de cinco anos da Gr\u00e9cia\ne de Portugal elevaram-se recentemente, a despeito da declara\u00e7\u00e3o de apoio\nfinanceiro \u00e0 Gr\u00e9cia assinada em meados de abril pelos pa\u00edses que comp\u00f5em a \u00c1rea\ndo Euro. A Gr\u00e9cia teve a nota para a d\u00edvida de longo prazo rebaixada por uma\nag\u00eancia de classifica\u00e7\u00e3o de risco, e o governo grego formalizou, junto aos\npa\u00edses que comp\u00f5em a \u00c1rea do Euro e ao FMI, o pedido para ativa\u00e7\u00e3o do plano de\nempr\u00e9stimo. No entanto, a aus\u00eancia de detalhes quanto a sua implementa\u00e7\u00e3o\nmanteve os CDS da Gr\u00e9cia em patamares recordes.\n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n60. A balan\u00e7a comercial apresentou super\u00e1vit de US$668\nmilh\u00f5es em mar\u00e7o, acumulando saldo positivo de US$892 milh\u00f5es no ano, ante US$3\nbilh\u00f5es no primeiro trimestre de 2009. Em doze meses, o super\u00e1vit atingiu\nUS$23,2 bilh\u00f5es, com recuo de 7,5% em rela\u00e7\u00e3o a per\u00edodo equivalente de 2009. No\nm\u00eas, as exporta\u00e7\u00f5es somaram US$15,7 bilh\u00f5es, e as importa\u00e7\u00f5es, US$15,1 bilh\u00f5es,\nvalores recordes para meses de mar\u00e7o, com expans\u00f5es respectivas de 27,4% e\n43,3%, sobre igual per\u00edodo de 2009, pela m\u00e9dia por dia \u00fatil. A corrente de\ncom\u00e9rcio alcan\u00e7ou US$77,6 bilh\u00f5es no trimestre, com acr\u00e9scimo de 30,7% em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2009.\n\n\u00a0\n\n61. As reservas internacionais no conceito liquidez, que\ninclui o saldo das opera\u00e7\u00f5es de empr\u00e9stimo em moedas estrangeiras, alcan\u00e7aram\nUS$244 bilh\u00f5es em mar\u00e7o, superando em US$2,6 bilh\u00f5es o saldo apurado no m\u00eas\nanterior. No conceito caixa, as reservas totalizaram US$243,8 bilh\u00f5es, com\naumento de US$2,7 bilh\u00f5es na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. As interven\u00e7\u00f5es da\nautoridade monet\u00e1ria resultaram em compras l\u00edquidas de US$3 bilh\u00f5es no mercado\ndom\u00e9stico, no m\u00eas de mar\u00e7o.\u00a0\u00a0 \n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n62. Desde a reuni\u00e3o do Copom de mar\u00e7o, a curva de juros\napresentou eleva\u00e7\u00e3o em toda a sua extens\u00e3o, com aumento de inclina\u00e7\u00e3o. Foram\nfatores preponderantes para esse movimento a persistente eleva\u00e7\u00e3o das\nexpectativas inflacion\u00e1rias, a lenta desacelera\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o\ncorrente e a divulga\u00e7\u00e3o de dados de atividade e emprego indicando firme\nretomada da atividade econ\u00f4mica. Entre 15 de mar\u00e7o e 26 de abril, as taxas de\njuros de um, de tr\u00eas e de seis meses elevaram-se, respectivamente, em 0,35\np.p., 0,52 p.p. e 0,58 p.p. As taxas para os prazos de um, dois e tr\u00eas anos\nsubiram 0,55 p.p., 0,62 p.p. e 0,69 p.p., respectivamente. A taxa real de\njuros, medida pelo quociente entre a taxa nominal de um ano e a expectativa de\ninfla\u00e7\u00e3o (suavizada) para os pr\u00f3ximos doze meses, elevou-se de 6,05% em 15 de\nmar\u00e7o para 6,36% em 26 de abril.\n\n\u00a0\n\n63. Na administra\u00e7\u00e3o da liquidez do mercado de reservas\nbanc\u00e1rias, o Banco Central realizou, de 16 de mar\u00e7o a 26 de abril, opera\u00e7\u00f5es\ncompromissadas de prazo de seis meses, tomando recursos no total de R$24,1\nbilh\u00f5es. Com isso, o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das opera\u00e7\u00f5es longas\nalcan\u00e7ou R$87,8 bilh\u00f5es. No mesmo per\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00f5es compromissadas de\nprazos de 12 a 28 dias \u00fateis, levando o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es\ntomadoras de curto prazo para R$262,8 bilh\u00f5es. O Banco Central atuou ainda em\n28 oportunidades como tomador de recursos por meio de opera\u00e7\u00f5es compromissadas\nde curt\u00edssimo prazo e realizou opera\u00e7\u00f5es de nivelamento, ao final do dia, com\nprazo de dois dias \u00fateis. As opera\u00e7\u00f5es de curt\u00edssimo prazo, inclu\u00eddas as de\nnivelamento, tiveram saldo di\u00e1rio m\u00e9dio tomador de R$56,1 bilh\u00f5es no per\u00edodo. O\nsaldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque total dos compromissos de recompra do Banco\nCentral diminuiu de R$487,9 bilh\u00f5es, entre 26 de janeiro e 15 de mar\u00e7o, para\nR$406,7 bilh\u00f5es, entre 16 de mar\u00e7o e 26 de abril. Considerando o saldo di\u00e1rio\ndas opera\u00e7\u00f5es no per\u00edodo mais recente, foi registrada uma queda dos\ncompromissos de recompra no valor de R$139,2 bilh\u00f5es, com o estoque total\npassando de R$473,3 bilh\u00f5es em 15 de mar\u00e7o para R$334,1 bilh\u00f5es em 26 de abril.\nO principal fator condicionante da retra\u00e7\u00e3o da liquidez no per\u00edodo foi o ajuste\npromovido nos recolhimentos compuls\u00f3rios.\n\n\u00a0\n\n64. \u00a0Entre 16 de mar\u00e7o\ne 26 de abril, as emiss\u00f5es do Tesouro referentes aos leil\u00f5es tradicionais\nsomaram R$37,4 bilh\u00f5es. A coloca\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos de remunera\u00e7\u00e3o prefixada\nalcan\u00e7ou R$20,1 bilh\u00f5es, sendo R$13,4 bilh\u00f5es em Letras do Tesouro Nacional\n(LTN) com vencimentos em 2010, 2011 e 2012 e R$6,7 bilh\u00f5es em Notas do Tesouro\nNacional \u2013 S\u00e9rie F (NTN-F) com vencimentos em 2014 e 2021. As vendas de Letras\nFinanceiras do Tesouro (LFT) totalizaram R$10,7 bilh\u00f5es, com emiss\u00e3o de t\u00edtulos\ncom vencimentos em 2013, 2014, 2015 e 2016. Nos leil\u00f5es de Notas do Tesouro\nNacional \u2013 S\u00e9rie B (NTN-B), foram vendidos t\u00edtulos com vencimentos em 2013,\n2015, 2020, 2030, 2040 e 2050, em um montante total de R$6,6 bilh\u00f5es.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 162, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]