[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2014-06-05T03:00:00Z", "Titulo": "183\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2014-05-28T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\nData: 27 e 28/5/2014\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (27/5) e do 20\u00ba\nandar (28/5) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h13 (27/5) e 16h50 (28/5) \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 20h27 (27/5) e 20h55\n(28/5) \n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 27/5)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 28/5)\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais \n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti Maciel\n\u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 27/5)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\nVanderl\u00e9ia Centenaro\n\u2013 Coordenadora do Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n(IPCA) atingiu 0,67% em abril, 0,12 ponto percentual (p.p.)\nacima da registrada em abril de 2013 e 0,25 p.p. menor\nque a registrada em mar\u00e7o de 2014. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze\nmeses se deslocou para 6,28% em abril (ante 6,49% em abril de 2013), com os\npre\u00e7os livres aumentando 7,04% (8,09% em abril de 2013), e os pre\u00e7os\nadministrados, 3,79% (1,55% em abril de 2013). Especificamente sobre pre\u00e7os\nlivres, os de itens comercializ\u00e1veis aumentaram 6,16% em doze meses (6,57% em abril\nde 2013), e os de n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 7,79% (9,44% em abril de 2013). Por sua\nvez, os pre\u00e7os no segmento de alimentos e bebidas, sensibilizado por fatores\nclim\u00e1ticos, aumentaram 7,38% no mesmo per\u00edodo (14,00% em abril de 2013), e os\ndos servi\u00e7os, 8,99% (8,13% at\u00e9 abril de 2013). Em s\u00edntese, as informa\u00e7\u00f5es\ndispon\u00edveis sugerem certa persist\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o, o que reflete, em parte, a\ndin\u00e2mica dos pre\u00e7os no segmento de servi\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, deslocou-se de 0,67% em mar\u00e7o para 0,51% em abril, e, assim, a\nvaria\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 6,46% (0,43 p.p.\nacima da registrada em abril de 2013). Especificamente, o n\u00facleo por dupla\npondera\u00e7\u00e3o deslocou-se de 0,59% em mar\u00e7o para 0,56% em abril; o n\u00facleo por\nexclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, de 0,88% para 0,41%; o\nn\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,70% para 0,50%; o n\u00facleo por\nexclus\u00e3o, que descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, bem como\ncombust\u00edveis, de 0,58% para 0,52%; e o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas com\nsuaviza\u00e7\u00e3o passou de 0,59% para 0,56%. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em 70,0% em\nabril (4,2 p.p. acima do registrado em abril de 2013).\n\n\u00a0\n\n3.\nO\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) avan\u00e7ou 0,45% em abril,\nap\u00f3s alta de 1,48% em mar\u00e7o, e 8,10% no acumulado em doze meses (6,83% em abril\nde 2013). O principal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor\nAmplo (IPA), atingiu 8,76% em doze meses (7,02% em abril de 2013), com eleva\u00e7\u00e3o\nde 11,23% nos pre\u00e7os de produtos agropecu\u00e1rios e de 7,82% nos pre\u00e7os de\nprodutos industriais. O \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo\ncomponente mais importante do IGP-DI, variou 6,36% em doze meses at\u00e9 abril (6,17%\nem abril de 2013); e o \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC),\ncomponente de menor peso no IGP-DI, 7,96% (7,16% em abril de 2013), em parte,\nreflexo de press\u00f5es de custos de m\u00e3o de obra, que variaram 9,05% no per\u00edodo.\nPor sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o\n(IPP/IT), calculado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n(IBGE), variou -0,38% em abril, e 7,96% em doze meses. O Copom avalia que os\nefeitos do comportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor\ndepender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das expectativas\ndos formadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria futura da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativa\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Em mar\u00e7o de 2014, o IBC-Br variou -0,09% em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2013\ne, ajustado sazonalmente, -0,11% em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. O Purchasing Managers\u2019 Index\n(PMI) composto para o Brasil apontou estabilidade da atividade econ\u00f4mica em abril,\ncom a primeira queda no setor manufatureiro em oito meses e expans\u00e3o moderada no\nsetor de servi\u00e7os. Por sua vez, o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC), da\nFunda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), recuou 3,3% entre abril e maio de 2014 e\npermanece abaixo da m\u00e9dia hist\u00f3rica do \u00edndice. J\u00e1 a confian\u00e7a do empres\u00e1rio\nindustrial, medida pelo \u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), recuou em maio,\napresentado a maior varia\u00e7\u00e3o negativa na margem desde dezembro de 2008. Com a\nsequ\u00eancia de quedas iniciada em janeiro de 2014, o \u00edndice mant\u00e9m-se abaixo da\nm\u00e9dia hist\u00f3rica pelo 15\u00ba m\u00eas consecutivo. O \u00cdndice de Confian\u00e7a de Servi\u00e7os\n(ICS) tamb\u00e9m recuou em maio, atingindo o menor patamar desde abril de 2009 e\napresentando a maior queda mensal desde dezembro de 2008. No que se refere \u00e0\nagricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA), do IBGE,\nprojeta, em mar\u00e7o de 2014, crescimento de 0,7% na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em 2014, em\nrela\u00e7\u00e3o a 2013.\n\n\u00a0\n\n5.\nA\natividade fabril recuou 0,5% em mar\u00e7o, ap\u00f3s ficar est\u00e1vel em fevereiro, de\nacordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, divulgada pelo IBGE. Na s\u00e9rie\nsem ajuste sazonal, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior, houve queda de 0,9%\nem mar\u00e7o. Assim, o setor industrial acumulou varia\u00e7\u00e3o positiva de 0,4% nos tr\u00eas\nprimeiros meses do ano. O recuo da atividade industrial na passagem de\nfevereiro para mar\u00e7o teve predom\u00ednio de resultados negativos, alcan\u00e7ando duas\ndas quatro grandes categorias econ\u00f4micas e 14 dos 24 ramos pesquisados. O\nindicador PMI do setor industrial aponta retra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o brasileira em\nabril. De acordo com dados divulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria\n(CNI), o faturamento real da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o caiu 6,3% de fevereiro\npara mar\u00e7o de 2014, de acordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais,\nrepresentando a maior queda mensal desde novembro de 2008.\n\n\u00a0\n\n6.\nEntre\nas categorias de uso, comparando com mesmo m\u00eas de 2013, bens de capital (-8,4%)\ne bens de consumo dur\u00e1veis (-4,6%) assinalaram, em mar\u00e7o de 2014, recuos mais\nintensos do que a m\u00e9dia nacional (-0,9%). O segmento de bens intermedi\u00e1rios\ntamb\u00e9m recuou nesse m\u00eas (-0,1%), e o setor de bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis\nregistrou a \u00fanica taxa positiva (1,7%). No que se refere \u00e0 varia\u00e7\u00e3o acumulada\nem doze meses at\u00e9 mar\u00e7o, houve crescimento de 8,9% e 3,9% na produ\u00e7\u00e3o de bens\nde capital e de bens de consumo dur\u00e1veis, respectivamente. A atividade no setor\nde bens semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis e de bens intermedi\u00e1rios tamb\u00e9m apresentou\ncrescimento, de 3,0% e de 0,7%, respectivamente, nessa mesma base de\ncompara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n7.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME) situou-se em 4,9% em abril, representando redu\u00e7\u00e3o de\n0,1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o e queda de 0,9 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a abril de 2013. De acordo com a s\u00e9rie\ndessazonalizada pelo Banco Central, a taxa atingiu 4,6%, nova m\u00ednima da s\u00e9rie\nhist\u00f3rica. Ainda de acordo com a PME, o rendimento m\u00e9dio real habitual cresceu 2,6%\nem abril, quando comparado a igual m\u00eas do ano anterior, e a massa salarial real,\n3,6%, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho\ne Emprego (MTE) mostram cria\u00e7\u00e3o de 105,4 mil postos de trabalho formais em abril,\nsendo a menor gera\u00e7\u00e3o l\u00edquida para o m\u00eas desde 1999. Em suma, dados dispon\u00edveis\nindicam estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho, embora existam\nalguns sinais de modera\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n8.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio varejista restrito recuou 1,1% em mar\u00e7o, em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior. Por sua vez, o volume de vendas do com\u00e9rcio\nampliado, que inclui o setor automobil\u00edstico e o setor de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, caiu 5,7% em mar\u00e7o, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. As varia\u00e7\u00f5es mensais\nforam de -0,5% e de -1,2%, respectivamente, de acordo com as s\u00e9ries\ndessazonalizadas. Em doze meses, a taxa de crescimento do com\u00e9rcio ampliado foi\nde 3,2%, com expans\u00e3o em oito dos dez segmentos pesquisados. O \u00cdndice de\nConfian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM), medido pela FGV, manteve trajet\u00f3ria de decl\u00ednio\nem maio, afetado pela diminui\u00e7\u00e3o tanto do grau de satisfa\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o\npresente quanto do otimismo em rela\u00e7\u00e3o aos meses seguintes. O \u00edndice m\u00e9dio do\ntrimestre ficou em 117,4 pontos, o menor da s\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em mar\u00e7o\nde 2010. O Copom avalia que a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 sendo\ninfluenciada pelas transfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo de crescimento da\nmassa salarial real e pela expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n9.\nO\nN\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 84,1% em maio\ne, na s\u00e9rie dessazonalizada, 84,3%. Entre as categorias de uso da ind\u00fastria, as\nque mostram Nuci mais elevado, de acordo com as\ns\u00e9ries com ajuste sazonal, s\u00e3o material para constru\u00e7\u00e3o (88,8%) e bens de consumo\nn\u00e3o dur\u00e1veis (81,7%), seguidas por bens intermedi\u00e1rios (86,2%), bens de consumo\ndur\u00e1veis (83,7%) e bens de capital (81,7%). Por sua vez, a absor\u00e7\u00e3o de bens de\ncapital cresceu 7,2% no per\u00edodo de doze meses encerrado em mar\u00e7o.\n\n\u00a0\n\n10. O saldo da balan\u00e7a\ncomercial atingiu US$3,1 bilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 abril. Esse resultado adveio\nde exporta\u00e7\u00f5es de US$240,0 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$236,9 bilh\u00f5es, com avan\u00e7os\nde 0,3% e 3,2%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao acumulado at\u00e9 abril de 2013. Por\nsua vez, o deficit\nem transa\u00e7\u00f5es correntes acumulado em doze meses atingiu US$81,6 bilh\u00f5es em abril,\nequivalente a 3,7% do PIB. J\u00e1 os investimentos estrangeiros diretos totalizaram\nUS$64,5 bilh\u00f5es na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, equivalentes a 2,9% do PIB.\n\n\u00a0\n\n11. No que se refere \u00e0\neconomia global, indicadores antecedentes apontam crescimento compat\u00edvel com a\ntend\u00eancia em importantes economias maduras e emergentes. Especificamente sobre\na Europa, em que pese avan\u00e7os recentes, altas taxas de desemprego, aliadas \u00e0\nconsolida\u00e7\u00e3o fiscal e a incertezas pol\u00edticas ainda constituem elementos de\nconten\u00e7\u00e3o de investimentos e do crescimento. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, o\nbanco central norte-americano (Federal\nReserve) deu continuidade \u00e0 gradual redu\u00e7\u00e3o da compra de ativos e, de modo\ngeral, prevalecem posturas acomodat\u00edcias nas economias maduras. Nas economias\nemergentes, de modo geral, a pol\u00edtica monet\u00e1ria se apresenta menos\nexpansionista. A infla\u00e7\u00e3o continua em n\u00edveis moderados ou baixos nas economias\nmaduras; e, nas emergentes, em n\u00edveis elevados.\n\n\u00a0\n\n12. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent manteve-se em\npatamar pr\u00f3ximo a US$110 desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom. Cabe ressaltar que a\ncomplexidade geopol\u00edtica que envolve o setor de petr\u00f3leo tende a acentuar o\ncomportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa\nprevisibilidade de alguns componentes da demanda global e do fato de o\ncrescimento da oferta depender de projetos de investimentos de longa matura\u00e7\u00e3o\ne de elevado risco. Desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, os pre\u00e7os internacionais\ndas commodities agr\u00edcolas aumentaram 2,3%,\ne os pre\u00e7os das commodities met\u00e1licas\naumentaram 1,8%. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado pela\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), recuou 3,5%\nem doze meses at\u00e9 abril de 2014.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n13.\nOs choques identificados, e seus impactos, foram\nreavaliados de acordo com o novo conjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel.\n\n\u00a0\n\n14.\nPara o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato\ne monitorados, projeta-se varia\u00e7\u00e3o de 5% em 2014, mesmo valor considerado na\nreuni\u00e3o do Copom de abril. Essa proje\u00e7\u00e3o considera varia\u00e7\u00f5es ocorridas, at\u00e9\nabril, nos pre\u00e7os da gasolina (1,8%) e do g\u00e1s de buj\u00e3o (0,5%), bem como\nhip\u00f3teses de redu\u00e7\u00e3o de 4,2% nas tarifas de telefonia fixa e de aumento de\n11,5% nos pre\u00e7os da eletricidade. Os itens para os quais se disp\u00f5e de mais\ninforma\u00e7\u00f5es foram projetados individualmente e, para os demais, as proje\u00e7\u00f5es se\nbaseiam em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que\nconsideram, entre outras vari\u00e1veis, componentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os\nlivres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP). Com base nesses\nmodelos, projeta-se varia\u00e7\u00e3o de 5% para o conjunto dos pre\u00e7os administrados por\ncontrato e monitorados, em 2015, mesmo valor considerado na \u00faltima reuni\u00e3o do\nComit\u00ea.\n\n\u00a0\n\n15.\nA trajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360 dias indica spread sobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia, de 26 pontos base (p.b.) e 7 p.b. para o quarto trimestre de 2014 e de 2015,\nrespectivamente.\n\n\u00a0\n\n16.\nConsidera-se como indicador fiscal o superavit\nprim\u00e1rio estrutural que deriva das trajet\u00f3rias de superavit prim\u00e1rio, tanto para\n2014 quanto para 2015, conforme par\u00e2metros estabelecidos na Lei de Diretrizes\nOr\u00e7ament\u00e1rias (LDO)/2014 e no Projeto de Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias\n(PLDO)/2015, respectivamente. Dessa forma, em determinado per\u00edodo, o impulso\nfiscal equivale \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do superavit estrutural em rela\u00e7\u00e3o ao observado no per\u00edodo\nanterior.\n\n\u00a0\n\n17.\nDesde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de Relacionamento com Investidores e\nEstudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA em\n2014 elevou-se de 6,30% para 6,47%. Para 2015, a mediana das proje\u00e7\u00f5es de\ninfla\u00e7\u00e3o elevou-se de 5,80% para 6,00%.\n\n\u00a0\n\n18. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa\nde c\u00e2mbio em R$2,20/US$ e da taxa Selic em 11,00% ao ano (a.a.) em todo o\nhorizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2014 diminuiu\nem rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na \u00faltima reuni\u00e3o, mas permanece acima da meta\nde 4,5% fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado,\nque leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin com analistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente\nanterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2014 tamb\u00e9m diminuiu em\nrela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o de abril, mas permanece acima da meta\npara a infla\u00e7\u00e3o. Para 2015, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o recuou\nem rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de abril, mas se encontra\nacima da meta. J\u00e1 no cen\u00e1rio de mercado, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2015 se\nmanteve relativamente est\u00e1vel, acima da meta.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n19. O Copom ressalta que\na evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es que levam a aumentos dos\nriscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se manifestam, por\nexemplo, no encurtamento dos horizontes de planejamento das fam\u00edlias, empresas\ne governos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea\nenfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem o poder de compra de\nsal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas sobre a confian\u00e7a e o\nconsumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem o\npotencial de crescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de empregos e de\nrenda.\n\n\u00a0\n\n20. \u00c0 vista disso, o\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais\nduradoura a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n21. O Copom considera\nque, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade financeira global\npermaneceram elevados, em particular, os derivados de mudan\u00e7as na inclina\u00e7\u00e3o da\ncurva de juros em importantes economias maduras. Apesar de identificar baixa\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados financeiros\ninternacionais, o Comit\u00ea pondera que o ambiente externo permanece complexo.\nPara o Comit\u00ea, n\u00e3o obstante dados recentemente divulgados terem se mostrado\nmenos positivos do que se antecipava, mantiveram-se as perspectivas de\natividade global mais intensa ao longo do horizonte relevante para a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria. De fato, h\u00e1 avan\u00e7os nas economias maduras, inclusive em pa\u00edses da\n\u00c1rea do Euro, n\u00e3o obstante, de modo geral, permanecer limitado o espa\u00e7o para\nutiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalecer cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o fiscal neste\ne nos pr\u00f3ximos anos. J\u00e1 em importantes economias emergentes, o ritmo de\natividade n\u00e3o tem correspondido \u00e0s expectativas, em que pese a resili\u00eancia da\ndemanda dom\u00e9stica. O Comit\u00ea destaca ainda que, n\u00e3o obstante press\u00f5es\nlocalizadas recentemente observadas, as perspectivas indicam modera\u00e7\u00e3o na\ndin\u00e2mica dos pre\u00e7os de commodities\nnos mercados internacionais; bem como que, nos mercados de moeda, h\u00e1 evid\u00eancias\nde tens\u00e3o e de volatilidade.\n\n\u00a0\n\n22. O Copom pondera que o\nritmo de expans\u00e3o da atividade dom\u00e9stica tende a ser menos intenso este ano, em\ncompara\u00e7\u00e3o ao de 2013, e que, no m\u00e9dio prazo, mudan\u00e7as importantes devem ocorrer na\ncomposi\u00e7\u00e3o da demanda e da oferta agregada. O Comit\u00ea nota que as taxas de\nexpans\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o interna t\u00eam sido maiores do que as do PIB, mas que tendem\na se aproximar. Nesse contexto, o consumo tende a crescer em ritmo mais\nmoderado do que o observado em anos recentes; e os investimentos tendem a\nganhar impulso. No que se refere ao componente externo da demanda agregada, o\ncen\u00e1rio de maior crescimento global, combinado com a deprecia\u00e7\u00e3o do real,\nmilita no sentido de torn\u00e1-lo mais favor\u00e1vel ao crescimento da economia\nbrasileira. Pelo lado da oferta, o Comit\u00ea avalia que, em prazos mais longos,\nemergem perspectivas mais favor\u00e1veis \u00e0 competitividade da ind\u00fastria, e tamb\u00e9m da\nagropecu\u00e1ria; e o setor de servi\u00e7os tende a crescer a taxas menores do que as\nregistradas em anos recentes. \u00c9 plaus\u00edvel afirmar que esses desenvolvimentos \u2013\nsomados a avan\u00e7os em qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e ao programa de concess\u00e3o de\nservi\u00e7os p\u00fablicos \u2013 traduzir-se-\u00e3o numa aloca\u00e7\u00e3o mais eficiente dos fatores de\nprodu\u00e7\u00e3o da economia e em ganhos de produtividade. O Comit\u00ea ressalta, ainda,\nque a velocidade de materializa\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as acima citadas e dos ganhos\ndelas decorrentes depende do fortalecimento da confian\u00e7a de firmas e fam\u00edlias.\n\n\u00a0\n\n23. O Copom observa que o\ncen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias\ncom as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais e que se criam condi\u00e7\u00f5es para\nque, no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, o balan\u00e7o do setor\np\u00fablico se desloque para a zona de neutralidade. O Comit\u00ea nota ainda que a\ngera\u00e7\u00e3o de superavit\nprim\u00e1rios compat\u00edveis com as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es\nde infla\u00e7\u00e3o, de um lado, contribuiria para arrefecer o descompasso entre as\ntaxas de crescimento da demanda e da oferta; de outro, contribuiria para criar\numa percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente macroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo\nprazo. Importa destacar, tamb\u00e9m, que a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios em patamares\npr\u00f3ximos \u00e0 m\u00e9dia dos gerados em anos mais recentes contribuiria para diminuir o\ncusto de financiamento da d\u00edvida p\u00fablica, com repercuss\u00f5es favor\u00e1veis sobre o\ncusto de capital de modo geral, o que estimularia o investimento privado no\nm\u00e9dio e no longo prazo.\n\n\u00a0\n\n24. O Copom destaca que o\ncen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. Ainda sobre esse\nmercado, o Comit\u00ea considera oportunas iniciativas no sentido de moderar\nconcess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n25. No mercado de fatores,\no Copom destaca a estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho e\npondera que, em tais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside na\npossibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o\ncrescimento da produtividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o obstante a concess\u00e3o este ano de reajuste para o sal\u00e1rio m\u00ednimo n\u00e3o t\u00e3o\nexpressivo quanto em anos anteriores, bem como a ocorr\u00eancia nos \u00faltimos\ntrimestres de varia\u00e7\u00f5es reais de sal\u00e1rios mais condizentes com as estimativas\nde ganhos de produtividade do trabalho, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial\npermanece originando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos.\n\n\u00a0\n\n26. O Copom pondera que a\nelevada varia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor nos \u00faltimos doze meses\ncontribui para que a infla\u00e7\u00e3o ainda mostre resist\u00eancia. Concorrem para isso\ndois importantes processos de ajustes de pre\u00e7os relativos ora em curso na\neconomia \u2013 realinhamento dos pre\u00e7os dom\u00e9sticos em rela\u00e7\u00e3o aos internacionais e\nrealinhamento dos pre\u00e7os administrados em rela\u00e7\u00e3o aos livres. O Comit\u00ea\nreconhece que esses ajustes de pre\u00e7os relativos t\u00eam impactos diretos sobre a\ninfla\u00e7\u00e3o e reafirma sua vis\u00e3o de que a pol\u00edtica monet\u00e1ria pode e deve conter os\nefeitos de segunda ordem deles decorrentes. A prop\u00f3sito, para combater essas e\noutras press\u00f5es inflacion\u00e1rias, nos \u00faltimos doze meses as condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias\nforam apertadas, mas o Comit\u00ea avalia que os efeitos da eleva\u00e7\u00e3o da taxa Selic sobre\na infla\u00e7\u00e3o, em parte, ainda est\u00e3o por se materializar. Al\u00e9m disso, \u00e9 plaus\u00edvel\nafirmar que, na presen\u00e7a de n\u00edveis de confian\u00e7a relativamente modestos, os\nefeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria sobre a infla\u00e7\u00e3o tendem a ser\npotencializados.\n\n\u00a0\n\n27. Diante disso,\navaliando a evolu\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico e as perspectivas para a infla\u00e7\u00e3o,\no Copom decidiu, por unanimidade, neste momento, manter a taxa Selic em 11,00%\na.a., sem vi\u00e9s.\n\n\u00a0\n\n28. Votaram por essa\ndecis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini (Presidente),\nAldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles, Carlos Hamilton\nVasconcelos Ara\u00fajo, Luiz Awazu Pereira da Silva, Luiz\nEdson Feltrim e Sidnei Corr\u00eaa Marques.\n\n\u00a0\n\n29. O Copom avalia que a\ndemanda agregada tende a se apresentar relativamente robusta. De um lado, o\nconsumo das fam\u00edlias tende a registrar ritmo moderado de expans\u00e3o, devido aos\nefeitos de fatores de est\u00edmulo, como o crescimento da renda e a expans\u00e3o\nmoderada do cr\u00e9dito; de outro, condi\u00e7\u00f5es financeiras relativamente favor\u00e1veis,\nconcess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo,\nentre outros, tendem a favorecer a amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos. Esses elementos\ne os desenvolvimentos no \u00e2mbito parafiscal e no\nmercado de ativos s\u00e3o partes importantes do contexto no qual decis\u00f5es futuras\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a converg\u00eancia\ntempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n30. O Copom destaca que,\nem momentos como o atual, a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve se manter vigilante, de\nmodo a minimizar riscos de que n\u00edveis elevados de infla\u00e7\u00e3o, como o observado\nnos \u00faltimos doze meses, persistam no horizonte relevante para a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n31. Ao final da reuni\u00e3o,\nfoi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 15 de julho de 2014, para as\napresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 24.064, de 12 de junho de\n2013.\n\n\u00a0\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 196, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]