[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2013-09-05T03:00:00Z", "Titulo": "177\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2013-08-28T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade\necon\u00f4mica\n\nExpectativas\ne sondagens\n\nMercado\nde trabalho\n\nCr\u00e9dito\ne inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente\nexterno\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 27 e 28/8/2013\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (27/8) e do 20\u00ba\nandar (28/8) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h20 (27/8) e 16h54 (28/8) \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h50 (27/8) e 19h31\n(28/8) \n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 27/8)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 28/8)\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais \n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 27/8)\n\nEdilson Rodrigues de\nSousa \u2013 Coordenador do Departamento Econ\u00f4mico\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\n\u00a0\n\n1.\nO\n\u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA) variou 0,03% em julho,\nap\u00f3s alta de 0,26% em junho. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses\natingiu 6,27% em julho (5,20% at\u00e9 julho de 2012), com os pre\u00e7os livres aumentando\n7,86% (5,77% at\u00e9 julho de 2012) e os pre\u00e7os administrados registrando a menor\nvaria\u00e7\u00e3o (1,31%) da s\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em 1994, ante 3,67% at\u00e9 julho de\n2012. Especificamente sobre pre\u00e7os livres, os dos bens comercializ\u00e1veis\naumentaram 6,81% (3,08% at\u00e9 julho de 2012), e os dos bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis,\n8,80% (8,24% at\u00e9 julho de 2012). Os pre\u00e7os do grupo alimentos e bebidas registraram\ndefla\u00e7\u00e3o de 0,33% em julho, mas acumulam alta de 11,41% em doze meses (8,68%\nat\u00e9 julho de 2012). Por sua vez, os pre\u00e7os dos servi\u00e7os aumentaram 8,48% em\ndoze meses (7,90% at\u00e9 junho de 2012). Em s\u00edntese, a infla\u00e7\u00e3o de monitorados\nrecua, ao mesmo tempo em que a de n\u00e3o comercializ\u00e1veis segue em n\u00edveis elevados,\ne a de comercializ\u00e1veis, em eleva\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, passou de 0,39% em junho para 0,28% em julho. Assim, a varia\u00e7\u00e3o\nacumulada em doze meses atingiu 6,26% (1,02 ponto percentual (p.p.) acima da registrada at\u00e9 julho de 2012). Especificamente,\no n\u00facleo do IPCA por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o passou de 0,36% em junho\npara 0,29% em julho; o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o, de 0,43% para 0,34%; o\nn\u00facleo por exclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, de 0,38% para\n0,35%; o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,31% para 0,21%; e o\nn\u00facleo por exclus\u00e3o, que descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio bem\ncomo combust\u00edveis, de 0,46% para 0,20%. O \u00edndice de difus\u00e3o recua desde janeiro\n(75,1%) e alcan\u00e7ou 55,1% em julho.\n\n\u00a0\n\n3.\nO \u00cdndice\nGeral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) avan\u00e7ou 0,14% em julho (0,76%\nem junho) e acumula 4,84% em doze meses (7,31% at\u00e9 julho de 2012). O principal\ncomponente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA), variou 4,02% (ante\n7,93% at\u00e9 julho de 2012). Na desagrega\u00e7\u00e3o segundo o est\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o,\nobservou-se, em doze meses, aumento de 0,19% nos pre\u00e7os de mat\u00e9rias-primas\nbrutas, de 5,38% nos de bens intermedi\u00e1rios e de 5,99% nos de bens finais. O\n\u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo componente mais\nimportante do IGP-DI, variou 5,80% em doze meses at\u00e9 julho (5,65% at\u00e9 julho de\n2012); e o\n\u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor peso no IGP-DI,\n7,80% (7,27% at\u00e9 julho de 2012), em parte reflexo de pre\u00e7os de m\u00e3o de\nobra, que variaram 10,04% no per\u00edodo. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao\nProdutor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo Instituto\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), avan\u00e7ou 1,33% em junho e acumula\nalta de 4,25% em doze meses. O Copom avalia que os efeitos do comportamento dos\npre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o para os consumidores depender\u00e3o das\ncondi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das expectativas dos formadores de\npre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria futura da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativa\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Considerando-se os dados ajustados sazonalmente, o IBC-Br avan\u00e7ou 1,1%\nem junho, ap\u00f3s contra\u00e7\u00e3o de 1,5% em maio. Em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano\nanterior, o IBC-Br aumentou 2,3% em maio e 2,4% em junho. No primeiro semestre,\no indicador apontou crescimento de 2,9% em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro semestre de\n2012. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC), da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas\n(FGV), avan\u00e7ou em agosto, revertendo perdas anteriores, em fun\u00e7\u00e3o de melhoras\ntanto na percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual como nas expectativas. O\n\u00cdndice de Confian\u00e7a do Setor de Servi\u00e7os (ICS) aumentou em agosto, ap\u00f3s recuo\nno m\u00eas anterior. J\u00e1 a confian\u00e7a do empres\u00e1rio industrial, medida pelo \u00cdndice de\nConfian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), diminuiu em agosto, com estabilidade nas\nexpectativas.\nNo que se refere \u00e0 agricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola\n(LSPA), do IBGE, projeta crescimento de 16,1% na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em 2013, em\nrela\u00e7\u00e3o a 2012.\n\n\u00a0\n\n5.\nAssim\ncomo outros indicadores mensais de atividade, o relativo \u00e0 ind\u00fastria tem se\nmostrado vol\u00e1til em meses recentes, o que, em parte, reflete ajustes no n\u00famero\nde dias \u00fateis decorrentes de feriados m\u00f3veis. Nesse contexto, a produ\u00e7\u00e3o\nindustrial avan\u00e7ou 1,9% em junho, ap\u00f3s recuar 1,8% em maio, de acordo com a\ns\u00e9rie da produ\u00e7\u00e3o industrial geral dessazonalizada pelo IBGE. Em junho, a\nprodu\u00e7\u00e3o industrial aumentou em 22 dos 27 ramos de atividade pesquisados, na\ncompara\u00e7\u00e3o mensal. A produ\u00e7\u00e3o no m\u00eas foi 3,1% superior \u00e0 registrada em junho de\n2012, resultando em avan\u00e7o de 0,2% no acumulado em doze meses. De acordo com\ndados divulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento real\nda ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o cresceu 5,3% no primeiro semestre, comparativamente\nao mesmo per\u00edodo do ano anterior, e o n\u00famero de horas trabalhadas cresceu 0,1%.\n\n\u00a0\n\n6.\nEntre\nas categorias de uso da ind\u00fastria, a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital cresceu 18,0%\nem junho, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior; a de bens intermedi\u00e1rios, 0,4%;\na de bens de consumo dur\u00e1veis, 4,5%; e a de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis,\n2,3%. Relativamente a maio, de acordo com dados dessazonalizados pelo IBGE, a\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital em junho aumentou 6,3%; a de bens de consumo\ndur\u00e1veis, 3,6%; e a de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis, 2,9%. J\u00e1 a\nprodu\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios permaneceu est\u00e1vel nessa base de compara\u00e7\u00e3o. No\nque se refere ao crescimento acumulado em doze meses at\u00e9 junho, houve avan\u00e7o de\n3,7% na produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis e de 0,3% na de bens de capital.\nPor sua vez, a produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios e a de bens de consumo\nsemidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis recuou 0,2% e 0,1%, respectivamente, nessa base de\ncompara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n7.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME), sem ajuste sazonal, foi estimada em 5,6% em julho (5,4%\nem julho de 2012). De acordo com a s\u00e9rie dessazonalizada pelo Banco Central, a\ntaxa de desocupa\u00e7\u00e3o em julho ficou em 5,5%, pr\u00f3xima ao m\u00ednimo da s\u00e9rie\nhist\u00f3rica (5,3%), iniciada em mar\u00e7o de 2002. O n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o atingiu 54,0%\nda Popula\u00e7\u00e3o em Idade Ativa (PIA), em julho. A redu\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento\nda PIA ao longo dos \u00faltimos anos tem contribu\u00eddo para a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de\ndesocupa\u00e7\u00e3o em patamares historicamente baixos. Ainda de acordo com a PME, o\nrendimento m\u00e9dio real habitual cresceu 1,5% em julho, comparado a igual m\u00eas do\nano anterior, e a massa salarial real aumentou 2,7% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2012.\nDados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) mostram cria\u00e7\u00e3o de\n41,5 mil postos de trabalho formais em julho (142,5 mil em julho de 2012). Em\nsuma, dados dispon\u00edveis indicam estreita margem de ociosidade no mercado de\ntrabalho, embora existam sinais mais evidentes de modera\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n8.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o volume\nde vendas do com\u00e9rcio cresceu 1,7% em junho, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano\nanterior. O com\u00e9rcio ampliado retraiu 2,0%, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o,\ninfluenciado pelo menor volume de vendas de ve\u00edculos, motos, partes e pe\u00e7as.\nAjustada sazonalmente, a varia\u00e7\u00e3o m\u00eas a m\u00eas foi de 0,5% nas vendas do com\u00e9rcio\nvarejista restrito e de 1,0% nas do com\u00e9rcio ampliado. Em doze meses, a taxa de\ncrescimento do com\u00e9rcio ampliado alcan\u00e7ou 6,4%, com expans\u00e3o em todos os dez\nsegmentos pesquisados. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM), medido pela\nFGV, aumentou em agosto. O Copom avalia que a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1\na ser influenciada pelas transfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo de\ncrescimento da massa salarial real e pela expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n9.\nO\nN\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 84,6% em agosto\n(84,4% em agosto de 2012) e, na s\u00e9rie dessazonalizada pela FGV, 84,2%. A\nutiliza\u00e7\u00e3o da capacidade no setor de bens de capital, de acordo com a s\u00e9rie\nlivre de influ\u00eancias sazonais, ficou em 81,9%. No setor de bens de consumo, de\nbens intermedi\u00e1rios e de materiais de constru\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade se\nposicionou em 82,5%, 86,1% e 90,8%, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n10. O saldo da balan\u00e7a\ncomercial acumulado em doze meses recuou para US$4,5 bilh\u00f5es em julho. Esse\nresultado adveio de exporta\u00e7\u00f5es de US$239,6 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$235,1\nbilh\u00f5es, com recuo de 5,6% e avan\u00e7o de 2,2%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o aos\ndoze meses anteriores. Por sua vez, o deficit\nem transa\u00e7\u00f5es correntes, acumulado em doze meses, atingiu US$77,7 bilh\u00f5es em julho,\nequivalente a 3,4% do Produto Interno Bruto (PIB). J\u00e1 os investimentos\nestrangeiros diretos totalizaram US$62,3 bilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 julho,\nequivalentes a 2,7% do PIB.\n\n\u00a0\n\n11. Na economia global,\nprevalece cen\u00e1rio de baixo crescimento este ano em importantes economias\nmaduras, notadamente na Zona do Euro, e indicadores de volatilidade respondem\n\u00e0s perspectivas de mudan\u00e7as na pol\u00edtica monet\u00e1ria dos Estados Unidos. Altas\ntaxas de desemprego na Europa, aliadas aos esfor\u00e7os de consolida\u00e7\u00e3o fiscal e a\nincertezas pol\u00edticas, traduzem-se em recuo dos investimentos e em baixo\ncrescimento. O indicador antecedente composto, divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o para\na Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), referente a junho, no entanto,\naponta melhoras na margem em diversas economias avan\u00e7adas, com perspectivas de\ncrescimento acima da tend\u00eancia, ao contr\u00e1rio do que ocorre em economias\nemergentes. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, nas economias maduras prevalecem\nposturas acomodat\u00edcias. Nas economias emergentes, de modo geral, a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria se apresenta expansionista. A infla\u00e7\u00e3o continua em n\u00edveis moderados\nnos EUA e na Zona do Euro, e, no Jap\u00e3o, est\u00e1 ligeiramente acima de zero.\n\n\u00a0\n\n12. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent apresentou aumento desde a \u00faltima reuni\u00e3o,\natingindo US$116, por conta de maiores riscos geopol\u00edticos. Cabe ressaltar que\na complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor do petr\u00f3leo tende a acentuar o\ncomportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa\nprevisibilidade de alguns componentes da demanda global e do fato de o\ncrescimento da oferta depender de projetos de investimentos de longa matura\u00e7\u00e3o\ne de elevado risco. Desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, os pre\u00e7os internacionais\ndas commodities agr\u00edcolas decresceram 0,7% e os das met\u00e1licas aumentaram\n6,6%. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), variou -3,3% em doze\nmeses at\u00e9 julho de 2013.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n13. Os choques\nidentificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo conjunto\nde informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as\nseguintes hip\u00f3teses:\n\na)\u00a0a proje\u00e7\u00e3o de\nreajuste no pre\u00e7o da gasolina, para o acumulado de 2013, foi mantida em 5%,\nvalor considerado na reuni\u00e3o do Copom de julho;\n\nb)\u00a0a proje\u00e7\u00e3o aponta\nrecuo de aproximadamente 16% na tarifa residencial de eletricidade, ante redu\u00e7\u00e3o\nde 15% considerada na reuni\u00e3o do Copom de julho. Essa estimativa leva em conta\nos impactos diretos das redu\u00e7\u00f5es de encargos setoriais anunciadas, bem como\nreajustes e revis\u00f5es tarif\u00e1rias ordin\u00e1rios programados para este ano;\n\nc)\u00a0projeta-se aumento de\n2,5% no pre\u00e7o do g\u00e1s de buj\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de 1,0% na tarifa de telefonia fixa\npara o acumulado de 2013, ante estabilidade e recuo de 2% considerados na\nreuni\u00e3o do Copom de julho, respectivamente; \n\nd)\u00a0a proje\u00e7\u00e3o de\nreajuste, constru\u00edda item a item, para o conjunto de pre\u00e7os administrados por\ncontrato e monitorados, para o acumulado de 2013, manteve-se em 1,8%, mesmo\nvalor considerado na reuni\u00e3o do Copom de julho; e\n\ne)\u00a0a proje\u00e7\u00e3o de\nreajuste para o conjunto dos pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados,\npara o acumulado de 2014, foi mantida em 4,5%, valor considerado na reuni\u00e3o do\nCopom de julho. Essa proje\u00e7\u00e3o baseia-se em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de\npre\u00e7os administrados, que consideram, entre outras vari\u00e1veis, componentes\nsazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de\nPre\u00e7os (IGP).\n\n\u00a0\n\n14. A trajet\u00f3ria estimada\npara a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360\ndias indica spread sobre a taxa\nSelic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 77 pontos base (p.b.)\ne 18 p.b. para o quarto trimestre de 2013 e de 2014,\nrespectivamente.\n\n\u00a0\n\n15. Considera-se como\nindicador fiscal o superavit prim\u00e1rio\nestrutural que deriva das trajet\u00f3rias de superavit\nprim\u00e1rio para 2013, conforme par\u00e2metros estabelecidos na Lei de Diretrizes\nOr\u00e7ament\u00e1rias (LDO)/2013; e, para 2014, conforme par\u00e2metros constantes do\nProjeto de Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (PLDO)/2014.\n\n\u00a0\n\n16. Desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de Relacionamento\ncom Investidores e Estudos Especiais (Gerin) para a\nvaria\u00e7\u00e3o do IPCA em 2013 reduziu-se ligeiramente, de 5,81% para 5,80%. Para\n2014, a mediana das proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o reduziu-se de 5,90% para 5,84%.\n\n\u00a0\n\n17. O cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio em\nR$2,40/US$ e da taxa Selic em 8,50% ao ano (a.a.) em todo o horizonte\nrelevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2013 manteve-se est\u00e1vel\nem rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de julho, portanto,\npermanece acima da meta de 4,5% fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN).\nNo cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros\ncoletadas pelo Gerin com analistas de mercado, no\nper\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para\n2013 elevou-se em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o de julho. Por\nconseguinte, permanece acima da meta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2014, no cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o manteve-se est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao valor\nconsiderado na reuni\u00e3o do Copom de julho e aumentou no cen\u00e1rio de mercado, posicionando-se,\nnos dois casos, acima da meta de 4,5%. No segundo trimestre de 2015, a infla\u00e7\u00e3o\nse posiciona acima da meta nos dois cen\u00e1rios.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n18. O Copom avalia que a\npol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um ambiente\nmacroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido, reitera que,\nno regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de acordo com os\nvalores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base na an\u00e1lise de\ncen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis que determinam a\ndin\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao\ncomportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios por\nparte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de coordena\u00e7\u00e3o\nde expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos formadores de\npre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente\nno curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais duradoura a\ndin\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras a\u00e7\u00f5es de\npol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o Copom\nreafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria manter-se\nespecialmente vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em horizontes\nmais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n19. O Copom considera\nque, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade financeira global\npermaneceram elevados, em particular, os derivados do processo de\ndesalavancagem em curso nos principais blocos econ\u00f4micos. Apesar de identificar\nbaixa probabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados financeiros\ninternacionais, o Comit\u00ea pondera que o ambiente externo permanece complexo. O\nComit\u00ea avalia que, de modo geral, mantiveram-se perspectivas de atividade\nglobal moderada este ano, com tend\u00eancia de intensifica\u00e7\u00e3o ao longo do horizonte\nrelevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. H\u00e1 avan\u00e7os localizados nas economias maduras,\nn\u00e3o obstante permanecer limitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria\ne prevalecer cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o fiscal neste e nos pr\u00f3ximos anos. J\u00e1 em\nimportantes economias emergentes, o ritmo de atividade n\u00e3o tem correspondido \u00e0s\nexpectativas, em que pese a resili\u00eancia da demanda dom\u00e9stica. O Comit\u00ea destaca,\nainda, evid\u00eancias de acomoda\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de commodities nos mercados internacionais, bem como de maior\nvolatilidade e de tend\u00eancia de aprecia\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar dos Estados Unidos.\n\n\u00a0\n\n20. O Copom pondera que o\ncen\u00e1rio central contempla ritmo de atividade dom\u00e9stica mais intenso neste e no\npr\u00f3ximo ano. Informa\u00e7\u00f5es recentes indicam retomada dos investimentos e\ncontinuidade do crescimento do consumo das fam\u00edlias, esse \u00faltimo favorecido\npelas transfer\u00eancias p\u00fablicas e pelo vigor do mercado de trabalho \u2013 que se\nreflete em taxas de desemprego historicamente baixas e em crescimento dos\nsal\u00e1rios. De modo geral, a absor\u00e7\u00e3o interna vem se expandindo a taxas maiores\ndo que as de crescimento do PIB e tende a ser beneficiada pelos efeitos de\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica fiscal, pela expans\u00e3o da oferta de cr\u00e9dito para pessoas\nf\u00edsicas e empresas, e pelo programa de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, entre\noutros fatores. No entanto, o Comit\u00ea nota que a velocidade de materializa\u00e7\u00e3o desses\nganhos esperados depende do fortalecimento da confian\u00e7a de firmas e fam\u00edlias.\n\n\u00a0\n\n21. O Copom observa que o\ncen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias\ncom as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais. Para o Comit\u00ea, criam-se\ncondi\u00e7\u00f5es para que, no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, o balan\u00e7o\ndo setor p\u00fablico se desloque para a zona de neutralidade. O Comit\u00ea nota ainda que\na gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios\ncompat\u00edveis com as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de\ninfla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de contribuir para arrefecer o descompasso entre as taxas de\ncrescimento da demanda e da oferta, solidifica a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o\nd\u00edvida p\u00fablica sobre produto e a percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente\nmacroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo prazo. \n\n\u00a0\n\n22. O Copom destaca que o\ncen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. Ainda sobre esse\nmercado, o Comit\u00ea considera oportunas iniciativas no sentido de moderar\nconcess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n23. No mercado de\nfatores, o Copom destaca a estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho\ne pondera que, em tais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside na\npossibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o\ncrescimento da produtividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o obstante sinais de modera\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial\npermanece originando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n24. O Copom avalia que a\ndeprecia\u00e7\u00e3o e a volatilidade da taxa de c\u00e2mbio verificadas nos \u00faltimos\ntrimestres ensejam uma natural e esperada corre\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os relativos. Para o\nComit\u00ea, esses movimentos nos mercados dom\u00e9sticos de divisas, em certa medida,\nrefletem perspectivas de transi\u00e7\u00e3o dos mercados financeiros internacionais na\ndire\u00e7\u00e3o da normalidade, entre outras dimens\u00f5es, em termos de liquidez e de\ntaxas de juros. Importa destacar ainda que, para o Comit\u00ea, a citada deprecia\u00e7\u00e3o\ncambial constitui fonte de press\u00e3o inflacion\u00e1ria em prazos mais curtos. No\nentanto, os efeitos secund\u00e1rios dela decorrentes, e que tenderiam a se\nmaterializar em prazos mais longos, podem e devem ser limitados pela adequada\ncondu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n25. O Copom pondera que a\nelevada varia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor nos \u00faltimos doze meses contribui\npara que a infla\u00e7\u00e3o mostre resist\u00eancia. Nesse contexto, inserem-se tamb\u00e9m os\nmecanismos formais e informais de indexa\u00e7\u00e3o e a piora na percep\u00e7\u00e3o dos agentes\necon\u00f4micos sobre a pr\u00f3pria din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o. Tendo em vista os danos que a\npersist\u00eancia desse processo causaria \u00e0 tomada de decis\u00f5es sobre consumo e\ninvestimentos, na vis\u00e3o do Comit\u00ea, faz-se necess\u00e1rio que, com a devida\ntempestividade, o mesmo seja revertido. \n\n\u00a0\n\n26. Nesse contexto, o\nCopom entende ser apropriada a continuidade do ritmo de ajuste das condi\u00e7\u00f5es\nmonet\u00e1rias ora em curso. \n\n\u00a0\n\n27. Diante disso, dando\nprosseguimento ao ajuste da taxa b\u00e1sica de juros, o Copom decidiu, por\nunanimidade, elevar a taxa Selic para 9,00% ao ano, sem vi\u00e9s. O Comit\u00ea avalia\nque essa decis\u00e3o contribuir\u00e1 para colocar a infla\u00e7\u00e3o em decl\u00ednio e assegurar\nque essa tend\u00eancia persista no pr\u00f3ximo ano.\n\n\u00a0\n\n28. Votaram por essa\ndecis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini (Presidente),\nAldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles, Carlos Hamilton\nVasconcelos Ara\u00fajo, Luiz Awazu Pereira da Silva, Luiz Edson Feltrim e Sidnei\nCorr\u00eaa Marques. \n\n\u00a0\n\n29. O Copom avalia que a\ndemanda dom\u00e9stica tende a se apresentar relativamente robusta, especialmente o\nconsumo das fam\u00edlias, em grande parte devido aos efeitos de fatores de\nest\u00edmulo, como o crescimento da renda e a expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. Esse\nambiente tende a prevalecer neste e nos pr\u00f3ximos semestres, quando a demanda\ndom\u00e9stica ser\u00e1 impactada pelos efeitos remanescentes das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nimplementadas recentemente. Esses efeitos, os programas de concess\u00e3o de\nservi\u00e7os p\u00fablicos, as permiss\u00f5es para explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, entre outros,\ncriam boas perspectivas para os investimentos e para a produ\u00e7\u00e3o industrial. Por\noutro lado, o Comit\u00ea nota que ainda se apresenta como fator de conten\u00e7\u00e3o da\ndemanda agregada o fr\u00e1gil cen\u00e1rio internacional. Esses elementos e os\ndesenvolvimentos no \u00e2mbito parafiscal e no mercado de ativos s\u00e3o partes\nimportantes do contexto no qual decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o\ntomadas, com vistas a assegurar a converg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a\ntrajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n30. O Copom ressalta que\na evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es que levam a aumentos dos\nriscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se manifestam, por\nexemplo, no encurtamento dos horizontes de planejamento das fam\u00edlias, empresas\ne governos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea\nenfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem o poder de compra de\nsal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas sobre a confian\u00e7a e o\nconsumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem o\npotencial de crescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de empregos e de\nrenda. \n\n\u00a0\n\n31. O Copom destaca que,\nem momentos como o atual, a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve se manter especialmente\nvigilante, de modo a minimizar riscos de que n\u00edveis elevados de infla\u00e7\u00e3o como o\nobservado nos \u00faltimos doze meses persistam no horizonte relevante para a\npol\u00edtica monet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n32. Ao final da reuni\u00e3o,\nfoi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 8 de outubro de 2013, para\nas apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 22.665, de 27 de junho de\n2012.\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO\nDOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n33. O IPCA-15 variou\n0,16% em agosto, ante 0,07% em julho, de acordo com o IBGE. A acelera\u00e7\u00e3o mensal\nrefletiu o avan\u00e7o de 0,11 p.p., para 0,22%, na\nvaria\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres e a menor queda, de -0,07% para -0,04%, nos pre\u00e7os\nmonitorados. A evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres refletiu acelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos\nbens comercializ\u00e1veis, de -0,02% para 0,29%, e desacelera\u00e7\u00e3o dos n\u00e3o comercializ\u00e1veis,\nde 0,23% para 0,16%, com desacelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os de servi\u00e7os, de 0,69% para\n0,61%. A acelera\u00e7\u00e3o mensal do IPCA foi favorecida, principalmente, pela menor\ndefla\u00e7\u00e3o do grupo transportes, de -0,55% para -0,30%, com contribui\u00e7\u00e3o de\n-0,06% para o \u00edndice, ante -0,10% em julho, e pela acelera\u00e7\u00e3o, de 0,20% para\n0,45%, dos pre\u00e7os do grupo sa\u00fade e cuidados pessoais com contribui\u00e7\u00f5es de 0,05 p.p. e 0,02 p.p.,\nrespectivamente. O \u00edndice de difus\u00e3o atingiu 60,55% em agosto, ante 55,89% em\njulho. \n\n\u00a0\n\n34. Considerados per\u00edodos\nde doze meses, o IPCA-15 aumentou 6,15% em agosto, ante 6,40% em julho. Os\npre\u00e7os livres desaceleraram de 7,97% para 7,72%, reflexo da acelera\u00e7\u00e3o, de\n6,63% para 6,70%, na varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis e da\ndesacelera\u00e7\u00e3o, de 9,19% para 8,64%, na relativa aos bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis.\nA varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os monitorados atingiu 1,26%, ante 1,50% no per\u00edodo de doze\nmeses encerrado em julho. Os pre\u00e7os dos servi\u00e7os aumentaram 8,57%, mesma\nvaria\u00e7\u00e3o observada at\u00e9 julho, ante 8,65% nos doze meses encerrados em junho. \n\n\u00a0\n\n35. O IGP-10 variou 0,15%\nem agosto, ap\u00f3s alta de 0,43% em julho, de acordo com a FGV, resultado de\ndesacelera\u00e7\u00e3o do IPA-10 e do INCC-10 e de queda do IPC-10. O indicador acumula\naumento de 2,25% no ano, ante eleva\u00e7\u00e3o de 5,49% no mesmo per\u00edodo de 2012, e de\n4,12% em doze meses, comparativamente a 5,62% at\u00e9 julho. \n\n\u00a0\n\n36. O IPA-10 avan\u00e7ou\n0,19% em agosto, ante 0,49% em julho, acumulando alta de 1,17% no ano e de\n3,09% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos industriais aumentaram 0,43% no\nm\u00eas, ante 0,38% em julho, acumulando alta de 3,63% no ano e de 4,55% em doze\nmeses. Os pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios variaram -0,45% em agosto, ante\n0,80% no m\u00eas anterior, acumulando quedas de 4,84% no ano e de 0,57% em doze\nmeses. O desempenho mensal dos pre\u00e7os dos produtos industriais evidenciou, em\nespecial, o aumento nos pre\u00e7os dos itens produtos qu\u00edmicos, 1,42%; carnes,\nprodutos de carne e pescados, 2,29%; e latic\u00ednios, 4,61%; que exerceram\ncontribui\u00e7\u00f5es de 0,11 p.p., 0,08 p.p.\ne 0,07 p.p., respectivamente. Em rela\u00e7\u00e3o aos produtos\nagropecu\u00e1rios, ressalte-se a varia\u00e7\u00e3o dos itens milho, -7,50%, e soja, -2,30%,\ncom contribui\u00e7\u00f5es de -0,14 p.p. e -0,12 p.p., respectivamente. \n\n\u00a0\n\n37. O IPC-10 variou\n-0,07% em agosto, ante 0,13% em julho, acumulando alta de 3,56% no ano, ante\n3,64% no mesmo per\u00edodo do ano anterior, e de 5,65% em doze meses. A\ndesacelera\u00e7\u00e3o do IPC-10 em agosto repercutiu as quedas nos grupos transportes,\n-0,49%, ante -0,06% em julho; alimenta\u00e7\u00e3o, -0,30%, ante -0,37%; e vestu\u00e1rio,\n-0,93%, ante 0,03%; com contribui\u00e7\u00f5es respectivas de -0,08 p.p.,\n-0,07 p.p. e -0,05 p.p. O\nINCC-DI variou 0,35% em agosto, ante 0,71% em julho, com desacelera\u00e7\u00e3o tanto\nnos custos de m\u00e3o de obra, de 0,94% para 0,32%, quanto nos pre\u00e7os de materiais,\nequipamentos e servi\u00e7os, de 0,47% para 0,39%. O INCC acumulou altas de 6,51% no\nano e de 7,56% em doze meses. \n\n\u00a0\n\n38. O IPP/IT aumentou\n1,33% em junho, ante 0,24% em maio, acumulando 1,56% no ano, ante 4,51% no\nmesmo per\u00edodo de 2012. O resultado mensal do IPP/IT refletiu, principalmente,\nas eleva\u00e7\u00f5es respectivas de 2,35% e 1,98% nos pre\u00e7os dos segmentos alimentos e\noutros produtos qu\u00edmicos, com contribui\u00e7\u00f5es para o \u00edndice de 0,45 p.p. e 0,22 p.p., nessa ordem. Em\ndoze meses, o IPP/IT variou 4,25% em junho, ante 4,03% em maio, destacando-se\nas contribui\u00e7\u00f5es dos itens alimentos, 0,81 p.p.;\ncoque, derivados do petr\u00f3leo e biocombust\u00edveis, 0,58 p.p.;\ne outros produtos qu\u00edmicos, 0,55 p.p.\n\n\u00a0\n\n39. O \u00cdndice Commodities \u2013 Brasil (IC-Br) avan\u00e7ou 2,27% em julho, ap\u00f3s avan\u00e7o de 5,34% em\njunho, ocorrendo altas respectivas de 1,70%, 2,79% e 4,38% nos segmentos de commodities agropecu\u00e1rias, met\u00e1licas e\nenerg\u00e9ticas. O IC-Br acumulou redu\u00e7\u00e3o de 0,22% no\nano, at\u00e9 julho, resultado de desvaloriza\u00e7\u00f5es de 4,81% e de 0,36% em commodities met\u00e1licas e agropecu\u00e1rias, nessa\nordem, e valoriza\u00e7\u00e3o de 5,24% no segmento de energ\u00e9ticas.\n\n\u00a0\n\nAtividade\necon\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n40. O IBC-Br cresceu\n1,13% em junho, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, considerados dados\ndessazonalizados. O indicador variou 0,89% no segundo trimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao\nprimeiro, quando havia aumentado 1,10% no mesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o.\nConsiderados dados observados, o IBC-Br variou 2,35%, em rela\u00e7\u00e3o a junho de\n2012, ante 2,28% em maio, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, e acumulou eleva\u00e7\u00f5es de\n2,90% no ano e de 1,94% no per\u00edodo de doze meses finalizado em junho.\n\n\u00a0\n\n41. As vendas do com\u00e9rcio\nampliado, que inclui ve\u00edculos e materiais de constru\u00e7\u00e3o, cresceram 1% em junho\nem rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo com dados dessazonalizados da PMC, do\nIBGE, ap\u00f3s varia\u00e7\u00f5es de -1,2% em maio e de 1,9% em abril. As vendas aumentaram\n1,4% no segundo trimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro, quando haviam registrado\nestabilidade, no mesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o. Ocorreram eleva\u00e7\u00f5es mensais nas\nvendas de seis dos dez segmentos pesquisados, com destaque para m\u00f3veis e\neletroeletr\u00f4nicos, 1,8%. Em oposi\u00e7\u00e3o, ressalte-se a retra\u00e7\u00e3o nas vendas de\ntecidos, vestu\u00e1rio e cal\u00e7ados, 1,4%. As vendas do com\u00e9rcio varejista cresceram\n0,5% em junho, comparativamente ao m\u00eas anterior, ap\u00f3s estabilidade em maio e\nalta de 0,6% em abril, acumulando expans\u00e3o m\u00e9dia de 0,5% no trimestre encerrado\nem junho, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em mar\u00e7o. O com\u00e9rcio varejista cresceu 5,5%\nno per\u00edodo de doze meses encerrado em junho.\n\n\u00a0\n\n42. Considerados dados\nobservados, as vendas do com\u00e9rcio ampliado apresentaram decr\u00e9scimo interanual\nde 2% em junho, com \u00eanfase no recuo de 9,3% nas vendas de ve\u00edculos e motos,\npartes e pe\u00e7as. O com\u00e9rcio ampliado cresceu 6,4% no per\u00edodo de doze meses\nencerrado em junho, destacando-se o aumento das vendas de outros artigos de uso\npessoal e dom\u00e9stico, 10,3%; artigos farmac\u00eauticos, m\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos, de\nperfumaria e cosm\u00e9ticos, 9,1%; ve\u00edculos e motos, partes e pe\u00e7as, 7,8%; e\ncombust\u00edveis e lubrificantes, 7,5%. \n\n\u00a0\n\n43. As vendas de\nautove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, incluindo autom\u00f3veis, comerciais leves,\ncaminh\u00f5es, e \u00f4nibus, atingiram 342,3 mil unidades em julho, queda de 8,2% em\nrela\u00e7\u00e3o a junho, de acordo com dados da Federa\u00e7\u00e3o Nacional da Distribui\u00e7\u00e3o de\nVe\u00edculos Automotores (Fenabrave), dessazonalizados pelo Banco Central. Essas\nvendas cresceram 0,6% no trimestre encerrado em julho, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado\nem abril, quando declinaram 7% no mesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o. Considerados\nper\u00edodos de doze meses, as vendas de autove\u00edculos cresceram 4,1% em julho, resultado\nda expans\u00e3o de 4,6% em autom\u00f3veis e de 4,1% em comerciais leves. Em oposi\u00e7\u00e3o,\nas vendas de caminh\u00f5es recuaram 4,6% e as de \u00f4nibus apresentaram estabilidade,\nnessa base de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n44. O \u00edndice de quantum das importa\u00e7\u00f5es de bens de\ncapital, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior\n(Funcex) e ajustado sazonalmente pelo Banco Central, registrou retra\u00e7\u00e3o mensal\nde 6,9% em julho. A an\u00e1lise dos dados observados indicou crescimento de 13,3%\nem rela\u00e7\u00e3o a julho de 2012, de 5,9% no ano e de 2,3% no intervalo de doze meses\nterminado em julho.\n\n\u00a0\n\n45. A produ\u00e7\u00e3o de bens de\ncapital cresceu 6,3% em junho, acumulando expans\u00e3o de 3,9% no segundo trimestre\ndo ano, relativamente ao primeiro, de acordo com dados dessazonalizados da\nPesquisa Industrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o F\u00edsica (PIM-PF), do IBGE. O resultado\nmensal repercutiu, principalmente, o aumento da produ\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias de\nequipamentos para fins industriais n\u00e3o seriados, 6,8%; de bens agr\u00edcolas, 3%; e\nde equipamentos de transportes, 2,9%. Em oposi\u00e7\u00e3o, destacou-se a retra\u00e7\u00e3o de\n5,1% no segmento de equipamentos para o setor de energia el\u00e9trica. Considerando\ndados observados, a expans\u00e3o de 18%, em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2012, refletiu o\ncrescimento da produ\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as agr\u00edcolas, 42,6%; de equipamentos de transporte,\n28%; de bens para fins industriais seriados, 26,2%; e de equipamentos\nagr\u00edcolas, 21,9%.\n\n\u00a0\n\n46. A produ\u00e7\u00e3o de insumos\nt\u00edpicos da constru\u00e7\u00e3o civil aumentou 0,6% em junho, acumulando expans\u00e3o de 1,7%\nno trimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em mar\u00e7o, considerando dados\ndessazonalizados. No acumulado em doze meses encerrados em junho, a produ\u00e7\u00e3o do\nsegmento cresceu 1%. \n\n\u00a0\n\n47. Os desembolsos do\nBanco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) somaram R$190,8\nbilh\u00f5es no intervalo de doze meses encerrado em junho, eleva\u00e7\u00e3o de 39,5% em\nrela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 2012. Destacaram-se os aumentos nos recursos\ndestinados aos segmentos agropecu\u00e1ria, 75%; com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 61%; e\nind\u00fastria, 53%. No per\u00edodo, o setor industrial absorveu 32% do total dos recursos\nliberados, seguido pela infraestrutura, 31%; com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 28%; e\nagropecu\u00e1ria, 9%. \n\n\u00a0\n\n48. A produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da\nind\u00fastria geral cresceu 1,9% em junho, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo\ncom dados dessazonalizados do IBGE, ap\u00f3s retra\u00e7\u00e3o de 1,8% em maio, resultado\ndas expans\u00f5es de 2,4% e 2,1% nas ind\u00fastrias extrativa e de transforma\u00e7\u00e3o,\nrespectivamente. A produ\u00e7\u00e3o de bens de capital aumentou 6,3%, seguida pelas\nexpans\u00f5es de 3,6% em bens de consumo dur\u00e1veis e de 2,9% em bens de consumo semi\ne n\u00e3o dur\u00e1veis, e de estabilidade em bens intermedi\u00e1rios. Das 26 atividades da\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o consideradas na pesquisa, 21 aumentaram, com\ndestaque para a ind\u00fastria de m\u00e1quinas para escrit\u00f3rio e equipamentos de\ninform\u00e1tica, 11,4%; farmac\u00eautica, 8,8%; de outros equipamentos de transporte,\n8,3%; e de cal\u00e7ados e couro, 6,7%; contrapondo-se \u00e0s retra\u00e7\u00f5es de 4,1% e 2% nas\nind\u00fastrias de refino de petr\u00f3leo e \u00e1lcool, e de equipamentos de instrumenta\u00e7\u00e3o\nm\u00e9dico-hospitalar, \u00f3pticos e outros, respectivamente. A produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria\ncresceu 1,1% no segundo trimestre, ante o primeiro, quando aumentara 0,9%,\nresultado de igual varia\u00e7\u00e3o, de 0,8%, nas ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o e\nextrativa. Destacaram-se os aumentos das ind\u00fastrias de fumo, 41%; de ve\u00edculos\nautomotores, 8,9%; e de m\u00e1quinas e equipamentos, 7,3%; e as retra\u00e7\u00f5es da\nind\u00fastria de material eletr\u00f4nico e equipamentos de comunica\u00e7\u00e3o, 4,6%; de\nmobili\u00e1rio, 3,9%; e de bebidas, 3,1%. Considerados dados observados, a produ\u00e7\u00e3o\nf\u00edsica da ind\u00fastria geral expandiu 3,1%, em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2012, refletindo\ncrescimento de 3,5% da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, com destaque para a expans\u00e3o\nde 18% da produ\u00e7\u00e3o de bens de capital, e queda de 2,7% da ind\u00fastria extrativa.\nA eleva\u00e7\u00e3o de 4,3% registrada no segundo trimestre, em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo\ndo ano anterior, decorreu, sobretudo, do aumento de 17,9% da ind\u00fastria de bens\nde capital, e a alta de 0,2% no per\u00edodo de doze meses encerrado em junho foi\nmotivada, principalmente, por expans\u00f5es de 3,7% e 0,3% das ind\u00fastrias de bens\nde consumo dur\u00e1veis e de capital, respectivamente. \n\n\u00a0\n\n49. O Nuci\nda ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o atingiu 84,2% em agosto, resultado 0,2 p.p. inferior ao observado em julho, segundo dados\ndessazonalizados pela FGV. Ocorreram retra\u00e7\u00f5es de 0,9 p.p.\nna ind\u00fastria de bens de consumo dur\u00e1veis, de 0,7 p.p.\nna de bens de capital e de 0,3 p.p. na de bens\nintermedi\u00e1rios, e eleva\u00e7\u00f5es de 0,8 p.p. na ind\u00fastria\nde bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis e de 0,9 p.p. na de\nmaterial de constru\u00e7\u00e3o. Considerada a s\u00e9rie observada, o Nuci\naumentou 0,2 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2012,\natingindo 84,6%, resultado das eleva\u00e7\u00f5es de 3,9 p.p.\nem material de constru\u00e7\u00e3o e de 0,9 p.p. em bens\nintermedi\u00e1rios, al\u00e9m das redu\u00e7\u00f5es de 3,9 p.p., 2,6 p.p. e 0,1 p.p. na produ\u00e7\u00e3o de\nbens de consumo dur\u00e1veis, n\u00e3o dur\u00e1veis e de bens de capital, respectivamente. \n\n\u00a0\n\n50. A produ\u00e7\u00e3o de\nautove\u00edculos atingiu 312,3 mil unidades em julho, retraindo-se 8,3% em rela\u00e7\u00e3o\na junho, de acordo com dados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos\nAutomotores (Anfavea), dessazonalizados pelo Banco Central. No trimestre\nfinalizado em julho, a produ\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos cresceu 4% em rela\u00e7\u00e3o ao\ntrimestre encerrado em abril, quando aumentara 1,7%. Considerando dados\nobservados, a produ\u00e7\u00e3o elevou-se 3,7% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2012, 15,8% no acumulado\ndo ano e 12,7% no per\u00edodo de doze meses encerrado em julho.\n\n\u00a0\n\n51. Ainda segundo a\nAnfavea, o licenciamento de autove\u00edculos nacionais contraiu 9,7% em rela\u00e7\u00e3o a\njunho e aumentou 2,1% no trimestre encerrado em julho, de acordo com dados\ndessazonalizados pelo Banco Central. Considerados dados observados, houve\nvaria\u00e7\u00f5es de -7,7% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2012, de 5,5% no acumulado do ano e de\n10,3% em doze meses. As exporta\u00e7\u00f5es de autove\u00edculos montados somaram 52,5 mil\nunidades em julho, aumentando 75,9% em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas do ano anterior,\n24,9% no acumulado do ano e 0,2% em doze meses. Considerada a s\u00e9rie\ndessazonalizada pelo Banco Central, as exporta\u00e7\u00f5es cresceram 5,2% em rela\u00e7\u00e3o a\njunho, acumulando expans\u00e3o de 19,2% no trimestre encerrado em julho, em rela\u00e7\u00e3o\nao finalizado em abril. \n\n\u00a0\n\n52. De acordo com o LSPA,\ndo IBGE, referente a julho, a safra de gr\u00e3os do pa\u00eds dever\u00e1 totalizar 187,9\nmilh\u00f5es de toneladas em 2013, com eleva\u00e7\u00f5es de 16,1% em rela\u00e7\u00e3o a 2012 e de\n1,2% em rela\u00e7\u00e3o ao levantamento de junho. O aumento da proje\u00e7\u00e3o para o ano, em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 do m\u00eas anterior, refletiu, principalmente, o progn\u00f3stico de maior\ncrescimento das colheitas de trigo, feij\u00e3o (2\u00aa safra) e milho (2\u00aa safra),\n33,4%, 20% e 19,6%, respectivamente, ante 26,9%, 13,7% e 14,8%, na ordem, em junho.\nEm rela\u00e7\u00e3o a 2012, a expans\u00e3o estimada deve-se, sobretudo, \u00e0 expectativa de\ncrescimentos de 23,7% e 12,2% das produ\u00e7\u00f5es de soja e milho, respectivamente.\nProjeta-se, adicionalmente, eleva\u00e7\u00e3o de 10,3% na safra de cana-de-a\u00e7\u00facar, na\nmesma base de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n53. O IBGE passou a\ndivulgar esse m\u00eas a Pesquisa Mensal de Servi\u00e7os (PMS), indicador conjuntural\nmensal do setor. Segundo a PMS, a receita nominal do setor de servi\u00e7os cresceu\n8,6% em junho, ante igual m\u00eas do ano anterior, comparativamente a 7,6% em maio\ne 11,6% em abril. O crescimento interanual de junho refletiu, principalmente, o\ndesempenho dos segmentos outros servi\u00e7os, 11%, transportes, servi\u00e7os\nauxiliares aos transportes e correio, 9,8%, e servi\u00e7os prestados \u00e0s fam\u00edlias,\n9%. No acumulado do ano at\u00e9 junho, a receita nominal do setor de servi\u00e7os\nexpandiu-se 8,4%, com destaque para os segmentos de transportes, servi\u00e7os\nauxiliares aos transportes e correio, 10,8%, servi\u00e7os prestados \u00e0s fam\u00edlias,\n9,3%, e servi\u00e7os profissionais administrativos e complementares, 8,3%.\n\n\u00a0\n\nExpectativas\ne sondagens\n\n\u00a0\n\n54. O ICC, considerados\nos dados dessazonalizados da Sondagem de Expectativas do Consumidor, da FGV, de\nabrang\u00eancia nacional, atingiu 113,1 pontos em agosto. A eleva\u00e7\u00e3o de 4,4% em rela\u00e7\u00e3o\na julho refletiu varia\u00e7\u00f5es de 7,3% no \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA) e de 3,5%\nno \u00cdndice de Expectativas (IE). O ICC recuou 6,3% em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2012,\nresultado das quedas de 12,8% no ISA e de 2,3% no IE. \n\n\u00a0\n\n55. O ICS, da FGV,\nconsiderados dados dessazonalizados, atingiu 116,5 pontos em agosto. A eleva\u00e7\u00e3o\nde 4,3% em rela\u00e7\u00e3o a julho refletiu aumentos de 3,2% no ISA e de 5,2% no IE. O\nICS recuou 2,4% em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2012, resultado das redu\u00e7\u00f5es de 5% no\nISA e de 0,5% no IE. \n\n\u00a0\n\n56. O ICOM, calculado pela\nSondagem Conjuntural do Com\u00e9rcio, da FGV, atingiu 126,1 pontos em agosto. A\nretra\u00e7\u00e3o mensal de 1%, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas de 2012, refletiu a redu\u00e7\u00e3o de\n2,2% no \u00cdndice de Expectativas (IE-COM), parcialmente compensada pela alta de\n0,8% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-COM). O ICOM registrou contra\u00e7\u00e3o de 2,8%\nno trimestre encerrado em agosto, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2012,\nresultado das quedas de 3,5% no ISA-COM e de 2,5% no IE-COM. \n\n\u00a0\n\n57. O ICI, considerados\ndados dessazonalizados da Sondagem Conjuntural da Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o,\nda FGV, atingiu 99,0 pontos em agosto. A retra\u00e7\u00e3o mensal de 0,6%, considerando\ndados dessazonalizados, foi resultado de recuos de 1,1% no ISA e de 0,1% no IE.\nO indicador recuou 4,9% em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2012, refletindo quedas de 5,3%\nno ISA e de 4,5% no IE. \n\n\u00a0\n\n58. O \u00cdndice de Confian\u00e7a\nda Constru\u00e7\u00e3o (ICST), calculado pela Sondagem Conjuntural da Constru\u00e7\u00e3o, da\nFGV, atingiu 114,0 pontos em agosto. A retra\u00e7\u00e3o de 5,3%, em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas\nde 2012, refletiu redu\u00e7\u00e3o de 8,6% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-ICST) e de\n2,5% no \u00cdndice de Expectativas (IE-ICST). O ICST registrou retra\u00e7\u00e3o de 4,7% no\ntrimestre finalizado em agosto, comparativamente ao mesmo per\u00edodo de 2012, em\ndecorr\u00eancia da contra\u00e7\u00e3o de 8,5% no ISA-ICST e de 1,4% no IE-ICST. \n\n\u00a0\n\nMercado\nde trabalho\n\n\u00a0\n\n59. Segundo o Cadastro\nGeral de Empregados e Desempregados (Caged), do MTE, foram gerados 41,5 mil\nempregos formais em julho, ante 142,5 mil em igual m\u00eas de 2012, dos quais 18,1\nmil no setor agropecu\u00e1rio, 11,2 mil em servi\u00e7os e 7,2 mil na ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o. No acumulado do ano foram abertos 699 mil postos e no per\u00edodo de\ndoze meses encerrado em julho, 566,4 mil, ante 1,0 milh\u00e3o e 1,2 milh\u00e3o,\nrespectivamente, em iguais per\u00edodos de 2012. O n\u00edvel de emprego formal\nregistrou aumento mensal de 0,1% em rela\u00e7\u00e3o a junho, considerados dados\ndessazonalizados pelo Banco Central. \n\n\u00a0\n\n60. A taxa de desemprego\natingiu 5,6% em julho, redu\u00e7\u00e3o de 0,4 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a junho e aumento de 0,2\np.p. comparativamente a julho de 2012, de acordo com a PME, do IBGE, realizada\nnas seis principais regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds. O resultado mensal refletiu\naumento de 0,7% na popula\u00e7\u00e3o ocupada e de 0,3% na Popula\u00e7\u00e3o Economicamente\nAtiva (PEA). Em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2012, a ocupa\u00e7\u00e3o cresceu 1,5%, ante 0,6% em\njunho, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. A taxa de desemprego, ajustada\nsazonalmente, diminuiu de 5,7% em junho para 5,5% em julho. Segundo a mesma\npesquisa, o rendimento m\u00e9dio real habitualmente recebido pelos trabalhadores recuou\n0,9% no m\u00eas e aumentou 1,5% na compara\u00e7\u00e3o interanual, enquanto a massa salarial\nreal \u2013 definida como o produto do n\u00famero de pessoas ocupadas pelo rendimento\nm\u00e9dio real habitual do trabalho principal \u2013 variou -0,2% e 3%, nas mesmas bases\nde compara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito\ne inadimpl\u00eancia \n\n\u00a0\n\n61. O saldo total de\ncr\u00e9dito do sistema financeiro, incluindo-se as opera\u00e7\u00f5es com recursos livres e\ndirecionados, totalizou R$2.546 bilh\u00f5es em julho, elevando-se 0,6% no m\u00eas e\n16,1% em doze meses. A rela\u00e7\u00e3o cr\u00e9dito/PIB atingiu 55,1%, ante 55,2% em junho e\n51,1% em julho de 2012. O saldo de opera\u00e7\u00f5es com recursos livres, equivalente a\n56,7% do estoque total do sistema financeiro, manteve-se est\u00e1vel no m\u00eas e\ncresceu 9,2% em doze meses, refletindo varia\u00e7\u00f5es de 1% e 8,2%, respectivamente,\nno saldo das opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas e de -1,1% e 10,1% no saldo relativo\na pessoas jur\u00eddicas. Os financiamentos com recursos direcionados apresentaram\nacr\u00e9scimos respectivos de 1,3% e 26,6% nas mesmas bases comparativas, com\ndestaque para os aumentos de 2,7% e 35,5%, respectivamente, nos financiamentos\nimobili\u00e1rios destinados a pessoas f\u00edsicas, e de 1,6% e 17,2%, na ordem, nos\nfinanciamentos do BNDES, entre as opera\u00e7\u00f5es destinadas a pessoas jur\u00eddicas. \n\n\u00a0\n\n62. A taxa m\u00e9dia de juros\ndas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito do sistema financeiro atingiu 19,1% a.a. em julho,\neleva\u00e7\u00e3o de 0,6 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a junho e queda de 0,8 p.p. ante julho de 2012.\nA taxa m\u00e9dia atingiu 25,1% nas opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas, varia\u00e7\u00f5es de 0,9\np.p. no m\u00eas e de -1,1 p.p. em doze meses, e 14,4% no segmento de pessoas\njur\u00eddicas, com varia\u00e7\u00f5es de 0,3 p.p. e de -0,7 p.p., nas mesmas bases de\ncompara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n63. O prazo m\u00e9dio geral\ndas concess\u00f5es de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito atingiu 94 meses em julho, aumentando\n0,4 m\u00eas em rela\u00e7\u00e3o a junho e 13,8 meses na compara\u00e7\u00e3o com julho de 2012. No\nsegmento de pessoas f\u00edsicas, o prazo m\u00e9dio situou-se em 133,9 meses,\nelevando-se 1,2 m\u00eas e 19 meses, respectivamente. No segmento de pessoas\njur\u00eddicas, o prazo m\u00e9dio somou 63 meses, com diminui\u00e7\u00e3o de 0,6 m\u00eas em rela\u00e7\u00e3o a\njunho e aumento de 9,3 meses relativamente a igual m\u00eas de 2012.\n\n\u00a0\n\n64. A taxa de\ninadimpl\u00eancia do sistema financeiro, correspondente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com atraso\nsuperior a noventa dias, situou-se em 3,3% em julho, com quedas de 0,1 p.p. em\nrela\u00e7\u00e3o a junho e de 0,5 p.p. na compara\u00e7\u00e3o com julho de 2012. Os indicadores\nreferentes \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas atingiram 5% e 2%,\nrespectivamente, em julho, com estabilidade e recuo de 0,1 p.p., na ordem, em\nrela\u00e7\u00e3o a junho, e redu\u00e7\u00f5es de 0,9 p.p. e 0,2 p.p., em doze meses.\n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n65. A recupera\u00e7\u00e3o da\neconomia mundial se mant\u00e9m em ritmo moderado, ressaltando-se a acelera\u00e7\u00e3o nas\neconomias avan\u00e7adas. No segundo trimestre, o crescimento trimestral anualizado\ndo PIB atingiu 1,7% nos EUA, 1,1% na \u00c1rea do Euro, 2,9% no Reino Unido e 2,6%\nno Jap\u00e3o, ante varia\u00e7\u00f5es de 1,1%, -1,1%, 1,1% e 3,8%, respectivamente, no\ntrimestre anterior. Nos EUA, os indicadores econ\u00f4micos recentes permanecem\npositivos, com o PMI de servi\u00e7os avan\u00e7ando para 56 em julho, maior valor desde\nfevereiro de 2012, e a taxa de desemprego recuando para 7,4% em julho, embora\nainda em n\u00edvel elevado. Na \u00c1rea do Euro, o PIB do segundo trimestre registrou o\nprimeiro avan\u00e7o ap\u00f3s seis trimestres consecutivos de contra\u00e7\u00e3o, com destaque\npara o crescimento na Alemanha, 2,9%, e na Fran\u00e7a, 1,9%, ante estabilidade e\n-0,6%, respectivamente, no trimestre anterior. Indicadores econ\u00f4micos mais\nrecentes para a regi\u00e3o, tais como o \u00edndice de sentimento econ\u00f4mico, a produ\u00e7\u00e3o\nindustrial e o PMI composto, que avan\u00e7ou em agosto para o maior valor em 26\nmeses, apontam para a manuten\u00e7\u00e3o do crescimento no terceiro trimestre. No Reino\nUnido, o PMI composto de julho, calculado pela Markit,\natingiu 59,8, maior valor da s\u00e9rie iniciada em 1998. No Jap\u00e3o, o consumo\nprivado foi o principal motor do crescimento nos dois primeiros trimestres do\nano, seguido de exporta\u00e7\u00f5es l\u00edquidas e gastos governamentais. A despeito da\ndesacelera\u00e7\u00e3o do PIB no segundo trimestre, de acordo com dados preliminares, as\nperspectivas de mercado para o crescimento em 2013 mant\u00eam-se em 1,9% desde\njunho, acima das previs\u00f5es de 0,7% em janeiro e de 1,4% em maio. Na China, a\nvaria\u00e7\u00e3o trimestral anualizada do PIB atingiu 7%, ante 6,6% no trimestre anterior.\nO PMI da ind\u00fastria manufatureira da China avan\u00e7ou para 50,1 em agosto, de 47,7\nem julho, ap\u00f3s tr\u00eas meses consecutivos em decl\u00ednio. \n\n\u00a0\n\n66. Os mercados\nfinanceiros operaram sob intensa volatilidade, em meio \u00e0s incertezas associadas\n\u00e0 antecipa\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o dos est\u00edmulos monet\u00e1rios por parte do Federal Reserve (Fed). Nesse sentido,\nregistrou-se eleva\u00e7\u00e3o adicional nos rendimentos anuais dos t\u00edtulos de dez anos\ndo Tesouro dos EUA. Nesse ambiente, o d\u00f3lar valorizou-se em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s moedas\nde economias emergentes, notadamente as de \u00c1frica do Sul, Brasil, \u00cdndia,\nIndon\u00e9sia e Turquia; enquanto recuou na compara\u00e7\u00e3o com o euro, a libra\nesterlina e o iene. Os \u00edndices representativos do mercado acion\u00e1rio elevaram-se\nna Alemanha, na \u00c1frica do Sul, no Brasil, na China e na Fran\u00e7a, em\ncontraposi\u00e7\u00e3o aos recuos nas bolsas de Jap\u00e3o, \u00cdndia, Turquia e Mal\u00e1sia. \n\n\u00a0\n\n67. No mercado\ninternacional de commodities, as\nperspectivas de boas safras para 2013/2014 contribu\u00edram para a redu\u00e7\u00e3o nos\npre\u00e7os das agr\u00edcolas, ressalvando-se a soja, com eleva\u00e7\u00e3o expressiva no per\u00edodo\nmais recente, em raz\u00e3o de perspectivas clim\u00e1ticas desfavor\u00e1veis nos EUA. Os\npre\u00e7os das commodities met\u00e1licas\navan\u00e7aram significativamente, com destaque para as altas de estanho e min\u00e9rio\nde ferro; este \u00faltimo, impulsionado pelo crescimento das importa\u00e7\u00f5es do metal\npela China. No segmento de energ\u00e9ticas, ressalte-se a eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do\nbarril de petr\u00f3leo tipo Brent, devido\na tens\u00f5es geopol\u00edticas no Oriente M\u00e9dio. \n\n\u00a0\n\n68. De acordo com o International Financial Statistics, do\nFundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), a varia\u00e7\u00e3o anual do IPC global subiu para\n3,4% em junho, de 3,2% em maio, resultado da segunda alta consecutiva dos\npre\u00e7os nas economias avan\u00e7adas, de 1,2% para 1,5%, parcialmente compensado pelo\nquarto decl\u00ednio mensal consecutivo dos pre\u00e7os nas economias emergentes. Os\nbancos centrais dos EUA, da \u00c1rea do Euro, do Jap\u00e3o e do Reino Unido mantiveram\nas respectivas taxas de juro oficiais nas m\u00ednimas hist\u00f3ricas, ao tempo em que\nas autoridades monet\u00e1rias de Austr\u00e1lia, Hungria e Rom\u00eania voltaram a ampliar a\npostura expansionista de suas pol\u00edticas, reduzindo as respectivas taxas\nb\u00e1sicas. Em sentido oposto, o banco central da Indon\u00e9sia promoveu alta em sua\ntaxa de juro b\u00e1sica. O BoE introduziu orienta\u00e7\u00e3o prospectiva de pol\u00edtica (forward guidance) em sua comunica\u00e7\u00e3o\ninstitucional, comunicando que n\u00e3o pretende elevar sua taxa de desconto (bank rate) do atual n\u00edvel de 0,5% nem\nreduzir o tamanho do programa de compra de ativos enquanto a taxa de desemprego\nse encontrar acima de 7%, desde que a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor no\nhorizonte de 1,5 ano a 2 anos n\u00e3o ultrapasse 2,5%, as expectativas\ninflacion\u00e1rias de m\u00e9dio prazo permane\u00e7am suficientemente bem ancoradas e n\u00e3o\nhaja riscos significativos \u00e0 estabilidade financeira. O BCE acrescentou \u00e0 sua\ncomunica\u00e7\u00e3o que a atual postura da pol\u00edtica monet\u00e1ria permanecer\u00e1 acomodat\u00edcia\npelo tempo julgado necess\u00e1rio, confirmando que as taxas permanecer\u00e3o nos n\u00edveis\natuais, ou abaixo deles, por per\u00edodo prolongado.\n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n69. A balan\u00e7a comercial\nbrasileira apresentou deficit de\nUS$1,9 bilh\u00e3o em julho, resultado de exporta\u00e7\u00f5es de US$20,8 bilh\u00f5es e\nimporta\u00e7\u00f5es de US$22,7 bilh\u00f5es. O deficit\nacumulado no ano somou US$5 bilh\u00f5es, ante superavit de US$9,9 bilh\u00f5es em\nigual per\u00edodo de 2012, refletindo retra\u00e7\u00e3o de 1,5% das exporta\u00e7\u00f5es e aumento de\n10% das importa\u00e7\u00f5es, consideradas as m\u00e9dias di\u00e1rias. A corrente de com\u00e9rcio\ntotalizou US$275,5 bilh\u00f5es nos sete primeiros meses do ano, com expans\u00e3o de\n4,1% na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo per\u00edodo de 2012, pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dia di\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n70. As reservas\ninternacionais no conceito de liquidez, que inclui linhas com recompra,\ntotalizaram US$373,7 bilh\u00f5es em julho, aumento de US$2,6 bilh\u00f5es no m\u00eas e redu\u00e7\u00e3o\nde US$4,9 bilh\u00f5es no ano. No conceito caixa, o estoque totalizou US$372\nbilh\u00f5es, eleva\u00e7\u00e3o de US$2,6 bilh\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a junho e recuo de US$1,2 bilh\u00e3o\ncomparativamente a dezembro de 2012. N\u00e3o houve interven\u00e7\u00e3o \u00e0 vista no ano. \n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n71. Ap\u00f3s a reuni\u00e3o do\nCopom de julho, a curva de juros dom\u00e9stica apresentou eleva\u00e7\u00e3o em toda a sua\nextens\u00e3o. Do lado externo, continuou influenciando a din\u00e2mica dos mercados a expectativa\nde redu\u00e7\u00e3o, no curto prazo, dos est\u00edmulos monet\u00e1rios pelo Fed, o que manteve a\ntrajet\u00f3ria de valoriza\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar em \u00e2mbito global e de alta das taxas dos\nt\u00edtulos do Tesouro norte-americano. No cen\u00e1rio dom\u00e9stico, o poss\u00edvel impacto da\ndeprecia\u00e7\u00e3o do real sobre os \u00edndices de pre\u00e7os, as incertezas relacionadas \u00e0\ncondu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica fiscal do governo federal e a redu\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es no\nmercado de juros futuros (stop loss),\ncontribu\u00edram para a eleva\u00e7\u00e3o das taxas. A alta da curva de juros foi parcialmente\nrevertida ao final do per\u00edodo, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de leil\u00f5es de recompra de\nt\u00edtulos prefixados pelo Tesouro Nacional e o an\u00fancio de um programa di\u00e1rio de\ninterven\u00e7\u00f5es no mercado cambial pelo Banco Central. Entre 8 de julho e 26 de\nagosto, as taxas de juros de um, de tr\u00eas e de seis meses aumentaram 0,49 p.p.,\n0,57 p.p. e 0,69 p.p., respectivamente. As taxas para os prazos de um, de dois\ne de tr\u00eas anos aumentaram 0,84 p.p., 0,88 p.p. e 0,73 p.p., respectivamente. A\ntaxa real de juros, medida pelo quociente entre a taxa nominal de um ano e a\nexpectativa de infla\u00e7\u00e3o (suavizada) para os pr\u00f3ximos doze meses, elevou-se de\n3,35% em 8 de julho para 3,72% em 26 de agosto, devido principalmente ao\naumento das taxas de juros nominais.\n\n\u00a0\n\n72. No per\u00edodo de 9 de\njulho a 26 de agosto, o Banco Central realizou leil\u00f5es de contratos de swap cambial tradicional com vencimentos\nem novembro e dezembro de 2013 e em janeiro, fevereiro e abril de 2014. Essas\nopera\u00e7\u00f5es totalizaram o equivalente a US$27,0 bilh\u00f5es, dos quais US$10,0 bilh\u00f5es\nreferentes \u00e0 rolagem de contratos de vencimento em 1\u00ba de agosto e 2 de\nsetembro. Em 26 de agosto, o saldo l\u00edquido passivo em c\u00e2mbio do Banco Central\nnesse instrumento alcan\u00e7ou o equivalente a US$41,0 bilh\u00f5es em valor nocional.\n\n\u00a0\n\n73. Na administra\u00e7\u00e3o da\nliquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco Central realizou, de 9 de\njulho a 26 de agosto, diariamente, opera\u00e7\u00f5es compromissadas de prazo de tr\u00eas\nmeses, tomando recursos no valor total de R$73,8 bilh\u00f5es e, semanalmente,\nopera\u00e7\u00f5es compromissadas de prazo de seis meses, tomando recursos no valor de\nR$23,7 bilh\u00f5es no total. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das opera\u00e7\u00f5es de longo\nprazo recuou de R$446,8 bilh\u00f5es, entre 28 de maio e 8 de julho, para R$294,8\nbilh\u00f5es, entre 9 de julho e 26 de agosto. No mesmo per\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00e3o\ncompromissada com prazo de 35 dias \u00fateis, levando o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio das\nopera\u00e7\u00f5es tomadoras de curto prazo para R$281,4 bilh\u00f5es. O Banco Central atuou,\nainda, por meio de opera\u00e7\u00f5es compromissadas tomadoras de recursos de curt\u00edssimo\nprazo, em 35 ocasi\u00f5es. Realizou, tamb\u00e9m, opera\u00e7\u00f5es de nivelamento, ao final do\ndia, com prazo de dois dias \u00fateis. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio tomador dessas\nopera\u00e7\u00f5es de curt\u00edssimo prazo foi de R$130,5 bilh\u00f5es no per\u00edodo. O saldo di\u00e1rio\nm\u00e9dio do estoque total dos compromissos de recompra do Banco Central aumentou\nde R$700,0 bilh\u00f5es, entre 28 de maio e 8 de julho, para R$706,7 bilh\u00f5es, entre\n9 de julho e 26 de agosto. Considerando-se o per\u00edodo entre 8 de julho e 26 de\nagosto, o estoque dos compromissos de recompra recuou de R$741,1 bilh\u00f5es para\nR$659,2 bilh\u00f5es. Os principais fatores que contribu\u00edram para a contra\u00e7\u00e3o da\nliquidez no per\u00edodo foram as receitas l\u00edquidas da Uni\u00e3o e a emiss\u00e3o l\u00edquida de\nt\u00edtulos pelo Tesouro Nacional.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 189, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]