[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2013-06-06T03:00:00Z", "Titulo": "175\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2013-05-29T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias\nda infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\nExpectativas e sondagens\n\nMercado de trabalho\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente externo\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas\ninternacionais\n\nMercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de\nmercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 28 e 29/5/2013\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (28/5) e do 20\u00ba\nandar (29/5) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h12 (28/5) e 16h40 (29/5) \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h45 (28/5) e 20h25\n(29/5) \n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 28/5)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 29/5)\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais \n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 28/5)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nKatherine Hennings \u2013\nConsultora do Departamento Econ\u00f4mico\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o mensal do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor\nAmplo (IPCA) foi de 0,55% em abril, 0,09 ponto percentual (p.p.) abaixo da\nregistrada em abril de 2012. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses\natingiu 6,49% em abril (5,10% at\u00e9 abril de 2012). Os pre\u00e7os livres variaram 8,09%\nem doze meses (5,63% at\u00e9 abril de 2012), e os pre\u00e7os administrados, 1,55% (3,73%\nat\u00e9 abril de 2012). Entre os pre\u00e7os livres, os dos bens comercializ\u00e1veis\naumentaram 6,57%, e os dos bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 9,44%. Os pre\u00e7os do grupo\nalimentos e bebidas, ainda sensibilizados por fatores clim\u00e1ticos, variaram 0,96%\nem abril e 14,00% em doze meses (6,23% at\u00e9 abril de 2012). Por sua vez, os\npre\u00e7os dos servi\u00e7os aumentaram 8,13% em doze meses (8,00% at\u00e9 abril de 2012).\nEm s\u00edntese, a infla\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os segue em n\u00edveis elevados, e observam-se\npress\u00f5es no segmento de alimentos e bebidas.\n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, passou de 0,41% em mar\u00e7o para 0,50% em abril e, no acumulado em\ndoze meses, deslocou-se de 6,14% em mar\u00e7o para 6,03% em abril. Especificamente,\no n\u00facleo do IPCA por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o aumentou de 0,47% em mar\u00e7o\npara 0,53% em abril, o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o, de 0,46% para 0,53%, o\nn\u00facleo por exclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, de 0,31% para\n0,45%, e o n\u00facleo por exclus\u00e3o, que descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no\ndomic\u00edlio bem como combust\u00edveis, de 0,35% para 0,52%. J\u00e1 o n\u00facleo por m\u00e9dias\naparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o recuou de 0,48% para 0,45%. O \u00edndice de difus\u00e3o, que\nhavia atingido 75,1% em janeiro, recuou para 65,8% em abril.\n\n\u00a0\n\n3.\nO \u00cdndice\nGeral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) recuou 0,06% em abril, ap\u00f3s\navan\u00e7ar 0,31% em mar\u00e7o, e acumula varia\u00e7\u00e3o de 6,83% em doze meses at\u00e9 abril (3,86%\nat\u00e9 abril de 2012). O principal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao\nProdutor Amplo (IPA), variou 7,02% (ante 2,82% at\u00e9 abril de 2012). Na\ndesagrega\u00e7\u00e3o segundo o est\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o, observou-se, na mesma base de\ncompara\u00e7\u00e3o, avan\u00e7o de 5,74% nos pre\u00e7os de mat\u00e9rias-primas brutas, de 6,86% nos\nde bens intermedi\u00e1rios e de 8,15% nos de bens finais. A infla\u00e7\u00e3o acumulada pelo\n\u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo componente mais\nimportante do IGP-DI, ficou em 6,17% em doze meses at\u00e9 abril (5,05% at\u00e9 abril\nde 2012).\nO \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor peso no\nIGP\u2011DI, variou 7,16% (7,77% at\u00e9 abril de 2012), em parte, reflexo\nde eleva\u00e7\u00e3o dos custos de m\u00e3o de obra.\u00a0Por sua\nvez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT),\ncalculado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), avan\u00e7ou\n0,35% em abril, acumulando alta de 5,48% em doze meses. O Copom avalia que os\nefeitos do comportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o para os\nconsumidores depender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das\nexpectativas dos formadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria futura da\ninfla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativa\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para os impostos\nsobre produtos, constituindo importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Considerando-se os dados ajustados sazonalmente, o IBC-Br avan\u00e7ou\n0,7% em mar\u00e7o, ap\u00f3s recuar 0,4% em fevereiro. Em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano\nanterior, a economia cresceu 0,4% em fevereiro e 1,2% em mar\u00e7o, com a taxa de\ncrescimento acumulada em doze meses ficando est\u00e1vel em 0,9%. O \u00cdndice de\nConfian\u00e7a do Consumidor (ICC), da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV) recuou 0,4% em\nmaio, confirmando a acomoda\u00e7\u00e3o sinalizada em abril, considerando dados\ndessazonalizados. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Setor de Servi\u00e7os (ICS) recuou em\nmaio, a exemplo do que havia ocorrido em abril. J\u00e1 a confian\u00e7a do empres\u00e1rio\nindustrial, medida pelo \u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), avan\u00e7ou em\nmaio, em raz\u00e3o de melhora na percep\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual. No que se refere \u00e0\nagricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA) do IBGE projeta\ncrescimento de 14,2% na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em 2013, em rela\u00e7\u00e3o a 2012.\n\n\u00a0\n\n5.\nA\neconomia brasileira cresceu 0,6% no primeiro trimestre de 2013, assim como no\ntrimestre anterior, de acordo com os dados trimestrais dessazonalizados,\ndivulgados pelo IBGE. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo trimestre do ano anterior, o\ncrescimento no primeiro trimestre alcan\u00e7ou 1,9%, ante 1,4% no quarto trimestre\nde 2012. Destarte, a taxa de crescimento da economia brasileira nos \u00faltimos\nquatro trimestres acumula 1,2%.\u00a0Sob a \u00f3tica da\ndemanda, a Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo (FBCF) cresceu 4,6% na margem e 3,0%\nem rela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre de 2012. O consumo das fam\u00edlias \u2013 maior\ncomponente da demanda agregada \u2013 avan\u00e7ou 0,1% na margem e 2,1% em rela\u00e7\u00e3o ao\nprimeiro trimestre de 2012 \u2013 trig\u00e9sima oitava expans\u00e3o consecutiva nessa base\nde compara\u00e7\u00e3o.\u00a0J\u00e1 o consumo do governo permaneceu\ninalterado em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior, tendo crescido 1,6% em rela\u00e7\u00e3o ao\nmesmo trimestre do ano anterior. No que se refere \u00e0s transa\u00e7\u00f5es com o resto do\nmundo, as exporta\u00e7\u00f5es recuaram 6,4% e as importa\u00e7\u00f5es cresceram 6,3%, na margem,\ne variaram -5,7% e 7,4%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o a igual trimestre de 2012.\n\n\u00a0\n\n6.\nA\natividade fabril avan\u00e7ou 0,7% em mar\u00e7o, ap\u00f3s recuo de 2,4% em fevereiro, de\nacordo com a s\u00e9rie da produ\u00e7\u00e3o industrial geral dessazonalizada pelo IBGE. A\nprodu\u00e7\u00e3o industrial aumentou na compara\u00e7\u00e3o mensal em 13 dos 27 ramos de\natividade pesquisados.\u00a0O volume de produ\u00e7\u00e3o no\nm\u00eas de mar\u00e7o foi 3,3% inferior ao registrado no mesmo m\u00eas do ano anterior. Por\nsua vez, a varia\u00e7\u00e3o em doze meses passou de -1,9% em fevereiro para -2,0% em mar\u00e7o.\u00a0De acordo com dados divulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o\nNacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento real da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o cresceu\n2,7% no primeiro trimestre, comparativamente ao mesmo trimestre do ano\nanterior, e o n\u00famero de horas trabalhadas diminuiu 1,5%.\u00a0\n\n\u00a0\n\n7.\nEntre\nas categorias de uso da ind\u00fastria, segundo dados dessazonalizados pelo IBGE, a\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital cresceu 0,7% em mar\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, a\nde bens intermedi\u00e1rios, 0,8%, e a de bens de consumo dur\u00e1veis, 4,7%. Por sua\nvez, a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis variou -0,5%. Relativamente\nao mesmo m\u00eas do ano anterior, a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital aumentou 4,3%, a de\nbens intermedi\u00e1rios recuou 1,7%, a de bens de consumo dur\u00e1veis variou -4,0%, e a\nde bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis, -8,2%. No que se refere ao\ncrescimento acumulado em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o, houve recuo em todas as\ncategorias de uso: bens de capital (-6,7%); bens intermedi\u00e1rios (-1,4%); bens\nde consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis (-1,2%); e bens de consumo dur\u00e1veis\n(-0,3%).\n\n\u00a0\n\n8.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME), sem ajuste sazonal, foi estimada em 5,8% em abril (6,0%\nem abril de 2012). De acordo com a s\u00e9rie dessazonalizada pelo Banco Central, a\ntaxa de desocupa\u00e7\u00e3o em abril oscilou para 5,4%, pr\u00f3ximo ao m\u00ednimo (5,3%) da\ns\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em mar\u00e7o de 2002. A redu\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento da Popula\u00e7\u00e3o\nem Idade Ativa (PIA) ao longo dos \u00faltimos anos tem contribu\u00eddo para a diminui\u00e7\u00e3o\ndas taxas de desocupa\u00e7\u00e3o. Por sua vez, o n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o atingiu 53,6% da PIA\nem abril, indicando estabilidade. Ainda de acordo com a PME, o rendimento m\u00e9dio\nreal habitual cresceu 1,6% em abril, comparado a igual m\u00eas do ano anterior, e a\nmassa salarial real aumentou 2,5% em rela\u00e7\u00e3o a abril de 2012. Dados divulgados\npelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) mostram que houve cria\u00e7\u00e3o de 196,9\nmil postos de trabalho formais em abril (217,0 mil em abril de 2012), com saldo\npositivo em todos os oito setores da atividade econ\u00f4mica. Em suma, os dados\ndispon\u00edveis indicam estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho,\nembora com alguns sinais de modera\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n9.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio cresceu 4,5% em mar\u00e7o, em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2012.\nO com\u00e9rcio ampliado aumentou 3,0% nessa base de compara\u00e7\u00e3o. A varia\u00e7\u00e3o mensal\nem mar\u00e7o, ajustada sazonalmente, foi de -0,1% nas vendas do com\u00e9rcio varejista restrito\ne de 0,2% nas vendas do com\u00e9rcio ampliado. Dessa forma, a taxa de crescimento do\ncom\u00e9rcio ampliado, ao longo dos \u00faltimos doze meses, ficou em 7,2%, com expans\u00e3o\nem todos os dez segmentos pesquisados. Por sua vez, o \u00cdndice de Confian\u00e7a do\nCom\u00e9rcio (ICOM), medido pela FGV, apresentou ligeiro recuo no trimestre findo em\nmaio e tem sinalizado arrefecimento da atividade em rela\u00e7\u00e3o a 2012. Nos\npr\u00f3ximos meses, a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 a ser influenciada pelas\ntransfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo de crescimento da massa salarial real\ne pela expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n10. O N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o\nda Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela\nFGV, sem ajuste sazonal, foi de 83,8% em abril (83,5% em abril de 2012). Na\ns\u00e9rie com ajuste sazonal calculada pela FGV, o Nuci de abril ficou em 84,2%. A\nutiliza\u00e7\u00e3o da capacidade no setor de bens de capital, de acordo com a s\u00e9rie\nlivre de influ\u00eancias sazonais, recuou para 83,2%. No setor de bens de consumo, de\nbens intermedi\u00e1rios e de materiais de constru\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o ficou em 83,4%, 85,5%\ne 89,6%, respectivamente. \n\n\u00a0\n\n11. O saldo da balan\u00e7a\ncomercial acumulado em doze meses recuou para US$10,0 bilh\u00f5es em abril. Esse\nresultado adveio de exporta\u00e7\u00f5es de US$239,4 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$229,4\nbilh\u00f5es, associadas a varia\u00e7\u00f5es de -7,7% e de -0,8%, respectivamente, em\nrela\u00e7\u00e3o aos doze meses anteriores. Por sua vez, o deficit em transa\u00e7\u00f5es correntes, acumulado em doze meses, atingiu\nUS$70,0 bilh\u00f5es em abril, equivalente a 3,0% do Produto Interno Bruto (PIB). J\u00e1\nos investimentos estrangeiros diretos totalizaram US$64,1 bilh\u00f5es em doze meses\nat\u00e9 abril, equivalentes a 2,8% do PIB.\n\n\u00a0\n\n12. Na economia global,\npermanecem as perspectivas de baixo crescimento por per\u00edodo prolongado em\nimportantes economias maduras, notadamente na Zona do Euro, e indicadores de\nvolatilidade e de avers\u00e3o ao risco tem mostrado certa estabilidade. Altas taxas\nde desemprego na Europa, aliadas aos esfor\u00e7os de consolida\u00e7\u00e3o fiscal e a\nincertezas pol\u00edticas, traduzem-se em quedas nos investimentos e proje\u00e7\u00f5es de\nbaixo crescimento. N\u00e3o obstante, o indicador antecedente composto, divulgado\npela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), referente\na mar\u00e7o, sinaliza melhora das perspectivas de crescimento em algumas economias\navan\u00e7adas, em especial nos Estados Unidos (EUA) e no Jap\u00e3o. J\u00e1 os indicadores\ndo Purchasing Managers Index (PMI),\nreferentes a abril, indicam continuidade do crescimento global, ainda que em\nritmo mais moderado, tanto no setor de manufaturas como no de servi\u00e7os. Em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, as economias maduras persistem com posturas\nfortemente acomodat\u00edcias, aliadas, em alguns casos, a a\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias n\u00e3o\nconvencionais. Nas economias emergentes, de modo geral, a pol\u00edtica monet\u00e1ria se\napresenta expansionista. A infla\u00e7\u00e3o continua em n\u00edveis moderados nos EUA e na\nZona do Euro e em terreno negativo, no Jap\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n13. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent oscilou desde\na reuni\u00e3o anterior do Copom, atingindo cota\u00e7\u00f5es em torno de US$105.\u00a0Cabe ressaltar que a complexidade geopol\u00edtica que\nenvolve o setor do petr\u00f3leo tende a acentuar o comportamento vol\u00e1til dos\npre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa previsibilidade de alguns componentes\nda demanda global e do fato de o crescimento da oferta depender de projetos de\ninvestimentos de longa matura\u00e7\u00e3o e de elevado risco. Os pre\u00e7os internacionais\ndas commodities met\u00e1licas e agr\u00edcolas\nse mantiveram est\u00e1veis desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom.\u00a0Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), variou 1,1% em doze\nmeses at\u00e9 abril de 2013.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n14. Os choques\nidentificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo conjunto\nde informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as\nseguintes hip\u00f3teses:\n\na) a proje\u00e7\u00e3o de reajuste no pre\u00e7o da\ngasolina, para o acumulado de 2013, foi mantida em 5%, valor considerado na\nreuni\u00e3o do Copom de abril;\n\nb) a proje\u00e7\u00e3o aponta recuo de aproximadamente\n15% na tarifa residencial de eletricidade, mesmo valor considerado na reuni\u00e3o\ndo Copom de abril. Essa estimativa leva em conta os impactos diretos das\nredu\u00e7\u00f5es de encargos setoriais anunciadas, bem como reajustes e revis\u00f5es\ntarif\u00e1rias ordin\u00e1rios programados para este ano;\n\nc) projeta-se estabilidade do pre\u00e7o do g\u00e1s de\nbuj\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de 2,0% da tarifa de telefonia fixa para o acumulado de 2013;\n\nd) a proje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a\nitem, para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, para\no acumulado de 2013, reduziu-se para 2,5%, ante 2,7% considerados na reuni\u00e3o do\nCopom de abril; e\n\ne) a proje\u00e7\u00e3o de reajuste para o conjunto dos\npre\u00e7os administrados por contrato e monitorados, para o acumulado de 2014, foi\nmantida em 4,5%, valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de abril. Essa proje\u00e7\u00e3o\nbaseia-se em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que\nconsideram, entre outras vari\u00e1veis, componentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os\nlivres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP). \n\n\u00a0\n\n15. A trajet\u00f3ria estimada\npara a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360 dias indica spread sobre a taxa Selic, no\ncen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 52 pontos base (p.b.) e 16 p.b. para o quarto\ntrimestre de 2013 e de 2014, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n16. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica\nfiscal, considera-se como hip\u00f3tese de trabalho a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rio\nde R$155,9 bilh\u00f5es em 2013, conforme os par\u00e2metros da Lei de Diretrizes\nOr\u00e7ament\u00e1rias (LDO) \u2013 2013. Para 2014, admite-se, como hip\u00f3tese de trabalho, a\ngera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rio de R$167,4 bilh\u00f5es, conforme par\u00e2metros\nconstantes do Projeto de Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (PLDO) \u2013 2014.\n\n\u00a0\n\n17. No conjunto das\nproje\u00e7\u00f5es, est\u00e3o incorporadas as estimativas de redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros neutra\nidentificada nos \u00faltimos anos.\n\n\u00a0\n\n18. Desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de\nRelacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do\nIPCA em 2013 elevou-se de 5,68% para 5,81%. Para 2014, a mediana das proje\u00e7\u00f5es\nde infla\u00e7\u00e3o elevou-se de 5,70% para 5,80%.\n\n\u00a0\n\n19. O cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio em\nR$2,05/US$ e da taxa Selic em 7,50% ao ano (a.a.) em todo o horizonte\nrelevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2013 elevou-se em\nrela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de abril e se posiciona acima\ndo valor central de 4,5% para a meta fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional\n(CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de\njuros coletadas pelo Gerin com analistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente\nanterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2013 elevou-se e\nencontra-se acima do valor central da meta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2014, a\nproje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o pouco se alterou em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na\nreuni\u00e3o do Copom de abril e se posiciona acima do valor central da meta, no\ncen\u00e1rio de refer\u00eancia e no de mercado.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20. O Copom avalia que a\npol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um ambiente\nmacroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido, reitera que,\nno regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de acordo com os\nvalores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base na an\u00e1lise de\ncen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis que determinam a\ndin\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao\ncomportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios por\nparte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de coordena\u00e7\u00e3o\nde expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos formadores de\npre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente\nno curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais duradoura a\ndin\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras a\u00e7\u00f5es de\npol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o Copom\nreafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria manter-se\nespecialmente vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em horizontes\nmais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n21. O Copom entende que\nocorreram mudan\u00e7as estruturais significativas na economia brasileira, as quais\ndeterminaram recuo nas taxas de juros em geral e, em particular, na taxa\nneutra. Apoia essa vis\u00e3o, entre outros fatores, a redu\u00e7\u00e3o dos pr\u00eamios de risco,\nconsequ\u00eancia direta do cumprimento da meta de infla\u00e7\u00e3o pelo nono ano\nconsecutivo, da estabilidade macroecon\u00f4mica e de avan\u00e7os institucionais. Al\u00e9m\ndisso, o processo de redu\u00e7\u00e3o dos juros foi favorecido por mudan\u00e7as na estrutura\ndos mercados financeiros e de capitais, pelo aprofundamento do mercado de\ncr\u00e9dito bem como pela gera\u00e7\u00e3o de superavit\nprim\u00e1rios consistentes com a manuten\u00e7\u00e3o de tend\u00eancia decrescente para a rela\u00e7\u00e3o\nentre d\u00edvida p\u00fablica e PIB. Para o Comit\u00ea, todas essas transforma\u00e7\u00f5es\ncaracterizam-se por elevado grau de perenidade \u2013 embora, em virtude dos\npr\u00f3prios ciclos econ\u00f4micos, revers\u00f5es pontuais e tempor\u00e1rias possam ocorrer \u2013 e\ncontribuem para que a economia brasileira hoje apresente s\u00f3lidos indicadores de\nsolv\u00eancia e de liquidez.\n\n\u00a0\n\n22. O Copom tamb\u00e9m\npondera que t\u00eam contribu\u00eddo para a redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros dom\u00e9sticas,\ninclusive da taxa neutra, o aumento na oferta de poupan\u00e7a externa e a redu\u00e7\u00e3o\nno seu custo de capta\u00e7\u00e3o, os quais, na avalia\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, em grande parte,\ns\u00e3o desenvolvimentos de car\u00e1ter permanente.\n\n\u00a0\n\n23. O Copom considera\nque, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade financeira global\npermaneceram elevados, em particular os derivados do processo de desalavancagem\nem curso nos principais blocos econ\u00f4micos. Nesse contexto, apesar de\nidentificar baixa probabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados\nfinanceiros internacionais, o Comit\u00ea pondera que o ambiente externo permanece\ncomplexo. O Comit\u00ea avalia que, de modo geral, mantiveram-se as perspectivas de\natividade global moderada, com tend\u00eancia de intensifica\u00e7\u00e3o ao longo do horizonte\nrelevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. Nesse contexto, h\u00e1 avan\u00e7os localizados nas\neconomias maduras, n\u00e3o obstante permanecer limitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de\npol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalecer cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o fiscal neste e nos\npr\u00f3ximos anos. J\u00e1 em importantes economias emergentes, o ritmo de atividade tem\nse intensificado, amparado pela resili\u00eancia da demanda dom\u00e9stica. O Comit\u00ea\ndestaca, ainda, evid\u00eancias de acomoda\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de commodities nos mercados internacionais, bem como de maior volatilidade\ne de tend\u00eancia de aprecia\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar dos Estados Unidos.\n\n\u00a0\n\n24. O Copom pondera que, a\ndespeito de limita\u00e7\u00f5es no campo da oferta, o cen\u00e1rio central contempla ritmo de\natividade dom\u00e9stica mais intenso neste e no pr\u00f3ximo ano, ou seja, uma\ntrajet\u00f3ria de crescimento, no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria,\nmais alinhada com o crescimento potencial. Nesse contexto, informa\u00e7\u00f5es recentes\nindicam retomada dos investimentos e continuidade do crescimento do consumo das\nfam\u00edlias, favorecido pelas transfer\u00eancias p\u00fablicas e pelo vigor do mercado de\ntrabalho \u2013 que se reflete em taxas de desemprego historicamente baixas e em\ncrescimento dos sal\u00e1rios. De modo geral, a absor\u00e7\u00e3o interna vem se expandido a\ntaxas maiores do que as de crescimento do PIB e tende a ser beneficiada pelos\nefeitos de a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica fiscal, pela expans\u00e3o da oferta de cr\u00e9dito para\npessoas f\u00edsicas e empresas, e pelo programa de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos,\nentre outros fatores. \n\n\u00a0\n\n25. O Copom observa que o\ncen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias\ncom as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais, n\u00e3o obstante iniciativas\nrecentes apontarem o balan\u00e7o do setor p\u00fablico em posi\u00e7\u00e3o expansionista. O\nComit\u00ea nota que a gera\u00e7\u00e3o de superavit\nprim\u00e1rios compat\u00edveis com as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es\nde infla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de contribuir para arrefecer o descompasso entre as taxas de\ncrescimento da demanda e da oferta, solidifica a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o\nd\u00edvida p\u00fablica sobre produto e a percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente\nmacroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo prazo. \n\n\u00a0\n\n26. O Copom destaca que o\ncen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. Ainda sobre esse\nmercado, o Comit\u00ea considera oportunas iniciativas no sentido de moderar\nconcess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n27. No mercado de\nfatores, o Copom destaca a estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho\ne pondera que, em tais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside na\npossibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o\ncrescimento da produtividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o.\u00a0N\u00e3o obstante sinais de modera\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea avalia que\na din\u00e2mica salarial permanece originando press\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n28. O Copom considera que\no n\u00edvel elevado de infla\u00e7\u00e3o e a dispers\u00e3o de aumentos de pre\u00e7os \u2013 a exemplo dos\nrecentemente observados \u2013 contribuem para que a infla\u00e7\u00e3o mostre resist\u00eancia. Nesse\ncontexto, inserem-se tamb\u00e9m os mecanismos formais e informais de indexa\u00e7\u00e3o e a piora\nna percep\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f4micos sobre a pr\u00f3pria din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o. Tendo\nem vista os danos que a persist\u00eancia desse processo causaria \u00e0 tomada de\ndecis\u00f5es sobre consumo e investimentos, faz-se necess\u00e1rio que, com a devida\ntempestividade, o mesmo seja revertido. Para tanto, o Comit\u00ea entende ser\napropriada a intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo de ajuste das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias ora em\ncurso. \n\n\u00a0\n\n29. Diante disso, dando\nprosseguimento ao ajuste da taxa b\u00e1sica de juros, o Copom decidiu, por\nunanimidade, elevar a taxa Selic para 8,00% ao ano, sem vi\u00e9s. O Comit\u00ea avalia\nque essa decis\u00e3o contribuir\u00e1 para colocar a infla\u00e7\u00e3o em decl\u00ednio e assegurar\nque essa tend\u00eancia persista no pr\u00f3ximo ano.\n\n\u00a0\n\n30. Votaram por essa\ndecis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini (Presidente),\nAldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles, Carlos Hamilton\nVasconcelos Ara\u00fajo, Luiz Awazu Pereira da Silva, Luiz Edson Feltrim e Sidnei\nCorr\u00eaa Marques. \n\n\u00a0\n\n31. O Copom avalia que a\ndemanda dom\u00e9stica tende a se apresentar robusta, especialmente o consumo das\nfam\u00edlias, em grande parte devido aos efeitos de fatores de est\u00edmulo, como o\ncrescimento da renda e a expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. Esse ambiente tende a\nprevalecer neste e nos pr\u00f3ximos semestres, quando a demanda dom\u00e9stica ser\u00e1 impactada\npelos efeitos remanescentes das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica implementadas em 2012. Para o\nComit\u00ea, esses efeitos, os programas de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, os\nestoques em n\u00edveis ajustados e a gradual recupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a dos\nempres\u00e1rios criam perspectivas de intensifica\u00e7\u00e3o dos investimentos e da\nrecupera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial. O Comit\u00ea pondera que iniciativas recentes\napontam o balan\u00e7o do setor p\u00fablico em posi\u00e7\u00e3o expansionista. Por outro lado, o\nComit\u00ea nota que ainda se apresenta como fator de conten\u00e7\u00e3o da demanda agregada\no fr\u00e1gil cen\u00e1rio internacional. Esses elementos e os desenvolvimentos no \u00e2mbito\nparafiscal e no mercado de ativos s\u00e3o partes importantes do contexto no qual\ndecis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a\nconverg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n32. O Copom ressalta que\na evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es que levam a aumentos dos\nriscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se manifestam, por\nexemplo, no encurtamento dos horizontes de planejamento das fam\u00edlias, empresas\ne governos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea\nenfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem o poder de compra de\nsal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas sobre a confian\u00e7a e o\nconsumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem o\npotencial de crescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de empregos e de\nrenda. \n\n\u00a0\n\n33. O Copom avalia que,\nno curto prazo, a infla\u00e7\u00e3o em doze meses ainda apresenta tend\u00eancia de eleva\u00e7\u00e3o\ne que o balan\u00e7o de riscos para o cen\u00e1rio prospectivo se apresenta desfavor\u00e1vel.\n\n\u00a0\n\n34. O Copom destaca que, em\nmomentos como o atual, a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve se manter especialmente vigilante,\nde modo a minimizar riscos de que n\u00edveis elevados de infla\u00e7\u00e3o como o observado\nnos \u00faltimos doze meses persistam no horizonte relevante para a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n35. Ao final da reuni\u00e3o,\nfoi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 9 de julho de 2013, para as\napresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 22.665, de 27 de junho de\n2012.\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n36. O IPCA-15 variou\n0,46% em maio, ante 0,51% em abril, de acordo com o IBGE. A desacelera\u00e7\u00e3o\nmensal refletiu o recuo de 0,09 p.p., para 0,47%, na varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres\ne a acelera\u00e7\u00e3o, de 0,33% para 0,43%, nos monitorados. No \u00e2mbito dos pre\u00e7os\nlivres, ressalte-se a desacelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis,\nde 0,98% para 0,60%, com servi\u00e7os variando 0,52% ante 0,51% em abril, e a\nacelera\u00e7\u00e3o, de 0,09% para 0,32%, nos pre\u00e7os dos bens comercializ\u00e1veis. A varia\u00e7\u00e3o\nmensal do IPCA foi favorecida, principalmente, pela desacelera\u00e7\u00e3o, de 1,00%\npara 0,47%, nos pre\u00e7os do grupo alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas, com contribui\u00e7\u00e3o de 0,12\np.p. para o \u00edndice, ante 0,25 p.p. em abril. O \u00edndice de difus\u00e3o atingiu 61,37%\nem maio, ante 68,22% em abril.\u00a0\n\n\u00a0\n\n37. Considerados per\u00edodos\nde doze meses, o IPCA aumentou 6,46% em maio, ante 6,51% em abril. Os pre\u00e7os\nlivres desaceleraram de 8,11% para 8,05%, reflexo de recuo, de 6,75% para\n6,25%, na varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis e aumento, de 9,34%\npara 9,67%, na relativa aos bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis. A varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os\nmonitorados atingiu 1,57%, ante 1,56% no per\u00edodo de doze meses encerrado em\nabril. Os pre\u00e7os dos servi\u00e7os aumentaram 8,41% ante varia\u00e7\u00e3o de 8,13% e 8,33%,\nnos per\u00edodos de doze meses finalizados em abril e mar\u00e7o, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n38. O IGP-M ficou est\u00e1vel\nem maio, ap\u00f3s alta de 0,15% em abril, de acordo com a FGV, resultado de\ndesacelera\u00e7\u00e3o no IPA e no IPC, e de acelera\u00e7\u00e3o no INCC. Em doze meses, o IGP-M\naumentou 6,22% em maio, ante 7,30% em abril.\n\n\u00a0\n\n39. O IPA-M variou -0,30%\nem maio, ante -0,12% em abril, acumulando 6,16% em doze meses. Os pre\u00e7os dos\nprodutos industriais cresceram 0,34% no m\u00eas, ante 0,54% em abril, acumulando\naltas de 2,43% no ano e de 5,83% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos\nagropecu\u00e1rios recuaram 1,98% em maio e 1,82% no m\u00eas anterior, acumulando\nvaria\u00e7\u00f5es de -6,27% no ano e de 7,20% em doze meses. O desempenho mensal dos\npre\u00e7os dos produtos industriais evidenciou, em especial, os aumentos nos itens\nminerais met\u00e1licos, 4,73%, e latic\u00ednios, 3,49%, que exerceram contribui\u00e7\u00f5es de\n0,27 p.p. e 0,05 p.p., respectivamente. Com rela\u00e7\u00e3o aos produtos agropecu\u00e1rios,\nressalte-se o recuo nos itens aves, 10,54%; milho, 7,96%; e tomate, 18,95%, com\ncontribui\u00e7\u00f5es de -0,20 p.p., -0,17 p.p. e -0,13 p.p., respectivamente.\n\n\u00a0\n\n40. O IPC-M cresceu 0,33%\nem maio, ante 0,60% em abril, acumulando alta de 2,95% no ano, ante 2,79% no\nmesmo per\u00edodo do ano anterior, e de 5,96% em doze meses. A desacelera\u00e7\u00e3o mensal\ndo IPC-M foi favorecida pelo arrefecimento na varia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os nos grupos\nalimenta\u00e7\u00e3o, 0,36% ante 1,26% em abril; transportes, -0,12% ante 0,26%; e\nhabita\u00e7\u00e3o, 0,22% ante 0,52%, com contribui\u00e7\u00f5es de 0,09 p.p., -0,02 p.p. e 0,05\np.p., respectivamente. O INCC-M variou 1,24% em maio, ante 0,84% em abril, com\nacelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os de materiais, equipamentos e servi\u00e7os, de 0,50% para\n0,56%, e nos custos de m\u00e3o de obra, de 1,15% para 1,88%. O INCC-M acumulou\nvaria\u00e7\u00e3o de 4,64% at\u00e9 maio e de 9,05% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n41. O IPP/IT aumentou\n0,35% em abril, ante 0,04% em mar\u00e7o, acumulando -0,06% no ano, ante 1,64% no\nmesmo per\u00edodo de 2012. O resultado mensal do IPP/IT refletiu, em parte, os\naumentos nos itens borracha e material pl\u00e1stico, 1,43%, e m\u00e1quinas e\nequipamentos, 1,20%, com contribui\u00e7\u00e3o de 0,05 p.p. para o \u00edndice. Em doze\nmeses, o IPP/IT variou 5,48% em maio, ante 6,65% em abril, destacando-se a\ncontribui\u00e7\u00e3o dos itens alimentos, 1,11 p.p.; outros produtos qu\u00edmicos, 0,98\np.p.; e coque, derivados do petr\u00f3leo e biocombust\u00edveis, 0,92 p.p.\n\n\u00a0\n\n42. O \u00cdndice Commodities\n\u2013 Brasil (IC-Br) recuou 1,93% em abril, ap\u00f3s redu\u00e7\u00e3o de 1,82% em mar\u00e7o,\nocorrendo desvaloriza\u00e7\u00e3o de 1,50%, 1,61% e 3,75% nos segmentos de commodities\nenerg\u00e9ticas, agropecu\u00e1rias e met\u00e1licas, respectivamente. O IC-Br acumulou\nredu\u00e7\u00e3o de 7,89% at\u00e9 abril, resultado de desvaloriza\u00e7\u00e3o de 5,55%, 7,75% e\n10,59%, respectivamente, nos segmentos mencionados.\n\n\u00a0\n\nAtividade\necon\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n43. O\nPIB cresceu 0,6% no primeiro trimestre de 2013, em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre\nanterior, quando havia registrado a mesma taxa de varia\u00e7\u00e3o, de acordo com dados\ndessazonalizados do IBGE. Pela \u00f3tica da oferta, o resultado trimestral refletiu\nvaria\u00e7\u00f5es de 9,7% na agropecu\u00e1ria, -0,3% na ind\u00fastria e 0,5% nos servi\u00e7os. O\ncomponente dom\u00e9stico da demanda registrou aumentos de 0,1% no consumo das\nfam\u00edlias e de 4,6% na FBCF, enquanto no \u00e2mbito do setor externo, ocorreu\nvaria\u00e7\u00e3o de -6,4% nas exporta\u00e7\u00f5es e de 6,3% nas importa\u00e7\u00f5es. O PIB cresceu 1,9%\nem rela\u00e7\u00e3o ao primeiro trimestre de 2012, resultado de eleva\u00e7\u00e3o de 17% na\nagropecu\u00e1ria e de 1,9% no setor de servi\u00e7os e de recuo de 1,4% na ind\u00fastria. A\nan\u00e1lise da demanda revela, no mesmo per\u00edodo, contribui\u00e7\u00e3o de 3,67 p.p. do\ncomponente dom\u00e9stico, decorrente da varia\u00e7\u00e3o de 3%, 2,1% e 1,6% na FBCF e no\nconsumo das fam\u00edlias e do governo, respectivamente; e de -1,75 p.p. do setor\nexterno, reflexo de varia\u00e7\u00e3o de -5,7% nas exporta\u00e7\u00f5es e de 7,4% nas\nimporta\u00e7\u00f5es.\n\n\u00a0\n\n44. O IBC-Br aumentou\n0,72% em mar\u00e7o, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, considerados dados\ndessazonalizados. O indicador variou 1,05% no primeiro trimestre de 2013, em\nrela\u00e7\u00e3o ao quarto trimestre de 2012, quando havia aumentado 0,63%, no mesmo\ntipo de compara\u00e7\u00e3o. Considerados dados observados, o IBC-Br variou 1,16% em\nrela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2012, ante 0,44% em fevereiro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o,\ne acumulou eleva\u00e7\u00e3o de 0,91% no per\u00edodo de doze meses finalizado em mar\u00e7o.\n\n\u00a0\n\n45. As vendas do com\u00e9rcio\nampliado, que inclui ve\u00edculos e materiais de constru\u00e7\u00e3o, cresceram 0,1% em\nmar\u00e7o, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo com dados dessazonalizados da PMC\ndo IBGE. As vendas aumentaram, em m\u00e9dia, 0,2% no primeiro trimestre do ano, em\nrela\u00e7\u00e3o ao quarto trimestre de 2012. Ocorreram aumentos mensais nas vendas de\nseis dos dez segmentos pesquisados, com destaque para tecidos, vestu\u00e1rio e\ncal\u00e7ados, 3,9%; combust\u00edveis e lubrificantes, 2,4%; e ve\u00edculos, motocicletas,\npartes e pe\u00e7as, 1,9%. Em oposi\u00e7\u00e3o, ressalte-se o recuo nas vendas de\nequipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 5,2%;\nlivros, jornais, revistas e papelaria, 2,9%; e hipermercados, supermercados e\nprodutos aliment\u00edcios, 2,1%. As vendas do com\u00e9rcio varejista recuaram 0,1% em\nmar\u00e7o, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, acumulando retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 0,2% no\nprimeiro trimestre do ano, em rela\u00e7\u00e3o ao quarto trimestre de 2012. O com\u00e9rcio\nvarejista cresceu 6,8% no per\u00edodo de doze meses encerrado em mar\u00e7o.\n\n\u00a0\n\n46. Considerados dados\nobservados, as vendas do com\u00e9rcio ampliado apresentaram aumento interanual de\n3% em mar\u00e7o, com \u00eanfase nos desempenhos dos segmentos outros artigos de uso\npessoal e dom\u00e9stico, 14,9%; e tecidos, vestu\u00e1rio e cal\u00e7ados, 5,9%. O com\u00e9rcio\nampliado cresceu 7,1% no per\u00edodo de doze meses encerrado em mar\u00e7o,\ndestacando-se o aumento das vendas de outros artigos de uso pessoal e\ndom\u00e9stico, 9,9%; artigos farmac\u00eauticos, m\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos, de perfumaria e\ncosm\u00e9ticos, 9,4%; m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 8,6%; e ve\u00edculos e motos, partes e\npe\u00e7as, 8%.\n\n\u00a0\n\n47. As vendas de\nautove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, incluindo autom\u00f3veis, comerciais leves,\ncaminh\u00f5es, e \u00f4nibus, atingiram 333,8 mil unidades em abril, aumentando 29,4% em\nrela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 2012, de acordo com dados da Federa\u00e7\u00e3o Nacional da\nDistribui\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos Automotores (Fenabrave), dessazonalizados pelo Banco\nCentral. Essas vendas recuaram 10% no trimestre encerrado em abril, em rela\u00e7\u00e3o\nao finalizado em janeiro, quando se elevaram 0,1%, no mesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o.\nConsiderados per\u00edodos de doze meses, as vendas de autove\u00edculos cresceram 7% em\nabril, resultado de aumentos de 9,9% nas vendas de autom\u00f3veis e de 3,3% nas\nrelativas a comerciais leves. Em oposi\u00e7\u00e3o, as vendas de caminh\u00f5es e de \u00f4nibus\nrecuaram 17,4% e 12,9%, respectivamente, nessa base de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n48. O\n\u00edndice de quantum das importa\u00e7\u00f5es de bens de capital, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o\nCentro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior (Funcex) e ajustado sazonalmente pelo\nBanco Central, registrou retra\u00e7\u00e3o mensal de 3% em abril. A an\u00e1lise dos dados\nobservados indicou expans\u00e3o de 8,4% em rela\u00e7\u00e3o a abril de 2012, de 7,5% no ano,\ne de 1,4% no intervalo de doze meses terminado em abril.\n\n\u00a0\n\n49. A produ\u00e7\u00e3o de bens de\ncapital cresceu 0,7% em mar\u00e7o, acumulando expans\u00e3o de 9,1% no primeiro\ntrimestre de 2013, em rela\u00e7\u00e3o ao quarto trimestre de 2012, de acordo com dados\ndessazonalizados da Pesquisa Industrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o F\u00edsica (PIM-PF), do\nIBGE. O resultado mensal refletiu, especialmente, os crescimentos das\nind\u00fastrias de equipamentos para a constru\u00e7\u00e3o, 8,3%; de pe\u00e7as agr\u00edcolas, 5,3%; e\nde equipamentos para fins industriais n\u00e3o seriados, 1,3%. Em oposi\u00e7\u00e3o,\ndestacaram-se os recuos nos segmentos de bens para o setor el\u00e9trico, 2,6%; para\nfins industriais seriados, 0,9%; e de uso misto, 0,4%. \n\n\u00a0\n\n50. A produ\u00e7\u00e3o de insumos\nt\u00edpicos da constru\u00e7\u00e3o civil registrou crescimento mensal de 1,2% em mar\u00e7o,\nacumulando expans\u00e3o de 0,6% no trimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em dezembro,\nconsiderando dados dessazonalizados. Considerados per\u00edodos de doze meses, a\nprodu\u00e7\u00e3o do segmento aumentou 0,2% em mar\u00e7o. \n\n\u00a0\n\n51. Os desembolsos do\nBanco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) somaram R$168,7\nbilh\u00f5es no intervalo de doze meses encerrado em mar\u00e7o, elevando-se 21,8% em\nrela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 2012. Destacaram-se os aumentos nos recursos\ndestinados aos segmentos com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 59%; agropecu\u00e1ria, 41%; e\nind\u00fastria, 29%, que absorveu 33% do total dos recursos, seguindo-se a\nparticipa\u00e7\u00e3o dos segmentos infraestrutura, 31%; com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 28%; e\nagropecu\u00e1ria, 8%.\n\n\u00a0\n\n52. A produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da\nind\u00fastria geral cresceu 0,7% em mar\u00e7o, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo\ncom dados dessazonalizados do IBGE, ap\u00f3s decl\u00ednio de 2,4% em fevereiro,\nresultado de acr\u00e9scimos de 0,8% e 0,4% nas ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o e\nextrativa, respectivamente. A produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis aumentou\n4,7%, seguindo-se as varia\u00e7\u00f5es nas categorias de bens intermedi\u00e1rios, 0,8%;\nbens de capital, 0,7%; e bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis, -0,5%. Ocorreu\naumento em 13 dos 27 ramos de atividade considerados na pesquisa, com destaque\nnos registrados nas ind\u00fastrias de fumo, 33,4%; de m\u00e1quinas para escrit\u00f3rio e\nequipamentos de inform\u00e1tica, 11,9%; e de mobili\u00e1rio, 11%; contrapondo-se \u00e0\nretra\u00e7\u00e3o de 7,3%, 5% e 4,8% nas ind\u00fastrias de diversos, outros equipamentos de\ntransporte e de madeira, respectivamente. A produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria cresceu 0,8%\nno primeiro trimestre de 2013, em rela\u00e7\u00e3o ao quarto trimestre de 2012, quando\nrecuara 0,1%, resultado de varia\u00e7\u00f5es de 1,5% na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o e de\n-7,3% na extrativa. Destacou-se o aumento nas ind\u00fastrias de material eletr\u00f4nico\ne equipamento de comunica\u00e7\u00e3o, 9,4%, mobili\u00e1rio, 9,1%, cal\u00e7ados e couro, 8,9%, e\nm\u00e1quinas para escrit\u00f3rio e equipamentos de inform\u00e1tica, 8,4%, e a retra\u00e7\u00e3o de\n36,3% na produ\u00e7\u00e3o de fumo. Considerados dados observados, a produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da\nind\u00fastria recuou 3,3% em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2012, registrando-se redu\u00e7\u00e3o de\n7,2% e 1,7% nas categorias de bens de consumo e de bens intermedi\u00e1rios,\nrespectivamente, e expans\u00e3o de 4,3% na produ\u00e7\u00e3o de bens de capital. A retra\u00e7\u00e3o\nde 0,5% observada no primeiro trimestre do ano, em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de\n2012, refletiu, em especial, o desempenho das ind\u00fastrias de bens de consumo\nsemi e n\u00e3o dur\u00e1veis, -3,9%, e de bens intermedi\u00e1rios, -0,8%, enquanto a redu\u00e7\u00e3o\nde 2,0% no per\u00edodo de doze meses encerrados em mar\u00e7o resultou de recuo em todas\nas categorias de uso, com destaque para bens de capital, 6,7%. \n\n\u00a0\n\n53. O Nuci da ind\u00fastria\nde transforma\u00e7\u00e3o atingiu 84,6% em maio, resultado 0,4 p.p. superior ao\nobservado em abril, segundo dados dessazonalizados pela FGV. Ocorreu expans\u00e3o\nde 1 p.p. na ind\u00fastria de bens intermedi\u00e1rios e de 0,4 p.p. nas ind\u00fastrias de\nbens de consumo dur\u00e1veis e de bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis, e retra\u00e7\u00e3o de 0,7\np.p. na ind\u00fastria de bens de capital e de 0,5 p.p. na de material de\nconstru\u00e7\u00e3o. Considerada a s\u00e9rie observada, o Nuci aumentou 0,6 p.p. em rela\u00e7\u00e3o\na maio de 2012, atingindo 84,3%, resultado de varia\u00e7\u00e3o nas categorias de bens\nde consumo dur\u00e1veis, 2 p.p.; bens intermedi\u00e1rios, 1,0 p.p.; e bens de consumo\nn\u00e3o dur\u00e1veis, -0,8 p.p.\n\n\u00a0\n\n54. A produ\u00e7\u00e3o de\nautove\u00edculos atingiu 340,9 mil unidades em abril, novo recorde hist\u00f3rico\nmensal, elevando-se 11,7% em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o, de acordo com dados da Associa\u00e7\u00e3o\nNacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores (Anfavea), dessazonalizados\npelo Banco Central. No trimestre finalizado em abril, a produ\u00e7\u00e3o de\nautove\u00edculos recuou 0,4%, em rela\u00e7\u00e3o ao encerrado em janeiro. Considerando\ndados observados, a produ\u00e7\u00e3o cresceu 30,7% em rela\u00e7\u00e3o a abril de 2012, 17% no\nacumulado do ano, e 6,7% no per\u00edodo de doze meses encerrado em abril.\n\n\u00a0\n\n55. Ainda segundo a\nAnfavea, o licenciamento de autove\u00edculos nacionais recuou 0,1% em rela\u00e7\u00e3o a\nmar\u00e7o e 8,7% no trimestre encerrado em abril, de acordo com dados\ndessazonalizados pelo Banco Central. Considerados dados observados, houve\nexpans\u00e3o de 33,5% em rela\u00e7\u00e3o a abril de 2012, de 13% no acumulado do ano e de\n14,2% em doze meses. As exporta\u00e7\u00f5es de autove\u00edculos montados somaram 55,1 mil\nunidades em abril, variando 13,1% em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas do ano anterior, 3,8%\nno acumulado do ano, e -17,3% em doze meses. Considerada a s\u00e9rie\ndessazonalizada pelo Banco Central, as exporta\u00e7\u00f5es aumentaram 10,3% em rela\u00e7\u00e3o\na mar\u00e7o, acumulando acr\u00e9scimo de 13,7% no trimestre encerrado em abril, em\nrela\u00e7\u00e3o ao finalizado em janeiro. \n\n\u00a0\n\n56. De acordo com o LSPA,\ndo IBGE, referente a abril, a safra de gr\u00e3os do pa\u00eds dever\u00e1 totalizar 185\nmilh\u00f5es de toneladas em 2013, elevando-se 14,2% em rela\u00e7\u00e3o a 2012 e 2% em\nrela\u00e7\u00e3o ao progn\u00f3stico de mar\u00e7o. A proje\u00e7\u00e3o para o ano reflete, principalmente,\no aumento de 23,3% estimado para a produ\u00e7\u00e3o de soja, seguindo-se os impactos\ndas estimativas de 24,6%, 12,4%, 9,1% e 5,1% para as culturas de trigo, feij\u00e3o,\nmilho e arroz, respectivamente. Projeta-se, adicionalmente, eleva\u00e7\u00e3o de 10,4%\nna safra de cana-de-a\u00e7\u00facar, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\nExpectativas\ne sondagens\n\n\u00a0\n\n57. O ICC, considerados\ndados dessazonalizados da Sondagem de Expectativas do Consumidor, da FGV, de\nabrang\u00eancia nacional, atingiu 113,4 pontos em maio. O recuo de 0,4% em rela\u00e7\u00e3o\na abril decorreu de varia\u00e7\u00f5es de -1,2% no \u00cdndice de Expectativas (IE) e 0,9% no\n\u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA). O ICC decresceu 10,3% em rela\u00e7\u00e3o a maio de\n2012, resultado de recuo de 6,9% no IE e de 15,3% no ISA. \n\n\u00a0\n\n58. O ICS, da FGV,\nconsiderados dados dessazonalizados, atingiu 119,4 pontos em maio. O recuo\nmensal de 0,7% decorreu de retra\u00e7\u00e3o de 1,1% no ISA e de 0,4% no IE. O ICS retraiu\n4,5% em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2012, resultado de recuo de 6,3% no ISA e de 3,1% no\nIE.\n\n\u00a0\n\n59. O ICOM, calculado\npela Sondagem Conjuntural do Com\u00e9rcio, da FGV, atingiu 122,7 pontos em maio. A\nretra\u00e7\u00e3o mensal de 2,5% em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas de 2012 resultou de recuos de\n2,6% no \u00cdndice de Expectativas (IE-COM) e de 2,5% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual\n(ISA-COM). O ICOM decresceu 3,6% no trimestre finalizado em maio, em rela\u00e7\u00e3o ao\nmesmo per\u00edodo de 2012, reflexo de retra\u00e7\u00e3o de 4,3% no IE-COM e de 2,6% no\nISA-COM. \n\n\u00a0\n\n60. O ICI, considerados\ndados dessazonalizados da Sondagem Conjuntural da Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o,\nda FGV, atingiu 105,0 pontos em maio. A eleva\u00e7\u00e3o mensal de 0,8% decorreu de\nvaria\u00e7\u00e3o de 2,1% no ISA e de -0,7% no IE. O indicador cresceu 1,4% em rela\u00e7\u00e3o a\nmar\u00e7o de 2012, resultado de expans\u00e3o de 2,1% no ISA e de 0,9% no IE. \n\n\u00a0\n\n61. O \u00cdndice de Confian\u00e7a\nda Constru\u00e7\u00e3o (ICST), calculado pela Sondagem Conjuntural da Constru\u00e7\u00e3o, da\nFGV, atingiu 120,2 pontos em abril. O recuo de 2,6% em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas de\n2012 decorreu de redu\u00e7\u00e3o de 5,3% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-ICST) e de\n0,4% no \u00cdndice de Expectativas (IE-ICST). O ICST decresceu 6,6% no trimestre\nfinalizado em abril, comparativamente ao mesmo per\u00edodo de 2012, reflexo de\ncontra\u00e7\u00e3o de 9,1% no ISA-ICST e de 4,5% no IE-ICST.\n\n\u00a0\n\nMercado\nde trabalho\n\n\u00a0\n\n62. Segundo o Cadastro\nGeral de Empregados e Desempregados (Caged), do MTE, foram criados 196,9 mil\nempregos formais em abril, dos quais 75,2 mil no setor de servi\u00e7os, 40,6 mil na\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, e 32,9 mil na constru\u00e7\u00e3o. Nos quatro primeiros\nmeses do ano, foram geradas 461,7 mil vagas e, no per\u00edodo de doze meses\nencerrado em abril, 731,7 mil, ante 598,2 mil e 1,4 milh\u00e3o, respectivamente, em\niguais per\u00edodos de 2012. O n\u00edvel de emprego formal registrou aumento mensal de\n0,49% em abril, considerados dados dessazonalizados pelo Banco Central. \n\n\u00a0\n\n63. A taxa de desemprego\natingiu 5,8% em abril, ante 5,7% em mar\u00e7o e 6,0% em abril de 2012, de acordo\ncom a PME do IBGE, realizada nas seis principais regi\u00f5es metropolitanas do\npa\u00eds. O aumento mensal resultou de recuo de 0,1% na popula\u00e7\u00e3o ocupada e aumento\nde 0,1% na Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA). Em rela\u00e7\u00e3o a abril de 2012, a\nocupa\u00e7\u00e3o cresceu 0,9%, ante 1,2% em mar\u00e7o, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Considerando\ndados dessazonalizados, o desemprego aumentou 0,1 p.p. em abril, situando-se em\n5,4%. Segundo a mesma pesquisa, o rendimento m\u00e9dio real habitualmente recebido\npelos trabalhadores registrou recuo mensal de 0,2% e eleva\u00e7\u00e3o interanual de\n1,6%, enquanto a massa salarial real experimentou varia\u00e7\u00e3o de -0,2% e 2,5%,\nrespectivamente, nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito\ne inadimpl\u00eancia \n\n\u00a0\n\n64. O saldo total de\ncr\u00e9dito do sistema financeiro, incluindo-se as opera\u00e7\u00f5es com recursos livres e\ndirecionados, somou R$2.453 bilh\u00f5es em abril, elevando-se 1,1% no m\u00eas e 16,4%\nem doze meses. A rela\u00e7\u00e3o cr\u00e9dito/PIB atingiu 54,1%, ante 53,9% em mar\u00e7o e 49,7%\nem abril de 2012. O saldo de opera\u00e7\u00f5es com recursos livres, equivalente a 57,8%\ndo estoque total do sistema financeiro, cresceu 0,5% no m\u00eas e 11,1% em doze\nmeses, ocorrendo varia\u00e7\u00e3o de 1% e 9,2%, respectivamente, no segmento de pessoas\nf\u00edsicas, e, na mesma ordem, estabilidade e expans\u00e3o de 13,1% nas carteiras de\npessoas jur\u00eddicas. Os financiamentos com recursos direcionados apresentaram\nacr\u00e9scimos respectivos de 1,9% e 24,6% nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o, com\ndestaque para os aumentos respectivos de 2,7% e 34,5% nos financiamentos\nimobili\u00e1rios (no segmento de pessoas f\u00edsicas), e de 1,4% e 16,2%, na ordem, nos\nfinanciamentos do BNDES (no segmento de pessoas jur\u00eddicas). \n\n\u00a0\n\n65. A taxa m\u00e9dia de juros\ndas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito do sistema financeiro manteve-se em 18,5% a.a. em\nabril, recuando 4,1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a abril de 2012. A taxa m\u00e9dia atingiu 24,3%\nnas opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas, com redu\u00e7\u00e3o de 0,1 p.p. no m\u00eas e de 5 p.p.\nem doze meses, e 14% no segmento de pessoas jur\u00eddicas, registrando estabilidade\nno m\u00eas e recuo de 3,4 p.p. em doze meses. \n\n\u00a0\n\n66. O prazo m\u00e9dio geral\ndas concess\u00f5es de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito atingiu noventa meses em abril,\naumentando quatro meses em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o e 15,9 meses comparativamente a\nabril de 2012. No segmento de pessoas f\u00edsicas, o prazo m\u00e9dio atingiu 128,9\nmeses, elevando-se 1,9 e 19,1 meses, respectivamente. No segmento de pessoas\njur\u00eddicas, o prazo m\u00e9dio somou 60,2 meses, aumentando 5,6 meses em rela\u00e7\u00e3o a\nmar\u00e7o e 13,3 meses relativamente a igual m\u00eas de 2012.\n\n\u00a0\n\n67. A taxa de\ninadimpl\u00eancia do sistema financeiro, correspondente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com atraso\nsuperior a noventa dias, situou-se em 3,6% em abril, permanecendo est\u00e1vel em\nrela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o e fevereiro e recuando 0,3 p.p. comparativamente a abril de\n2012. O indicador referente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas atingiu 5,3%,\ndiminuindo 0,1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e 0,6 p.p. em doze meses,\nenquanto o relativo a pessoas jur\u00eddicas situou-se em 2,3%, registrando aumento\nde 0,1 p.p. no m\u00eas e estabilidade em doze meses.\n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n68. A recupera\u00e7\u00e3o da\neconomia mundial se mant\u00e9m em ritmo moderado. As varia\u00e7\u00f5es trimestrais\nanualizadas do PIB atingiram, no primeiro trimestre, 2,5% nos EUA, -0,9% na\nZona do Euro, 3,5% no Jap\u00e3o e 6,6% na China, ante varia\u00e7\u00e3o de 0,4%, -2,3%, 1% e\n8,2%, respectivamente, no trimestre anterior. Nos EUA, o crescimento da atividade\nfoi inferior \u00e0s expectativas e ocorreu sob o impulso da forma\u00e7\u00e3o de estoques e\ndo consumo privado. Ressalte-se a continuidade de resultados positivos nos\nmercados de trabalho e imobili\u00e1rio, ocorrendo novo recuo na taxa de desemprego,\npara 7,5% em abril, e aumento no licenciamento de novas constru\u00e7\u00f5es, que\nultrapassou, em abril, o patamar anual de um milh\u00e3o de unidades pela primeira\nvez desde o in\u00edcio da crise. Na Zona do Euro, a atividade econ\u00f4mica encontra-se\nem seu mais longo per\u00edodo de contra\u00e7\u00e3o. Entre as maiores economias, a varia\u00e7\u00e3o\nanualizada do PIB registrou expans\u00e3o apenas na Alemanha, 0,3%, tendo recuado na\nFran\u00e7a, 0,7%; na It\u00e1lia, 2,1%; e na Espanha, 2%. Na regi\u00e3o, a taxa de\ndesemprego atingiu novo recorde em mar\u00e7o, 12,1%, e o PMI composto de maio, em\n47,7 pontos, indicou contra\u00e7\u00e3o da atividade pelo d\u00e9cimo sexto m\u00eas consecutivo.\nNo Jap\u00e3o, em meio a pol\u00edticas de relaxamento fiscal e monet\u00e1rio, a economia\napresenta sinais de recupera\u00e7\u00e3o. A desvaloriza\u00e7\u00e3o do iene tem gerado impactos\npositivos para as exporta\u00e7\u00f5es e para o setor industrial, que cresceu 1,8% no\ntrimestre encerrado em mar\u00e7o. O PMI composto, embora tenha recuado em abril,\nmant\u00e9m-se em territ\u00f3rio indicativo de expans\u00e3o da atividade desde o in\u00edcio do\nano. Na China, a desacelera\u00e7\u00e3o da atividade prosseguiu pelo segundo trimestre\nconsecutivo. No entanto, os indicadores mensais de abril para investimentos em\nativos fixos, vendas no varejo e produ\u00e7\u00e3o industrial apresentaram-se superiores\naos do trimestre encerrado em mar\u00e7o. Ressalte-se ainda, o recuo do PMI\nindustrial de maio para 49,6, de 50,4 em abril, a primeira sinaliza\u00e7\u00e3o de\ncontra\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria chinesa em sete meses. \n\n\u00a0\n\n69. Os mercados\nfinanceiros mantiveram-se operando em ambiente de baixa volatilidade na maior\nparte do per\u00edodo, tendo o \u00edndice CBOE VIX oscilado em torno de treze pontos. A\nampla liquidez nos mercados financeiros, o upgrade dos t\u00edtulos soberanos da\nGr\u00e9cia e a percep\u00e7\u00e3o de que, caso necess\u00e1rio, as autoridades continuar\u00e3o\natuando de forma coordenada para ampliar o afrouxamento das pol\u00edticas\nmonet\u00e1rias tem sustentado a recupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, favorecendo a valoriza\u00e7\u00e3o\ndos ativos e o recuo do risco soberano de economias mais vulner\u00e1veis na Zona do\nEuro. Nesse cen\u00e1rio, as principais bolsas de valores valorizaram-se, com\ndestaque para os \u00edndices DAX, da Alemanha, e Nikkei, do Jap\u00e3o. No per\u00edodo entre\nas reuni\u00f5es, o d\u00f3lar valorizou-se ante as principais moedas, movimento\nfavorecido pela expectativa de antecipa\u00e7\u00e3o da retirada de est\u00edmulos monet\u00e1rios\npor parte do Federal Reserve (Fed), e pela redu\u00e7\u00e3o da taxa b\u00e1sica de juro na Zona do\nEuro. \n\n\u00a0\n\n70. No mercado\ninternacional de commodities, a melhora no cen\u00e1rio de oferta de gr\u00e3os e as\nperspectivas de boas colheitas na safra de 2013/2014, aliadas \u00e0 moderada\nrecupera\u00e7\u00e3o da atividade global, t\u00eam favorecido a manuten\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de\nredu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os para parte importante das commodities, em particular, milho,\na\u00e7\u00facar, caf\u00e9 e min\u00e9rio de ferro. Em sentido oposto, o recrudescimento de\ntens\u00f5es geopol\u00edticas na S\u00edria favoreceu ajuste altista nos pre\u00e7os do petr\u00f3leo a\npartir do \u00faltimo dec\u00eandio de abril, ap\u00f3s dois meses de baixa nos pre\u00e7os do\nbarril do tipo Brent. \n\n\u00a0\n\n71. De acordo com o\nInternational Financial Statistics, do FMI, a varia\u00e7\u00e3o anual do IPC global\natingiu 2,9% em abril, ante 3,7% em fevereiro, resultado de desacelera\u00e7\u00f5es\ninflacion\u00e1rias nas economias avan\u00e7adas, de 1,6% para 0,9%, e nas emergentes, de\n6,8% para 6,0%. Em contexto de elevada capacidade ociosa e persistente\ncontra\u00e7\u00e3o da economia, no in\u00edcio de maio, o BCE reduziu a taxa de juro de\nrefer\u00eancia (main refinancing rate) em 25 p.b., para a m\u00ednima hist\u00f3rica de 0,5%,\ne a taxa marginal de empr\u00e9stimo (marginal lending facility) em 50 p.b., para\n1,0%. O cen\u00e1rio de crescimento moderado e recuo dos pre\u00e7os de commodities\ntamb\u00e9m favoreceu a manuten\u00e7\u00e3o das taxas de juros oficiais em m\u00ednimas hist\u00f3ricas\npelos bancos centrais dos EUA, do Jap\u00e3o e do Reino Unido, enquanto as\nautoridades monet\u00e1rias de Austr\u00e1lia, Coreia do Sul, Dinamarca, \u00cdndia, Turquia,\nPol\u00f4nia, Hungria e Israel ampliaram a postura expansionista de suas pol\u00edticas,\nreduzindo novamente as respectivas taxas b\u00e1sicas. \n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n72. A balan\u00e7a comercial\nbrasileira apresentou deficit de US$1 bilh\u00e3o em abril, resultado de exporta\u00e7\u00f5es\nde US$20,6 bilh\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es de US$21,6 bilh\u00f5es. O deficit acumulado no ano\nsomou US$6,2 bilh\u00f5es ante superavit de US$3,3 bilh\u00f5es em igual per\u00edodo de 2012,\nrefletindo retra\u00e7\u00e3o de 3,1% nas exporta\u00e7\u00f5es e aumento de 10,1% nas importa\u00e7\u00f5es,\npelo crit\u00e9rio de m\u00e9dia di\u00e1ria. A corrente de com\u00e9rcio cresceu 3,4% no per\u00edodo,\npara US$149,1 bilh\u00f5es. \n\n\u00a0\n\n73. As reservas\ninternacionais atingiram US$378,7 bilh\u00f5es em abril, com eleva\u00e7\u00e3o de US$1,7\nbilh\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o. No m\u00eas, n\u00e3o houve interven\u00e7\u00e3o a vista no mercado\ndom\u00e9stico de c\u00e2mbio.\u00a0\n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n74. Ap\u00f3s a reuni\u00e3o do\nCopom de abril, a curva de juros dom\u00e9stica apresentou maior volatilidade,\nregistrando inicialmente um movimento de queda acentuada, para, a partir de\nmeados de maio, retomar a trajet\u00f3ria de eleva\u00e7\u00e3o, terminando o per\u00edodo pr\u00f3ximo\n\u00e0 estabilidade. Dentre os fatores que contribu\u00edram para esses movimentos\ndestacam-se, no cen\u00e1rio internacional, a expectativa de redu\u00e7\u00e3o dos est\u00edmulos\nmonet\u00e1rios por parte do Fed, a alta do d\u00f3lar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais moedas, a\neleva\u00e7\u00e3o das taxas dos treasuries norte-americanos e a continuidade das\nincertezas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica mundial. No \u00e2mbito dom\u00e9stico, a\nlenta recupera\u00e7\u00e3o da economia e as coletas de pre\u00e7os mais elevados levaram a\noscila\u00e7\u00f5es no trecho curto da curva de juros. Entre 15 de abril e 27 de maio de\n2013, as taxas de juros de um, de tr\u00eas e de seis meses aumentaram 0,19 p.p.,\n0,11 p.p. e 0,02 p.p., respectivamente. As taxas para os prazos de um e de dois\nanos recuaram 0,03 p.p. e 0,06 p.p., respectivamente, enquanto a de tr\u00eas anos\nsubiu 0,01 p.p. A taxa real de juros, medida pelo quociente entre a taxa\nnominal de um ano e a expectativa de infla\u00e7\u00e3o (suavizada) para os pr\u00f3ximos doze\nmeses, recuou de 2,77%, em 15 de abril, para 2,53%, em 27 de maio, devido,\nprincipalmente, \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o das expectativas de infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n75. Na administra\u00e7\u00e3o da\nliquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco Central realizou,\nsemanalmente, de 16 de abril a 27 de maio, opera\u00e7\u00f5es compromissadas com prazo\nde seis meses, tomando recursos no valor de R$44,0 bilh\u00f5es. A partir de 22 de\nabril, passou a realizar diariamente opera\u00e7\u00f5es compromissadas pelo prazo de\ntr\u00eas meses, tomando recursos no valor de R$73,7 bilh\u00f5es. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio\ndo estoque das opera\u00e7\u00f5es de longo prazo aumentou de R$419,7 bilh\u00f5es, entre 5 de\nmar\u00e7o e 15 de abril, para R$486,0 bilh\u00f5es, entre 16 de abril e 27 de maio. O\nBanco Central atuou, ainda, por meio de opera\u00e7\u00f5es compromissadas tomadoras de\nrecursos de curt\u00edssimo prazo, em 29 ocasi\u00f5es. Realizou, tamb\u00e9m, opera\u00e7\u00f5es de\nnivelamento, ao final do dia, com prazo de dois dias \u00fateis. O saldo di\u00e1rio\nm\u00e9dio tomador dessas opera\u00e7\u00f5es de curt\u00edssimo prazo foi de R$189,7 bilh\u00f5es no\nper\u00edodo. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque total dos compromissos de recompra do\nBanco Central aumentou de R$681,7 bilh\u00f5es, entre 5 de mar\u00e7o e 15 de abril, para\nR$687,1 bilh\u00f5es, entre 16 de abril e 27 de maio. Considerando-se o per\u00edodo\nentre 15 de abril e 27 de maio, o estoque dos compromissos de recompra recuou\nde R$698,6 bilh\u00f5es para R$679,7 bilh\u00f5es. O principal fator que contribuiu para\na contra\u00e7\u00e3o da liquidez no per\u00edodo foram as receitas l\u00edquidas da Uni\u00e3o.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 187, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]