[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2012-09-06T03:00:00Z", "Titulo": "169\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2012-08-29T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade\necon\u00f4mica\n\nExpectativas\ne sondagens\n\nMercado\nde trabalho\n\nCr\u00e9dito\ne inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente\nexterno\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 28 e 29/8/2012\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (28/8) e do 20\u00ba\nandar (29/8) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h12 (28/8) e\n16h56 (29/8) \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 18h47 (28/8) e 20h00 (29/8) \n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes no dia 28)\n\nAdriana Soares Sales\n\u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 29)\u00a0\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais \n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes no dia 28)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o mensal do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor\nAmplo (IPCA) avan\u00e7ou para 0,43% em julho (de 0,08% em junho). Dessa forma, a\ninfla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses alcan\u00e7ou 5,20% ante 6,87% em julho de 2011. Os\npre\u00e7os livres variaram 5,77% em doze meses at\u00e9 julho (7,38% em julho de 2011),\ne os pre\u00e7os administrados, 3,67% (5,67% em julho de 2011). Entre os pre\u00e7os\nlivres, os dos bens comercializ\u00e1veis aumentaram 3,08% em doze meses at\u00e9 julho\n(6,44% em julho de 2011), e os dos bens n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 8,24% (8,18% em\njulho de 2011). O grupo de alimentos e bebidas, sensibilizado por fatores\nclim\u00e1ticos, externos e dom\u00e9sticos, registrou alta de 0,91% nos pre\u00e7os em julho\n(-0,34% em julho de 2011) e atingiu varia\u00e7\u00e3o de 8,68% em doze meses. Os pre\u00e7os\ndos servi\u00e7os aumentaram 0,79% em julho (0,52% em junho) e 7,90% em doze meses\n(8,82% em julho de 2011). Em s\u00edntese, a infla\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ainda\nsegue em n\u00edveis elevados e h\u00e1 press\u00f5es localizadas no segmento de alimentos e\nbebidas.\n\n\u00a0\n\n2. As medidas de\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente calculadas pelo Banco Central t\u00eam apresentado evolu\u00e7\u00e3o\nsimilar \u00e0 da infla\u00e7\u00e3o plena. A m\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais passou de 0,14% em\njunho para 0,43% em julho. Por sua vez, no acumulado em doze meses,\na varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das cinco medidas de n\u00facleo se deslocou de 5,16% em junho para\n5,24% em julho.\nO n\u00facleo do IPCA por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o deslocou-se de 0,39% em\njunho para 0,40% em julho, e o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o passou\nde 0,30% para 0,35% no mesmo per\u00edodo. De modo similar, o n\u00facleo por dupla\npondera\u00e7\u00e3o avan\u00e7ou de 0,07% em junho para 0,53% em julho. Ao mesmo tempo, o\nn\u00facleo por exclus\u00e3o, que descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e\ncombust\u00edveis, avan\u00e7ou de 0,05% em junho para 0,46% em julho; e o n\u00facleo por\nexclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio passou de -0,09% em junho\npara 0,43% em julho. \n\n\u00a0\n\n3.\nO \u00cdndice\nGeral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) avan\u00e7ou 1,52% em julho,\ndepois de registrar alta de 0,69% em junho, resultando em infla\u00e7\u00e3o acumulada em\ndoze meses de 7,31% (8,34% em julho de 2011). O principal componente desse\nindicador, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA), variou 7,93% em doze\nmeses at\u00e9 julho, influenciado pelo segmento agropecu\u00e1rio (13,93%), impactado por\nchoques de oferta. Na desagrega\u00e7\u00e3o segundo o est\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o, observou-se,\nna mesma base de compara\u00e7\u00e3o, avan\u00e7o de 10,63% nos pre\u00e7os de mat\u00e9rias-primas\nbrutas, de 7,99% nos de bens intermedi\u00e1rios e de 5,52% nos de bens finais. A\ninfla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo\ncomponente mais importante do IGP-DI, ficou em 5,65% em doze meses at\u00e9 julho\n(6,58% em julho\nde 2011). O \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor\npeso no IGP\u2011DI, variou 7,27%, impulsionado pelo aumento no custo da m\u00e3o\nde obra. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o\n(IPP/IT), calculado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n(IBGE), avan\u00e7ou 1,13% em junho (1,69% em maio) e 6,66% no acumulado em doze\nmeses. O Copom avalia que os efeitos do comportamento dos pre\u00e7os no atacado\nsobre a infla\u00e7\u00e3o para os consumidores depender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais e\nprospectivas da demanda e das expectativas dos formadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o\n\u00e0 trajet\u00f3ria futura da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4. O \u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central\n(IBC-Br) incorpora estimativa para a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da\neconomia, bem como para os impostos sobre produtos, e constitui importante\nindicador coincidente da atividade econ\u00f4mica. Considerando os dados ajustados\nsazonalmente, o IBC-Br avan\u00e7ou 0,7% em junho, ap\u00f3s registrar estabilidade em\nmaio. Dessa forma, o indicador registrou crescimento de 0,4% no segundo\ntrimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre imediatamente anterior, e alta de 0,7% em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo trimestre do ano anterior. Assim, a varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze\nmeses atingiu 1,2% em junho. Por sua vez, o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor\n(ICC), da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), recuou pelo quarto m\u00eas consecutivo em\nagosto, ap\u00f3s ter alcan\u00e7ado o maior n\u00edvel da s\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em setembro\nde 2005 no m\u00eas de abril. J\u00e1 o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Setor de Servi\u00e7os (ICS)\napresentou o quinto recuo consecutivo em julho e indica modera\u00e7\u00e3o da atividade\nno setor. \n\n\u00a0\n\n5. A atividade fabril registrou varia\u00e7\u00e3o positiva em\njunho, ap\u00f3s tr\u00eas meses de recuos, de acordo com a s\u00e9rie da produ\u00e7\u00e3o industrial\ngeral dessazonalizada pelo IBGE. Assim, a\nprodu\u00e7\u00e3o industrial aumentou 0,2% em junho, ap\u00f3s recuar 1,0% em maio. Houve crescimento da produ\u00e7\u00e3o em doze dos 27\nramos de atividade. Na\ncompara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano anterior, a produ\u00e7\u00e3o recuou 5,5% em junho e\n2,3% no acumulado em doze meses. Dessa forma, a produ\u00e7\u00e3o durante o primeiro\nsemestre ficou 3,8% aqu\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o no primeiro semestre de 2011. No que se\nrefere ao faturamento da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, houve crescimento real de\n3,1% no primeiro semestre, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, a despeito de recuo de\n1,4% no n\u00famero de horas trabalhadas, segundo dados da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da\nInd\u00fastria (CNI). \n\n\u00a0\n\n6. Entre as categorias de uso da ind\u00fastria, segundo dados dessazonalizados pelo IBGE,\nhouve \u00a0crescimento de 4,8% na produ\u00e7\u00e3o de\nbens de consumo dur\u00e1veis em junho, maior n\u00edvel em seis meses. A produ\u00e7\u00e3o de\nbens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis registrou expans\u00e3o de 1,8% em\njunho, a de bens de capital, crescimento de 1,4%, e a de bens intermedi\u00e1rios,\nrecuo de 0,9%. No que se refere ao crescimento acumulado em doze meses at\u00e9\njunho, a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis variou -7,6%; a de bens de\nconsumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis, -0,3%; a de bens de capital, -5,5%; e a de\nbens intermedi\u00e1rios, -1,5%.\u00a0\n\n\u00a0\n\n7.\nO\nIBGE divulgou a taxa de desemprego de julho para quatro das seis regi\u00f5es\nmetropolitanas cobertas pela Pesquisa Mensal de Emprego (PME). Na compara\u00e7\u00e3o\nmensal, a pesquisa apontou certa estabilidade nas taxas de desocupa\u00e7\u00e3o em Belo\nHorizonte, Porto Alegre e Recife, que registraram 4,4%, 3,8% e 6,5%,\nrespectivamente, e forte queda na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo, onde a\ntaxa de desocupa\u00e7\u00e3o passou de 6,5% em junho para 5,7% em julho. Em rela\u00e7\u00e3o a\njulho de 2011, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o\u00a0mostrou retra\u00e7\u00e3o de 0,3 pontos percentuais (p.p.) em Belo Horizonte, de\n0,9 p.p. em Porto Alegre e de 0,8 p.p. em S\u00e3o Paulo, e em Recife houve avan\u00e7o\nde 0,2 p.p. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE)\nmostram que, em julho, houve cria\u00e7\u00e3o de 142,5 mil postos de trabalho formais\n(140,6 mil em julho de 2011). Os setores que mais contribu\u00edram para esse\naumento no n\u00famero de empregos formais no m\u00eas, em termos absolutos, foram o\nsetor de servi\u00e7os e o da constru\u00e7\u00e3o civil. Ainda de acordo com a PME, o\nrendimento m\u00e9dio real em julho recuou de forma significativa em Belo Horizonte,\nRecife e S\u00e3o Paulo, e se manteve est\u00e1vel em Porto Alegre. Em suma, o conjunto\nde dados dispon\u00edveis indica que, embora o mercado de trabalho continue robusto,\nh\u00e1 sinais de modera\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n8.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio ampliado cresceu 12,3% em junho, em rela\u00e7\u00e3o a\njunho de 2011, amparada, em parte, por est\u00edmulos fiscais. Na compara\u00e7\u00e3o m\u00eas a\nm\u00eas, com base na s\u00e9rie com ajuste sazonal, houve expans\u00e3o de 6,1% em junho,\nap\u00f3s estabilidade em maio. A taxa de crescimento acumulada em doze meses ficou\nem 5,6% em junho, com expans\u00e3o em todos os dez segmentos pesquisados, destacando-se\nequipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o (20,9%) e\nm\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos (14,9%). Desde outubro de 2011, a FGV, em parceria\ncom o Banco Central, vem divulgando o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM).\nEsse indicador fornece informa\u00e7\u00e3o adicional importante, \u00e0 medida que retrata o\nestado atual e sinaliza a evolu\u00e7\u00e3o da atividade comercial de forma mais\ntempestiva. Em julho, o \u00edndice recuou, ap\u00f3s ter permanecido est\u00e1vel em junho.\nNos pr\u00f3ximos meses, a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 a ser influenciada\npelas transfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo de crescimento da massa\nsalarial real, pela redu\u00e7\u00e3o nos custos de empr\u00e9stimos e pela expans\u00e3o moderada\ndo cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n9.\nO N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria\nde transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, mostrou eleva\u00e7\u00e3o em agosto\n(84,4%), ficando 0,4 p.p. acima do observado em agosto de 2011. Na s\u00e9rie com\najuste sazonal calculada pela FGV, o Nuci ficou em 84,0%, 0,4 p.p. acima do registrado\nem agosto de 2011 e 2,7 p.p. abaixo do m\u00e1ximo da s\u00e9rie hist\u00f3rica registrado em junho\nde 2008. A utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade se intensificou no setor de bens de\nconsumo, que atingiu 86,1%, e tamb\u00e9m mostrou recupera\u00e7\u00e3o no setor de bens de\ncapital, que registrou 82,6%. No setor de bens intermedi\u00e1rios e de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, os n\u00edveis ficaram em 85,5% e em 87,0%, respectivamente. Ainda de\nacordo com a FGV, o \u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria continuou em trajet\u00f3ria de\nrecupera\u00e7\u00e3o gradual, atingindo o maior valor desde julho de 2011 na s\u00e9rie\ndessazonalizada, em raz\u00e3o de melhoras nas percep\u00e7\u00f5es tanto da situa\u00e7\u00e3o atual\nquanto das expectativas. A propor\u00e7\u00e3o de empresas que reportaram estoques em\nn\u00edveis normais aumentou desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom.\n\n\u00a0\n\n10.\nO\nsaldo da balan\u00e7a comercial acumulado em doze meses continuou em trajet\u00f3ria de\nqueda, recuando para US$23,6 bilh\u00f5es em julho. Esse resultado adveio de\nexporta\u00e7\u00f5es de US$253,7 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$230,1 bilh\u00f5es,\nassociadas a varia\u00e7\u00f5es de 7,7% e de 10,3%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o aos doze\nmeses anteriores. Dessa forma, o deficit em transa\u00e7\u00f5es correntes acumulado em\ndoze meses passou de US$51,8 bilh\u00f5es em junho para US$52,0 bilh\u00f5es em julho,\nequivalente a 2,17% do Produto Interno Bruto (PIB). Por sua vez, os\ninvestimentos estrangeiros diretos totalizaram US$66,3 bilh\u00f5es em doze meses\nat\u00e9 julho, equivalentes a 2,77% do PIB, superando a necessidade de\nfinanciamento externo.\n\n\u00a0\n\n11.\nA\neconomia global enfrenta per\u00edodo de incerteza acima da usual, com perspectivas\nde baixo crescimento por per\u00edodo prolongado. Nesse sentido, prevalece ritmo\nmoderado de atividade nos Estados Unidos (EUA), em ambiente de riscos\ndecorrentes do quadro de conten\u00e7\u00e3o fiscal e da crise europeia. Altas taxas de\ndesemprego por longo per\u00edodo, aliadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de ajustes fiscais, ao\nlimitado espa\u00e7o para a\u00e7\u00f5es antic\u00edclicas e a incertezas de ordem pol\u00edtica,\ntraduzem-se em proje\u00e7\u00f5es de baixo crescimento em economias maduras. O indicador\nantecedente composto divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), referente a junho, aponta crescimento\nmoderado ou forte desacelera\u00e7\u00e3o nas principais economias. No mesmo sentido, os\nindicadores desagregados do Purchasing Managers Index (PMI) referentes a\njulho sugerem atividade global moderada, com desacelera\u00e7\u00e3o na atividade\nmanufatureira. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, as economias maduras persistem\ncom posturas fortemente acomodat\u00edcias, que, eventualmente, ainda podem ser\naprofundadas. Os n\u00facleos de infla\u00e7\u00e3o continuam em n\u00edveis moderados nos EUA, na\nZona do Euro e no Jap\u00e3o. Nas economias emergentes, de modo geral, o vi\u00e9s da\npol\u00edtica monet\u00e1ria se apresenta expansionista, o que se conjuga, em alguns\ncasos, com pol\u00edticas antic\u00edclicas adicionais. \n\n\u00a0\n\n12. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent subiu desde a \u00faltima reuni\u00e3o e ultrapassou US$110.\nCabe ressaltar que a ainda maior complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor\ndo petr\u00f3leo tende a acentuar o comportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo,\ntamb\u00e9m, da baixa previsibilidade de alguns componentes da demanda global e do\nfato de o crescimento da oferta depender de projetos de investimentos de longa\nmatura\u00e7\u00e3o e de elevado risco.\u00a0Conforme medidos pelo Commodity Research\nBureau (CRB), desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, os pre\u00e7os internacionais das\ncommodities met\u00e1licas e agr\u00edcolas avan\u00e7aram 7,8% e 1,0%,\nrespectivamente. Assim, em rela\u00e7\u00e3o aos valores m\u00e1ximos observados em abril de\n2011, as varia\u00e7\u00f5es alcan\u00e7am -23,4% e -10,0%, respectivamente.\u00a0Por sua vez,\no \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\npara Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), acumula recuo de 10,5% at\u00e9 julho, ante o\npico registrado em fevereiro de 2011. No passado recente, a alta volatilidade\ndos pre\u00e7os das commodities foi influenciada pela ampla liquidez global,\nem contexto no qual os mercados financeiros se ajustam \u00e0s novas expectativas de\ncrescimento e \u00e0 volatilidade nos mercados de c\u00e2mbio. Prospectivamente, \u00e9\nplaus\u00edvel afirmar que a redu\u00e7\u00e3o nas metas de crescimento da China, aliada \u00e0\nfragilidade da economia mundial, tende a gerar press\u00f5es baixistas sobre os\npre\u00e7os de commodities no m\u00e9dio prazo. \u00a0\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n13.\nOs\nchoques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es\ncontempla as seguintes hip\u00f3teses:\n\na)\nas\nproje\u00e7\u00f5es para o reajuste nos pre\u00e7os da gasolina e do g\u00e1s de buj\u00e3o, para o\nacumulado de 2012, foram mantidas em 0%, valor considerado na reuni\u00e3o do Copom\nde julho;\n\nb)\nas\nproje\u00e7\u00f5es de reajuste das tarifas de telefonia fixa e de eletricidade, para o\nacumulado em 2012, mantiveram-se em -1,0% e 1,4%, valores considerados na\nreuni\u00e3o de julho;\n\nc)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a item, para o conjunto de pre\u00e7os\nadministrados por contrato e monitorados para o acumulado de 2012, manteve-se\nem 3,6%, considerada na reuni\u00e3o do Copom de julho; e\n\nd)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e\nmonitorados para o acumulado de 2013 foi mantida em 4,5%, valor considerado na\nreuni\u00e3o do Copom de julho. Essa proje\u00e7\u00e3o baseia-se em modelos de determina\u00e7\u00e3o\nend\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que consideram, entre outras vari\u00e1veis,\ncomponentes sazonais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice\nGeral de Pre\u00e7os (IGP).\n\n\u00a0\n\n14. A\ntrajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread\nsobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de -24 pontos base (p.b.) e 23\np.b. para o quarto trimestre de 2012 e 2013, respectivamente. \n\n\u00a0\n\n15. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica\nfiscal, considera-se gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rio em torno de 3,1% do PIB, sem\najustes, em 2012. Al\u00e9m disso, admite-se, como hip\u00f3tese de trabalho, a gera\u00e7\u00e3o\nde superavit prim\u00e1rio de cerca de 3,10% do PIB, sem ajustes, em 2013, conforme\npar\u00e2metros constantes da Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) \u2013 2013. Para\n2014, admite-se, como hip\u00f3tese de trabalho, a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rio de\n3,10% do PIB, sem ajustes.\n\n\u00a0\n\n16. No\nconjunto das proje\u00e7\u00f5es, est\u00e3o incorporadas as estimativas de redu\u00e7\u00e3o da taxa de\njuros neutra identificada nos \u00faltimos anos.\n\n\u00a0\n\n17. O\ncen\u00e1rio central n\u00e3o contempla a ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados\nfinanceiros internacionais, mas considera as estimativas dos impactos causados\npor mudan\u00e7as no cen\u00e1rio externo sobre a economia brasileira. Em particular, incorpora\no efeito estimado do recente choque de oferta no segmento de commodities agr\u00edcolas. \u00a0\n\n\u00a0\n\n18. Desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de\nRelacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do\nIPCA em 2012 elevou-se de 4,85% para 5,19%. Para 2013, a mediana das proje\u00e7\u00f5es\nde infla\u00e7\u00e3o manteve-se em 5,50%. Nos casos espec\u00edficos de bancos, gestoras de\nrecursos e demais institui\u00e7\u00f5es (empresas do setor real, distribuidoras,\ncorretoras, consultorias e outras), a mediana das proje\u00e7\u00f5es para 2012\ndeslocou-se de 4,87%, 4,85% e 4,85% para 5,20%, 5,19% e 5,19%, respectivamente.\nPara 2013, a mediana das proje\u00e7\u00f5es deslocou-se de 5,50%, 5,70% e 5,46% para\n5,50%, 5,67% e 5,46%, na mesma ordem.\n\n\u00a0\n\n19. O cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio em\nR$2,00/US$ e da taxa Selic em 8,00% ao ano (a.a.) em todo o horizonte\nrelevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2012 elevou-se em\nrela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de julho e se encontra acima\ndo valor central de 4,5% para a meta fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional\n(CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de\njuros coletadas pelo Gerin com analistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente\nanterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2012 aumentou e se\nposiciona acima do valor central da meta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2013, a proje\u00e7\u00e3o\nde infla\u00e7\u00e3o se manteve est\u00e1vel em ambos os cen\u00e1rios, nos dois casos, acima do\nvalor central da meta. Para o primeiro semestre de 2014, a proje\u00e7\u00e3o encontra-se\nacima do valor central da meta em ambos os cen\u00e1rios.\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n20.\nO\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais duradoura\na din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras a\u00e7\u00f5es de\npol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o Copom\nreafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria manter-se\nespecialmente vigilante para garantir que press\u00f5es detectadas em horizontes\nmais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n21.\nA\nevid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas levam ao aumento dos pr\u00eamios de risco,\ntanto para o financiamento privado quanto para o p\u00fablico, e ao encurtamento dos\nhorizontes de planejamento, tanto das fam\u00edlias quanto das empresas.\nConsequentemente, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem os investimentos e o\npotencial de crescimento da economia, al\u00e9m de terem efeitos regressivos sobre a\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda. Dito de outra forma, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas n\u00e3o\ntrazem qualquer resultado duradouro em termos de crescimento da economia e do\nemprego, mas, em contrapartida, trazem preju\u00edzos permanentes para essas\nvari\u00e1veis no m\u00e9dio e no longo prazo. Assim, a estrat\u00e9gia adotada pelo Copom\nvisa assegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas, o que\nexige a pronta corre\u00e7\u00e3o de eventuais desvios em rela\u00e7\u00e3o a essa trajet\u00f3ria. Tal\nestrat\u00e9gia leva em conta as defasagens do mecanismo de transmiss\u00e3o e \u00e9 a mais\nindicada para lidar com a incerteza inerente ao processo de formula\u00e7\u00e3o e de\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n22.\nO\nCopom considera que, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade\nfinanceira global permaneceram elevados, em particular, os derivados do\nprocesso de desalavancagem em curso nos principais blocos econ\u00f4micos. O Comit\u00ea\nentende que, de modo geral, mantiveram-se inalteradas as perspectivas de\natividade global moderada, e pouco se alteraram as restri\u00e7\u00f5es \u00e0s quais estavam\nexpostas diversas economias maduras. Nota ainda que, nessas economias, parece\nlimitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalece um cen\u00e1rio\nde restri\u00e7\u00e3o fiscal neste e nos pr\u00f3ximos anos. Al\u00e9m disso, em importantes\neconomias emergentes, apesar da resili\u00eancia da demanda dom\u00e9stica, o ritmo de\natividade permaneceu moderado. Por outro lado, desde a \u00faltima reuni\u00e3o, surgiram\nevid\u00eancias de press\u00f5es localizadas de pre\u00e7os, decorrentes de um choque\ndesfavor\u00e1vel de oferta no segmento de commodities\nagr\u00edcolas. Para o Comit\u00ea, esse choque tende a ser menos intenso e menos duradouro\ndo que o ocorrido em 2010/2011, bem como tende a se reverter no m\u00e9dio prazo.\nDessa forma, apesar de manifestar vi\u00e9s inflacion\u00e1rio no curto prazo, o cen\u00e1rio\ninternacional se mostra desinflacion\u00e1rio no m\u00e9dio prazo.\n\n\u00a0\n\n23.\nPara\no Copom, acumulam-se evid\u00eancias que apoiam a vis\u00e3o de que a transmiss\u00e3o dos\ndesenvolvimentos externos para a economia brasileira se materializa por\ninterm\u00e9dio de diversos canais, entre outros, modera\u00e7\u00e3o da corrente de com\u00e9rcio,\nmodera\u00e7\u00e3o do fluxo de investimentos e condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito mais restritivas. Tamb\u00e9m\nconstitui canal de transmiss\u00e3o de grande import\u00e2ncia a repercuss\u00e3o sobre a confian\u00e7a\nde empres\u00e1rios. \n\n\u00a0\n\n24.\nO\nCopom pondera que, embora a expans\u00e3o da demanda dom\u00e9stica tenha moderado, s\u00e3o\nfavor\u00e1veis as perspectivas para a atividade econ\u00f4mica neste e nos pr\u00f3ximos semestres,\ncom alguma assimetria entre os diversos setores. Essa avalia\u00e7\u00e3o encontra suporte em sinais que apontam expans\u00e3o\nmoderada da oferta de cr\u00e9dito, tanto para pessoas f\u00edsicas quanto para pessoas\njur\u00eddicas e no fato de a confian\u00e7a de consumidores e, em menor escala, de\nempres\u00e1rios se encontrar em n\u00edveis elevados. O Comit\u00ea entende, adicionalmente,\nque a atividade dom\u00e9stica continuar\u00e1 a ser favorecida pelas transfer\u00eancias\np\u00fablicas, bem como pelo vigor do mercado de trabalho, que se reflete em taxas\nde desemprego historicamente baixas e em crescimento dos sal\u00e1rios, apesar de\ncerta acomoda\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n25.\nO\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses, que come\u00e7ou\na recuar no \u00faltimo trimestre do ano passado, tende a se deslocar na dire\u00e7\u00e3o da\ntrajet\u00f3ria de metas, de forma n\u00e3o linear. O Comit\u00ea avalia que a\ninvers\u00e3o na tend\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o contribuir\u00e1 para melhorar as expectativas dos\nagentes econ\u00f4micos, em especial as dos formadores de pre\u00e7os, sobre a din\u00e2mica\nda infla\u00e7\u00e3o neste e nos pr\u00f3ximos semestres. \n\n\u00a0\n\n26.\nO\nCopom observa que o cen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a\nmaterializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias com as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais.\nImporta destacar que a gera\u00e7\u00e3o de superavits prim\u00e1rios compat\u00edveis com as hip\u00f3teses\nde trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de contribuir para\narrefecer o descompasso entre as taxas de crescimento da demanda e da oferta,\nsolidificar\u00e1 a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o d\u00edvida p\u00fablica sobre produto e a\npercep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente macroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo prazo. \n\n\u00a0\n\n27.\nO\nCopom destaca que o cen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito. Ainda sobre esse mercado, o Comit\u00ea considera oportunas iniciativas no\nsentido de moderar concess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de\ncr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n28.\nO\nCopom avalia como decrescentes os riscos derivados da persist\u00eancia do\ndescompasso, em segmentos espec\u00edficos, entre as taxas de crescimento da oferta\ne da demanda. Destaca, entretanto, a estreita margem de ociosidade no mercado\nde trabalho, apesar dos sinais de modera\u00e7\u00e3o nesse mercado, e pondera que, em\ntais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside na possibilidade de\nconcess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o crescimento da\nprodutividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o. Por\noutro lado, observa que o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada tem se\nestabilizado e se encontra abaixo da tend\u00eancia de longo prazo, ou seja, est\u00e1\ncontribuindo para a abertura do hiato do produto e para conter press\u00f5es de\npre\u00e7os. O Comit\u00ea destaca, ainda, riscos decorrentes da instabilidade dos pre\u00e7os\nde produtos in natura e de gr\u00e3os, que\nse manifesta, por exemplo, na din\u00e2mica dos pre\u00e7os no atacado.\n\n\u00a0\n\n29.\nO\nCopom avalia que a recupera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica dom\u00e9stica tem se\nmaterializado de forma gradual, por outro lado, destaca que o cen\u00e1rio central\ncontempla ritmo de atividade mais intenso neste semestre e no pr\u00f3ximo ano. O Comit\u00ea\nidentifica recuo na probabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos\nmercados financeiros internacionais, mas, ao mesmo tempo, pondera que o\nambiente externo permanece complexo, dada a aus\u00eancia de solu\u00e7\u00e3o\ndefinitiva para a crise financeira europeia e os riscos associados ao processo\nde desalavancagem \u2013 de bancos, de fam\u00edlias e de governos \u2013 ora em curso nos\nprincipais blocos econ\u00f4micos. O cen\u00e1rio prospectivo para a infla\u00e7\u00e3o, desde a\n\u00faltima reuni\u00e3o do Comit\u00ea, embora para o curto prazo tenha sido negativamente\nimpactado por choques de oferta associados a eventos clim\u00e1ticos, dom\u00e9sticos e\nexternos, manteve sinais favor\u00e1veis em prazos mais longos. Dessa forma, o Copom\nressalta que, no cen\u00e1rio central com que trabalha, a infla\u00e7\u00e3o tende a se\ndeslocar na dire\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n30.\nDiante\ndisso, o Copom decidiu, por unanimidade, reduzir a taxa Selic para 7,50% a.a.,\nsem vi\u00e9s. \n\n\u00a0\n\n31.\nVotaram\npor essa decis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini, presidente,\nAldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles, Carlos Hamilton\nVasconcelos Ara\u00fajo, Luiz Awazu Pereira da Silva, Luiz Edson Feltrim e Sidnei\nCorr\u00eaa Marques. \n\n\u00a0\n\n32.\nO\nCopom avalia que a demanda dom\u00e9stica tende a se apresentar robusta,\nespecialmente o consumo das fam\u00edlias, em grande parte devido aos efeitos de\nfatores de est\u00edmulo, como o crescimento da renda e a expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito. Esse ambiente tende a prevalecer neste e nos pr\u00f3ximos semestres,\nquando a demanda dom\u00e9stica ser\u00e1 impactada pelos efeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nrecentemente implementadas, que, de resto, s\u00e3o defasados e cumulativos. Para o\nComit\u00ea, esses efeitos, os programas de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e a\ngradual recupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a criam boas perspectivas para o investimento \nneste e nos pr\u00f3ximos semestres. O Comit\u00ea pondera que iniciativas\nrecentes apontam cen\u00e1rio de neutralidade do balan\u00e7o do setor p\u00fablico. O Comit\u00ea\nnota, ainda, que se apresenta como importante fator de conten\u00e7\u00e3o da demanda\nagregada o fr\u00e1gil cen\u00e1rio internacional. Esses elementos e os desenvolvimentos\nno \u00e2mbito parafiscal s\u00e3o partes importantes do contexto no qual decis\u00f5es\nfuturas de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a\nconverg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n33.\nO\nCopom entende que ocorreram mudan\u00e7as estruturais significativas na economia\nbrasileira, as quais determinaram recuo nas taxas de juros em geral e, em\nparticular, na taxa neutra. Apoiam essa vis\u00e3o, entre outros fatores, a redu\u00e7\u00e3o\ndos pr\u00eamios de risco, consequ\u00eancia direta do cumprimento da meta de infla\u00e7\u00e3o\npelo oitavo ano consecutivo, da estabilidade macroecon\u00f4mica e de avan\u00e7os\ninstitucionais. Al\u00e9m disso, o processo de redu\u00e7\u00e3o dos juros foi favorecido por\nmudan\u00e7as na estrutura dos mercados financeiros e de capitais, pelo\naprofundamento do mercado de cr\u00e9dito bem como pela gera\u00e7\u00e3o de superavits\nprim\u00e1rios consistentes com a manuten\u00e7\u00e3o de tend\u00eancia decrescente para a rela\u00e7\u00e3o\nentre d\u00edvida p\u00fablica e PIB. Para o Comit\u00ea, todas essas transforma\u00e7\u00f5es\ncaracterizam-se por elevado grau de perenidade \u2013 embora, em virtude dos\npr\u00f3prios ciclos econ\u00f4micos, revers\u00f5es pontuais e tempor\u00e1rias possam ocorrer \u2013 e\ncontribuem para que a economia brasileira hoje apresente s\u00f3lidos indicadores de\nsolv\u00eancia e de liquidez.\n\n\u00a0\n\n34.\nO\nCopom tamb\u00e9m pondera que t\u00eam contribu\u00eddo para a redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros\ndom\u00e9sticas, inclusive da taxa neutra, o aumento na oferta de poupan\u00e7a externa e\na redu\u00e7\u00e3o no seu custo de capta\u00e7\u00e3o, as quais, na avalia\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, em grande\nparte, s\u00e3o desenvolvimentos de car\u00e1ter permanente.\n\n\u00a0\n\n35.\nDiante\ndo exposto, considerando os efeitos cumulativos e defasados das a\u00e7\u00f5es de\npol\u00edtica implementadas at\u00e9 o momento, que em parte se refletem na recupera\u00e7\u00e3o\nem curso da atividade econ\u00f4mica, o Copom entende que, se o cen\u00e1rio prospectivo\nvier a comportar um ajuste adicional nas condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias, esse movimento\ndever\u00e1 ser conduzido com m\u00e1xima parcim\u00f4nia.\n\n\u00a0\n\n36.\nAo final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1\na se reunir em 9 de outubro de 2012, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia\nseguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo\nComunicado n\u00ba 21.213, de 29 de junho de 2011.\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n37.\nO IPCA-15 variou 0,39% em agosto ante 0,33% em julho, acumulando altas de 3,32%\nno ano e de 5,37% em doze meses ante 5,24% em julho, de acordo com os dados\ndivulgados pelo IBGE. O resultado de agosto refletiu acelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os\nlivres e monitorados. Relativamente aos pre\u00e7os livres, que variaram 0,45% em\nagosto ante 0,41% em julho, o movimento foi influenciado pelo comportamento dos\npre\u00e7os de bens comercializ\u00e1veis, que passaram de -0,02% para 0,22%, enquanto os\npre\u00e7os de n\u00e3o comercializ\u00e1veis desaceleraram de 0,79% para 0,66%, favorecidos\npela menor press\u00e3o dos pre\u00e7os dos servi\u00e7os, com varia\u00e7\u00e3o de 0,61% em agosto\nante 0,76% em julho. Os pre\u00e7os monitorados apresentaram alta de 0,19% em agosto\nante 0,09% em julho. O grupo transportes, que havia apresentado varia\u00e7\u00e3o\nnegativa de 0,59% em julho, foi o principal respons\u00e1vel pela acelera\u00e7\u00e3o do\n\u00edndice em agosto, ao registrar estabilidade de pre\u00e7os no m\u00eas. O \u00edndice de\ndifus\u00e3o situou-se em 65,75% em agosto, ante 61,64% em julho.\n\n\u00a0\n\n38.\nConsiderados\nper\u00edodos de doze meses at\u00e9 agosto, os pre\u00e7os livres e os monitorados\napresentaram acelera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a julho, de 5,72% para 5,84%, e de 3,98%\npara 4,08%, respectivamente. A evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres refletiu o efeito da\nacelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os dos produtos n\u00e3o comercializ\u00e1veis, de 7,73% para 8,05%,\nenquanto os pre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis recuaram de 3,50% para 3,40%\nno per\u00edodo analisado. Os pre\u00e7os do segmento de servi\u00e7os aumentaram 7,62% no\nacumulado de doze meses at\u00e9 agosto ante 7,46% e 7,19%, em per\u00edodos\ncorrespondentes at\u00e9 julho e junho.\n\n\u00a0\n\n39.\nO\nIGP-10 variou 1,59% em agosto, ap\u00f3s alta de 0,96% em julho, de acordo com a\nFGV, com acelera\u00e7\u00e3o no IPA e no IPC, enquanto o INCC apresentou desacelera\u00e7\u00e3o\nno m\u00eas. O indicador acumula eleva\u00e7\u00e3o de 5,49% no ano e de 7,50% em doze\nmeses.\u00a0\n\n\u00a0\n\n40.\nO\nIPA-10 variou 2,21% no m\u00eas ante 1,24% em julho, acumulando alta de 6,05% no ano\ne de 8,18% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios variaram 6,23%\nem agosto, ap\u00f3s eleva\u00e7\u00e3o de 1,94% no m\u00eas anterior, acumulando aumento de 12,42%\nno ano e de 15,02% em doze meses.\u00a0Os pre\u00e7os dos produtos industriais\nvariaram 0,72% no m\u00eas ante 0,99% em julho, acumulando 3,77% no ano e 5,74% em\ndoze meses.\u00a0O desempenho mensal dos pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios\nrepercutiu, em especial, a varia\u00e7\u00e3o registrada no pre\u00e7o da soja, 15,62%; no do\nmilho, 22,17%; caf\u00e9, 9,25%; e no do tomate, 51,09%; com contribui\u00e7\u00f5es para o\nIPA-10 de 0,87 p.p., 0,50 p.p., 0,13 p.p. e 0,12 p.p., respectivamente. Entre\nos pre\u00e7os dos produtos industriais, as principais influ\u00eancias foram exercidas\npor \u00f3leos e gorduras vegetais e derivados do petr\u00f3leo e \u00e1lcool, com altas de\n11,72% e 2,38%, respectivamente, e contribui\u00e7\u00f5es individuais para o \u00edndice\nmensal de 0,35 p.p. e 0,18 p.p., respectivamente.\n\n\u00a0\n\n41.\nO\nIPC-10 registrou eleva\u00e7\u00e3o de 0,29% em agosto, ante 0,19% em julho, acumulando\naumento de 3,64% no ano e de 5,64% em doze meses. A varia\u00e7\u00e3o do IPC-10 em\nagosto foi influenciada, em especial, pela alta de 1,11% no grupo alimenta\u00e7\u00e3o,\ncom contribui\u00e7\u00e3o de 0,26 p.p. para o \u00edndice mensal, e pelo recuo registrado no\ngrupo transportes, com varia\u00e7\u00e3o de -0,44%, e contribui\u00e7\u00e3o para o \u00edndice de\n-0,08 p.p. O INCC-10 variou 0,49% no m\u00eas ante 0,84% no m\u00eas anterior, resultado\nde desacelera\u00e7\u00f5es dos custos de m\u00e3o de obra, de 1,17% para 0,52%, e dos pre\u00e7os\nde materiais, equipamentos e servi\u00e7os, de 0,50% para 0,47%. O INCC-10 acumulou\nalta de 6,00% no ano e de 7,25% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n42.\nO\nIPP/IT variou 1,13% em junho, ap\u00f3s alta de 1,69% em maio. O IPP/IT acumulou\neleva\u00e7\u00e3o de 4,53% no ano ante 0,56% no mesmo per\u00edodo do ano anterior, e\nexpans\u00e3o de 6,66% em doze meses encerrados em junho ante 4,78% em maio. O\nresultado mensal do IPP/IT foi influenciado, principalmente, pelas altas nos\npre\u00e7os dos segmentos referentes \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de produtos aliment\u00edcios e de\noutros produtos qu\u00edmicos, com contribui\u00e7\u00f5es para o \u00edndice de 0,45 p.p. e 0,17\np.p., respectivamente. A varia\u00e7\u00e3o do \u00edndice no per\u00edodo de doze meses encerrado\nem junho refletiu, em especial, eleva\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es das\nind\u00fastrias de produtos aliment\u00edcios, 3,12 p.p., e de outros produtos qu\u00edmicos,\n0,62 p.p., contrabalan\u00e7adas pelas contribui\u00e7\u00f5es das divis\u00f5es de produtos\nt\u00eaxteis, -0,09 p.p., e de metalurgia, -0,03 p.p.\u00a0\n\n\u00a0\n\n43.\nO\n\u00cdndice Commodities \u2013 Brasil (IC-Br)\navan\u00e7ou 7,81% em julho, refletindo a varia\u00e7\u00e3o de 10,37%, 6,06% e -1,76% dos\nsub\u00edndices agropecu\u00e1ria, energia e metal, respectivamente. No ano, o \u00edndice\nacumula valoriza\u00e7\u00e3o de 8,71%, com avan\u00e7os de 10,92%, 0,86% e 5,26%, na mesma\nsequ\u00eancia. Em doze meses, o IC-Br registra alta de 12,27%, com os sub\u00edndices\nagropecu\u00e1ria e energia crescendo 17,16% e 6,75%, na ordem, enquanto o sub\u00edndice\nmetal registra recuo de 3,89%.\n\n\u00a0\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n44.\nO\nIBC-Br registrou alta de 0,75% em junho ante maio, considerados dados\ndessazonalizados. No trimestre encerrado em junho, o \u00edndice apresentou eleva\u00e7\u00e3o\nde 0,38% em rela\u00e7\u00e3o ao terminado em mar\u00e7o, quando havia crescido 0,62% no mesmo\ntipo de compara\u00e7\u00e3o. Pela s\u00e9rie com dados observados, o IBC-Br registrou aumento\nde 0,99% em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2011 ante a alta de 1,09% registrada em maio, na\nmesma base de compara\u00e7\u00e3o. O IBC-Br acumula eleva\u00e7\u00e3o de 0,87% no ano e de 1,20%\nnos \u00faltimos doze meses finalizados em junho.\n\n\u00a0\n\n45.\nAs\nvendas do com\u00e9rcio ampliado, que inclui ve\u00edculos e materiais de constru\u00e7\u00e3o,\ncresceram 6,1% em junho em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo com dados\ndessazonalizados da PMC do IBGE, ap\u00f3s estabilidade em maio e alta de 0,8% em\nabril. Com esse resultado, o trimestre finalizado em junho apresentou expans\u00e3o\nde 3% em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre encerrado em mar\u00e7o. Por segmento, observou-se\neleva\u00e7\u00e3o mensal nas vendas de nove dos dez segmentos pesquisados, com destaque\npara ve\u00edculos, motocicletas, partes e pe\u00e7as, 16,4%, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 queda de 8,9%\nem equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o. No ano,\no com\u00e9rcio ampliado cresceu 7%. As vendas do com\u00e9rcio varejista aumentaram 1,5%\nem junho, comparativamente ao m\u00eas anterior, utilizando dados com ajuste\nsazonal, ap\u00f3s queda de 0,8% em maio\ne eleva\u00e7\u00e3o de 0,7% em abril, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Observou-se expans\u00e3o\nde 0,8% no trimestre em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior, considerados dados\ndessazonalizados, de 9,1% no ano e de 7,5% no acumulado de doze meses.\n\n\u00a0\n\n46.\nConsiderados\nos dados observados, as vendas do com\u00e9rcio ampliado apresentaram aumento\ninteranual de 12,3% em junho, com expans\u00e3o em nove segmentos, destacando-se as\neleva\u00e7\u00f5es de ve\u00edculos, motocicletas, partes e pe\u00e7as, 19,8%; e de m\u00f3veis e\neletrodom\u00e9sticos, 15,8%; em contraste com a queda de 14,6% em equipamentos e\nmateriais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o. No per\u00edodo de doze meses\nencerrado em junho, o com\u00e9rcio ampliado registrou crescimento de 5,6%, com\n\u00eanfase para o aumento das vendas de equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio,\ninform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 20,9%; m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 14,9%; e artigos\nfarmac\u00eauticos, m\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos, de perfumaria e cosm\u00e9ticos, 9,9%.\n\n\u00a0\n\n47.\nAs\nvendas de autove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, incluindo-se autom\u00f3veis,\ncomerciais leves, caminh\u00f5es e \u00f4nibus, registraram retra\u00e7\u00e3o mensal de 5,3% em\njulho, ap\u00f3s eleva\u00e7\u00f5es de 35% em junho e de 2,4% em maio, de acordo com dados da\nFedera\u00e7\u00e3o Nacional da Distribui\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos Automotores (Fenabrave),\ndessazonalizados pelo Banco Central. Foram vendidas 364,2 mil unidades, o\nmelhor resultado para meses de julho e o segundo melhor da s\u00e9rie hist\u00f3rica,\nrefletindo a desonera\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria implementada pelo governo federal no final\nde maio. No acumulado do ano, as\nvendas de autove\u00edculos cresceram 1,9%, resultado da expans\u00e3o de 4% nas vendas\nde autom\u00f3veis; enquanto as de caminh\u00f5es e de \u00f4nibus decresceram 18,4% e 12,2%,\nrespectivamente. As vendas de comerciais leves mantiveram-se est\u00e1veis nessa\nbase de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n48.\nO\n\u00edndice de quantum das importa\u00e7\u00f5es de\nbens de capital, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior\n(Funcex) e ajustado sazonalmente pelo Banco Central, registrou retra\u00e7\u00e3o mensal\nde 8,7% em julho. A an\u00e1lise dos dados observados indicou varia\u00e7\u00f5es de -2,1% em\nrela\u00e7\u00e3o a julho do ano anterior, de 2,8% no acumulado do ano e de 3,1% em doze\nmeses.\n\n\u00a0\n\n49.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital cresceu 1,4% em junho, acumulando eleva\u00e7\u00e3o de 3,6%\nno trimestre, relativamente ao finalizado em mar\u00e7o, de acordo com dados\ndessazonalizados da Pesquisa Industrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o F\u00edsica (PIM-PF), do\nIBGE. Contribu\u00edram para o desempenho da categoria no m\u00eas, o aumento da produ\u00e7\u00e3o\nde equipamentos para o setor de energia el\u00e9trica, 6,3%; e o de bens de capital\nagr\u00edcolas, 5,9%; em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 redu\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as agr\u00edcolas, 14,6%;\nde equipamentos para fins industriais n\u00e3o seriados, 4,1%; e de equipamentos de\nuso misto, 3,6%. \n\n\u00a0\n\n50.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de insumos t\u00edpicos da constru\u00e7\u00e3o civil registrou queda mensal de 3,2%\nem junho, acumulando aumento de 0,1% no trimestre em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em\nmar\u00e7o, considerados dados dessazonalizados. Em rela\u00e7\u00e3o a iguais per\u00edodos de\n2011, a produ\u00e7\u00e3o do segmento registrou varia\u00e7\u00e3o de -2,7% no m\u00eas, de 2,4% no\nacumulado do ano e de 3,3% em doze meses. \n\n\u00a0\n\n51.\nOs\ndesembolsos do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES)\nsomaram R$139,3 bilh\u00f5es no acumulado em doze meses encerrados em maio, 15,9%\ninferior ao resultado de igual per\u00edodo de 2011, repercutindo a retra\u00e7\u00e3o de 50%\nnos recursos destinados \u00e0 ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. No per\u00edodo, o setor de\ninfraestrutura absorveu 40% do total dos recursos liberados, seguido por\nind\u00fastria, 30%; com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 23%; e agropecu\u00e1ria, 7%.\n\n\u00a0\n\n52.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria geral apresentou expans\u00e3o mensal de 0,2% em junho,\nde acordo com dados dessazonalizados do IBGE, ap\u00f3s retra\u00e7\u00e3o de 1% (revisada) em\nmaio, refletindo crescimento de 0,4% na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o e recuo de\n2,2% na ind\u00fastria extrativa. Por categorias de uso, registrou-se aumento na\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis, 4,8%; de bens de consumo semi e n\u00e3o\ndur\u00e1veis, 1,8%; e de bens de capital, 1,4%; enquanto a de bens intermedi\u00e1rios\ndecresceu 0,9%. Das 26 atividades da\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o consideradas na pesquisa, doze apresentaram eleva\u00e7\u00e3o\nno m\u00eas, com destaque para os segmentos de outros equipamentos de transporte,\n12,5%; farmac\u00eautico, 8,6%; e de material eletr\u00f4nico e equipamento de\ncomunica\u00e7\u00e3o, 8%. Em oposi\u00e7\u00e3o, os setores de equipamentos de instrumenta\u00e7\u00e3o\nm\u00e9dico-hospitalar e de borracha e pl\u00e1stico apresentaram as maiores retra\u00e7\u00f5es\nmensais, 10,9% e 5,7%, respectivamente. A produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria recuou 1,1% no\ntrimestre encerrado em junho em rela\u00e7\u00e3o ao terminado em mar\u00e7o, que j\u00e1 havia\nregistrado queda nesse n\u00edvel na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, repercutindo\ndecr\u00e9scimo de 1,4% na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, enquanto a ind\u00fastria\nextrativa cresceu 2%. A evolu\u00e7\u00e3o trimestral foi influenciada pela retra\u00e7\u00e3o das\nind\u00fastrias de equipamentos de instrumenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-hospitalar, 14,6%; material\neletr\u00f4nico e equipamentos de comunica\u00e7\u00e3o, 7,1%; alimentos, 6,1%; e\nfarmac\u00eautica, 5,4%; efeito atenuado pela expans\u00e3o de 8,7% da ind\u00fastria de\nve\u00edculos automotores no per\u00edodo analisado. Considerados dados observados, a\nprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria recuou 5,5% no m\u00eas ante igual per\u00edodo do ano\nanterior, 3,8% no acumulado do ano e 2,3% em doze meses, refletindo desempenho\ndesfavor\u00e1vel, principalmente, das ind\u00fastrias de bens de capital e de bens de\nconsumo dur\u00e1veis. \n\n\u00a0\n\n53.\nO\nNuci da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o atingiu 84% em agosto, com aumento de 0,3\np.p. em rela\u00e7\u00e3o a julho, segundo dados dessazonalizados da FGV. O crescimento\nmensal decorreu de expans\u00f5es de 4,3 p.p. em bens de consumo dur\u00e1veis, 1,6 p.p.\nem bens de capital e 0,2 p.p. em bens intermedi\u00e1rios, enquanto bens de consumo\nn\u00e3o dur\u00e1veis e material de constru\u00e7\u00e3o apresentaram retra\u00e7\u00e3o de 0,4 p.p.\nConsiderada a s\u00e9rie observada, o Nuci apresentou expans\u00e3o de 0,4 p.p. em\nrela\u00e7\u00e3o a agosto de 2011, resultado de eleva\u00e7\u00f5es de 3,6 p.p. em bens de consumo\nn\u00e3o dur\u00e1veis e de 2 p.p. em bens de consumo dur\u00e1veis, em oposi\u00e7\u00e3o ao decr\u00e9scimo\nnos indicadores das ind\u00fastrias de material de constru\u00e7\u00e3o, 1,6 p.p.; de bens de\ncapital, 1,2 p.p.; e de bens intermedi\u00e1rios, 0,3 p.p.\u00a0\n\n\u00a0\n\n54.\nA\nprodu\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos atingiu 297,8 mil unidades em julho, representando\naumento de 2,8% em rela\u00e7\u00e3o a junho e de 0,3% no trimestre encerrado em julho,\nde acordo com dados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos\nAutomotores (Anfavea), dessazonalizados pelo Banco Central. Considerando dados\nobservados, a produ\u00e7\u00e3o apresentou retra\u00e7\u00e3o de 3,6% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2011,\nde 8,3% no acumulado do ano e de 6,5% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n55.\nAinda\nsegundo a Anfavea, o licenciamento de autove\u00edculos nacionais recuou 4,6% em\nrela\u00e7\u00e3o a junho e cresceu 20,1% no trimestre, de acordo com dados\ndessazonalizados pelo Banco Central. Considerados os dados observados, ocorreu\nvaria\u00e7\u00e3o de 23,1% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2011, de 2% no acumulado do ano e de\n-3,1% em doze meses. As exporta\u00e7\u00f5es de autove\u00edculos montados alcan\u00e7aram 29,7\nmil unidades em julho, representando retra\u00e7\u00e3o de 36,1% em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas\ndo ano anterior, de 14,9% no acumulado do ano e de 3,9% no acumulado em doze\nmeses. Considerada a s\u00e9rie dessazonalizada pelo Banco Central, as exporta\u00e7\u00f5es\ndecresceram 10,6% no m\u00eas e 28,6% no trimestre. \n\n\u00a0\n\n56. De acordo com o\nLevantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA) do IBGE, referente a\njulho, a safra de gr\u00e3os do pa\u00eds dever\u00e1 totalizar 163,3 milh\u00f5es de toneladas em\n2012, o que representa eleva\u00e7\u00e3o de 2% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de 2011 e de 1,6% em rela\u00e7\u00e3o\n\u00e0 estimativa de junho. O novo levantamento apresentou perspectiva mais\nfavor\u00e1vel para a safra de milho, com acr\u00e9scimo de 3,5% em compara\u00e7\u00e3o \u00e0\nestimativa do m\u00eas anterior, contrastando com as previs\u00f5es para os cultivos de\nfeij\u00e3o e arroz, que projetam retra\u00e7\u00e3o de 0,7% e de 0,1%, respectivamente, em\niguais bases de compara\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 safra de 2011, o novo levantamento\nestima expans\u00e3o de 27% para o milho, repercutindo expectativa de aumento de\n71,8% para a 2\u00aa safra em oposi\u00e7\u00e3o ao decr\u00e9scimo de 18,1%, 14,9%, 12,2% e 7,9%\nnas colheitas de feij\u00e3o, arroz, soja e trigo, respectivamente. Projeta-se,\nadicionalmente, queda de 7,6% na safra de cana de a\u00e7\u00facar em rela\u00e7\u00e3o ao ano\nanterior, resultado 0,2% menor que o projetado na estimativa anterior.\n\n\u00a0\n\nExpectativas e sondagens\n\n\u00a0\n\n57.\nO ICC,\nconsiderados os dados dessazonalizados da Sondagem de Expectativas do\nConsumidor, da FGV, de abrang\u00eancia nacional, registrou recuo de 1% em agosto em\nrela\u00e7\u00e3o a julho, alcan\u00e7ando 120,4 pontos, o que reflete retra\u00e7\u00e3o de 1,4% no\n\u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA), enquanto o \u00cdndice de Expectativas (IE)\napresentou expans\u00e3o de 0,3%. Em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2011, o ICC registrou alta\nde 1,4%, dados observados, resultado de eleva\u00e7\u00e3o de 5,3% no IE em oposi\u00e7\u00e3o a\nrecuo de 3,9% no ISA. \n\n\u00a0\u00a0\n\n58.\nO\nICS, calculado pela Sondagem de Servi\u00e7os da FGV, recuou 2,6% em agosto\nrelativamente a julho, ao passar de 120,6 para 117,5, dados com ajuste sazonal.\nO resultado decorreu de retra\u00e7\u00f5es de 2,2% no ISA-S e de 2,9% no IE-S.\n\n\u00a0\n\n59.\nO\n\u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM), calculado pela Sondagem Conjuntural do\nCom\u00e9rcio da FGV, atingiu 124 pontos em julho, representando queda de 4,3%\nrelativamente a igual m\u00eas do ano anterior. O resultado decorreu de retra\u00e7\u00f5es de\n0,6% no ISA-COM e de 6,4% no IE-COM. No trimestre finalizado em julho, o ICOM\nregistrou contra\u00e7\u00e3o de 3,4% comparativamente ao mesmo per\u00edodo de 2011,\ninfluenciado pelas retra\u00e7\u00f5es de 2,3% no ISA-COM e de 4,2% no IE-COM.\n\n\u00a0\n\n60.\nO\n\u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), considerados dados dessazonalizados da\nSondagem Conjuntural da Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o, da FGV, avan\u00e7ou 1,4% em\nagosto em rela\u00e7\u00e3o a julho, situando-se em 104,1 pontos, resultado dos aumentos\nde 2,4% no ISA e de 0,3% no IE. Em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2011, o ICI tamb\u00e9m se\nelevou 1,4%, resultado de aumentos de 1,3% no ISA e de 1,4% no IE.\n\n\u00a0\n\n61. O \u00cdndice de Confian\u00e7a\nda Constru\u00e7\u00e3o (ICST), calculado pela Sondagem Conjuntural da Constru\u00e7\u00e3o, da\nFGV, atingiu 121,4 pontos em julho, 10,5% inferior ao resultado de igual m\u00eas do\nano anterior. O resultado decorreu de retra\u00e7\u00f5es de 11,4% no ISA-ICST e de 9,7%\nno IE-ICST. No trimestre encerrado em julho, o ICST registrou contra\u00e7\u00e3o de 9,9%\ncomparativamente a igual per\u00edodo de 2011, repercutindo recuos de 10,6% no\nISA-ICST e de 9,2% no IE-ICST.\n\n\u00a0\n\nMercado de trabalho\n\n\u00a0\n\n62.\nSegundo\ndados divulgados do Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged) do\nMTE, foram criados 142,5 mil empregos formais em julho, destacando-se a\nabertura de 39,1 mil vagas no setor de servi\u00e7os; 25,4 mil na constru\u00e7\u00e3o civil;\n24,7 mil na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o; 24 mil na agropecu\u00e1ria; e 22,8 mil no\ncom\u00e9rcio. No acumulado do ano, foi gerado 1 milh\u00e3o de vagas e, em doze meses,\n1,2 milh\u00e3o, ante 1,4 milh\u00e3o e 1,9 milh\u00e3o, na ordem, em iguais per\u00edodos de 2011.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de emprego formal, houve aumento mensal de 0,3% em rela\u00e7\u00e3o\na junho, dados dessazonalizados pelo Banco Central.\n\n\u00a0\n\n63.\nEm\njulho n\u00e3o houve divulga\u00e7\u00e3o de indicadores da PME para as regi\u00f5es metropolitanas\nde Rio de Janeiro e Salvador e, consequentemente, para o total das \u00e1reas\ncobertas pela pesquisa. A taxa de desemprego diminuiu, em julho, em tr\u00eas das\nquatro regi\u00f5es metropolitanas com dados divulgados, com destaque para a de S\u00e3o\nPaulo, que atingiu 5,7%, com recuo de 0,8 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a junho e igual\nvaria\u00e7\u00e3o relativamente a julho do ano anterior. O resultado mensal refletiu\nredu\u00e7\u00e3o de 0,7% na Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA) enquanto a Popula\u00e7\u00e3o\nOcupada (PO) aumentou 0,1 %. Na regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte, a taxa\nde desemprego alcan\u00e7ou 4,4% em julho, decl\u00ednio de 0,1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a junho e\nde 0,3 p.p. comparativamente a julho de 2011. Essa varia\u00e7\u00e3o mensal decorreu de\nligeira redu\u00e7\u00e3o da PEA e estabilidade da PO. A taxa de desemprego na regi\u00e3o\nmetropolitana de Porto Alegre registrou recuo de 0,2 p.p. em julho, em rela\u00e7\u00e3o\na junho, atingindo 3,8%, influenciada por queda de 3% na PEA, maior que o recuo\nobservado na PO, 2,8%. Em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2011, a taxa recuou 0,9 p.p. Das\nquatros regi\u00f5es metropolitanas em que houve divulga\u00e7\u00e3o dos dados mensais pelo\nIBGE, a taxa de desemprego aumentou apenas na regi\u00e3o metropolitana de Recife,\n6,5% ante 6,3% em junho, decorrente de diminui\u00e7\u00e3o de 1,3% na PO enquanto a PEA\nregistrou queda de 1,2%. Comparativamente a julho de 2011 a taxa tamb\u00e9m\nregistrou aumento de 0,2 p.p. Segundo a mesma pesquisa, o rendimento m\u00e9dio real\nhabitualmente recebido na regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre apresentou\ncrescimento de 0,2% em julho ante junho, e de 0,7% na compara\u00e7\u00e3o com mesmo m\u00eas\ndo ano anterior. Recife, Belo Horizonte e S\u00e3o Paulo registraram retra\u00e7\u00f5es na\ncompara\u00e7\u00e3o mensal, 3,5%, 1,8% e 1,1%, respectivamente. Na compara\u00e7\u00e3o com o\nmesmo m\u00eas do ano anterior, houve crescimento nas regi\u00f5es metropolitanas de Belo\nHorizonte, 5,2%; Recife, 5,1%; e S\u00e3o Paulo, 1,8%. A massa salarial real,\ndefinida como o produto do n\u00famero de pessoas ocupadas pelo rendimento m\u00e9dio\nreal habitual do trabalho principal, declinou na compara\u00e7\u00e3o mensal\u00a0nas\nquatro regi\u00f5es com dados divulgados, quais sejam, Porto Alegre, 0,5%; Belo Horizonte,\n0,4%; S\u00e3o Paulo, 0,3%; e Recife, 0,3%. Em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2011, houve\nexpans\u00f5es de 0,1%, 7,1%, 4,1% e 15,5%, na ordem. \n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\n\u00a0\n\n64.\nO\nsaldo dos empr\u00e9stimos do sistema financeiro, incluindo-se opera\u00e7\u00f5es com\nrecursos livres e direcionados, atingiu R$2.167 bilh\u00f5es em junho, ap\u00f3s expans\u00e3o\nde 1,5% no m\u00eas, 6,8% no ano e 17,9% em doze meses, correspondendo a 50,6% do\nPIB. As opera\u00e7\u00f5es com recursos livres corresponderam a 64,1% do estoque total\nde cr\u00e9dito do sistema financeiro, ao crescerem 1,4% no m\u00eas, 6,4% no ano e 15,7%\nem doze meses. Nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o, o cr\u00e9dito a pessoas f\u00edsicas\nregistrou acr\u00e9scimos de 0,9%, 5,7% e 14,4%, enquanto, para pessoas jur\u00eddicas,\nhouve incrementos de 1,8%, 7,2% e 17,1%. Os financiamentos com recursos\ndirecionados apresentaram eleva\u00e7\u00f5es respectivas de 1,7%, 7,4% e 21,8% nas\nmesmas bases comparativas, com destaque para os avan\u00e7os de 2,8%, 17% e 39%,\nrespectivamente, nos financiamentos habitacionais. \n\n\u00a0\n\n65.\nA\ntaxa m\u00e9dia anual de juros das modalidades que comp\u00f5em o cr\u00e9dito referencial\natingiu 31,1% a.a. em junho, com redu\u00e7\u00f5es de 1,8 p.p. no m\u00eas e de 8,4 p.p. em\ndoze meses. As taxas relativas aos segmentos de pessoas f\u00edsicas e de pessoas\njur\u00eddicas situaram-se, respectivamente, em 36,5% a.a. e 23,8% a.a., assinalando\nretra\u00e7\u00f5es respectivas de 2,3 p.p. e 1,2 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a maio e de 9,6 p.p. e\n7 p.p., comparativamente a junho de 2011. \n\n\u00a0\n\n66.\nO\nprazo m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do cr\u00e9dito referencial aumentou tr\u00eas dias\nem junho, atingindo 503 dias. Os prazos relativos aos segmentos de pessoas\nf\u00edsicas e jur\u00eddicas aumentaram tr\u00eas e cinco dias, alcan\u00e7ando 610 e 406 dias,\nrespectivamente.\n\n\u00a0\n\n67.\nA\ntaxa de inadimpl\u00eancia do cr\u00e9dito referencial, correspondente a atrasos\nsuperiores a noventa dias, alcan\u00e7ou 5,8% em junho, apresentando recuo de 0,1\np.p. no m\u00eas e eleva\u00e7\u00e3o de 0,7 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a junho do ano anterior. O\nindicador referente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas atingiu 7,8% no m\u00eas, com\nretra\u00e7\u00e3o de 0,1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a maio e aumento de 1,4 p.p. em doze meses. O\nindicador relativo a pessoas jur\u00eddicas alcan\u00e7ou 4%, com retra\u00e7\u00e3o de 0,1 p.p. e\naumento de 0,2 p.p., nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n68.\nA\ndivulga\u00e7\u00e3o das estat\u00edsticas do PIB do segundo trimestre nas principais\neconomias confirmou as perspectivas de desacelera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Nos EUA, a\nvaria\u00e7\u00e3o trimestral do PIB desacelerou para 1,5%, anualizado, de 2% no primeiro\ntrimestre, refletindo, principalmente, desacelera\u00e7\u00f5es nas despesas pessoais de\nconsumo e na forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo, bem como crescimento mais\nacelerado das importa\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es. Na\n\u00c1rea do Euro, a atividade econ\u00f4mica contraiu 0,7%, em termos anualizados, ap\u00f3s\nexpans\u00e3o de 0,1% no trimestre anterior, com o crescimento da Alemanha\ndesacelerando para 1,1%, de 2% no trimestre anterior. O Reino Unido registrou o\nterceiro trimestre consecutivo de contra\u00e7\u00e3o, 1,8% ante -1,3% no primeiro\ntrimestre. No Jap\u00e3o, o PIB cresceu \u00e0 taxa anualizada de 1,4% ante 5,5% no\nprimeiro trimestre. A China, contrariamente, registrou expans\u00e3o na taxa de\ncrescimento trimestral, 7,4% ante 6,6%, nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o, sempre\nconsideradas taxas anualizadas. \n\n\u00a0\n\n69.\nNos\nEUA, os indicadores de julho de produ\u00e7\u00e3o industrial, vendas no varejo,\nconfian\u00e7a do consumidor (Conference Board)\ne cria\u00e7\u00e3o de postos de trabalho superaram as respectivas m\u00e9dias no trimestre\nencerrado em junho. As condi\u00e7\u00f5es do mercado imobili\u00e1rio sugerem alguma melhoria\nnos meses recentes, embora a atividade nesse setor permane\u00e7a em n\u00edvel baixo. Na\n\u00c1rea do Euro, a taxa de desemprego de junho, 11,2%, atingiu o maior n\u00edvel da\ns\u00e9rie, implicando piora dos \u00edndices de sentimento econ\u00f4mico e de confian\u00e7a do\nconsumidor. O primeiro registrou, em julho, o menor valor desde outubro de\n2009, enquanto o segundo alcan\u00e7ou, em agosto, o pior resultado desde julho de\n2009. O indicador avan\u00e7ado do PMI composto da regi\u00e3o, divulgado pela Markit Economics, alcan\u00e7ou 46,6 em\nagosto, indicando contra\u00e7\u00e3o pelo s\u00e9timo m\u00eas consecutivo. Na China, a produ\u00e7\u00e3o\nindustrial de julho avan\u00e7ou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia do segundo trimestre, enquanto\nas vendas no varejo mantiveram-se est\u00e1veis e os investimentos em ativos fixos\nreduziram-se nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n70.\nNos\nmercados financeiros, diversos indicadores reportaram redu\u00e7\u00e3o na percep\u00e7\u00e3o de\nrisco, a despeito de permanecerem incertezas associadas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da crise em\nalgumas economias europeias e \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica nas maiores\neconomias globais. O \u00edndice CBOE VIX reduziu-se para n\u00edvel anterior ao da\nfal\u00eancia do Lehman Brothers, as\nprincipais bolsas de valores valorizaram-se, o d\u00f3lar recuou ante as principais\nmoedas, o Embi+ composto declinou, e\nas taxas de juros de dez anos dos t\u00edtulos soberanos dos EUA e da Alemanha\nelevaram-se.\n\n\u00a0\n\n71.\nDentre\nos pre\u00e7os internacionais das commodities,\ndestaquem-se as altas de milho, soja, trigo e petr\u00f3leo, os tr\u00eas primeiros\nrefletindo fortes secas em regi\u00f5es produtoras nos EUA e na R\u00fassia, enquanto que\nos pre\u00e7os do petr\u00f3leo sofrem o impacto, entre outros, do embargo econ\u00f4mico ao\nIr\u00e3, da manuten\u00e7\u00e3o de plataformas no Mar do Norte e da redu\u00e7\u00e3o nos estoques\nestadunidenses. Em sentido inverso, os pre\u00e7os de a\u00e7\u00facar, caf\u00e9 e min\u00e9rio de\nferro registraram baixas expressivas desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom. \n\n\u00a0\n\n72.\nDesde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, constatou-se continuidade do processo de desinfla\u00e7\u00e3o\nglobal, com a varia\u00e7\u00e3o anual dos \u00edndices de pre\u00e7o ao consumidor (IPC) nas\neconomias avan\u00e7adas mantendo-se com tend\u00eancia declinante, contribuindo para\nessa trajet\u00f3ria a redu\u00e7\u00e3o, em doze meses, nos pre\u00e7os da energia. A varia\u00e7\u00e3o\nanual do IPC atingiu 1,4%, 2,4% e 2,6%, nos Estados Unidos, \u00c1rea do Euro e\nReino Unido, respectivamente, em julho, e -0,1% no Jap\u00e3o, em junho. Nas\neconomias em desenvolvimento, destaque-se o recuo da infla\u00e7\u00e3o anual ao\nconsumidor na China para 1,8% em julho. Nesse cen\u00e1rio, as taxas de juros de\npol\u00edtica monet\u00e1ria nas economias desenvolvidas foram mantidas desde a \u00faltima\nreuni\u00e3o do Copom. Nas demais economias, as taxas tamb\u00e9m se mantiveram nos\nn\u00edveis vigentes, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de Coreia do Sul, Filipinas, Col\u00f4mbia, \u00c1frica do Sul\ne Hungria, cujos bancos centrais optaram por redu\u00e7\u00f5es nas respectivas taxas\nb\u00e1sicas de juros.\u00a0\n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n73.\nA\nbalan\u00e7a comercial brasileira registrou super\u00e1vit de US$2,9 bilh\u00f5es em julho,\nresultado de exporta\u00e7\u00f5es de US$21 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$18,1 bilh\u00f5es.\nO saldo acumulado do ano totalizou US$9,9 bilh\u00f5es ante US$16,1 bilh\u00f5es em igual\nper\u00edodo de 2011, refletindo decl\u00ednio de 3% nas exporta\u00e7\u00f5es e eleva\u00e7\u00e3o de 1,7%\nnas importa\u00e7\u00f5es, pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dia di\u00e1ria. A corrente de com\u00e9rcio recuou\n0,8% no ano, pela m\u00e9dia di\u00e1ria, somando US$266,5 bilh\u00f5es no ano.\n\n\u00a0\n\n74.\nAs\nreservas internacionais atingiram US$376,2 bilh\u00f5es em julho, representando\naumento de US$2,2 bilh\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a junho e de US$24,1 bilh\u00f5es\ncomparativamente a dezembro de 2011. No m\u00eas, n\u00e3o houve atua\u00e7\u00e3o do Banco Central\nno mercado dom\u00e9stico de c\u00e2mbio a vista.\u00a0\n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n75. No per\u00edodo posterior\n\u00e0 reuni\u00e3o do Copom de julho, a curva de juros dom\u00e9stica aumentou sua\ninclina\u00e7\u00e3o, com recuo das taxas de curto prazo e eleva\u00e7\u00e3o das taxas de prazos\nsuperiores a um ano. O movimento da parte curta refletiu, principalmente, a\nperspectiva de continuidade da trajet\u00f3ria de queda da taxa Selic e as\nincertezas relacionadas ao ritmo de recupera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica\ndom\u00e9stica. No trecho longo, a eleva\u00e7\u00e3o das taxas foi influenciada, no \u00e2mbito\ninterno, pela divulga\u00e7\u00e3o de diversos \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o corrente acima do\nesperado e pela eleva\u00e7\u00e3o das expectativas de infla\u00e7\u00e3o. No cen\u00e1rio externo, o\naumento dos pre\u00e7os das commodities\nagr\u00edcolas e a expectativa de an\u00fancio de novas medidas de est\u00edmulo monet\u00e1rio\npelo Fed tamb\u00e9m contribu\u00edram para a eleva\u00e7\u00e3o das taxas de longo prazo. Entre 6\nde julho e 27 de agosto, as taxas de juros de um, tr\u00eas e seis meses recuaram\n0,50 p.p., 0,42 p.p. e 0,27 p.p., respectivamente. As taxas para os prazos de\num, dois e tr\u00eas anos elevaram-se 0,06 p.p., 0,23 p.p. e 0,07 p.p.,\nrespectivamente. A taxa real de juros, medida pelo quociente entre a taxa\nnominal de um ano e a expectativa de infla\u00e7\u00e3o (suavizada) para os pr\u00f3ximos doze\nmeses, apresentou ligeiro recuo, de 1,85% em 6 de julho para 1,78% em 27 de\nagosto, devido, principalmente, \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da estimativa para o IPCA.\n\n\u00a0\n\n76. Em 21 de agosto, o\nBanco Central realizou leil\u00e3o de swap\ncambial reverso de vencimento em 3 de setembro, em montante equivalente a US$350\nmilh\u00f5es. O saldo l\u00edquido das opera\u00e7\u00f5es de swap\ndo Banco Central \u00e9 de US$5,9 bilh\u00f5es, passivo em varia\u00e7\u00e3o cambial.\n\n\u00a0\n\n77. Na administra\u00e7\u00e3o da\nliquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco Central realizou,\nsemanalmente, de 10 de julho a 27 de agosto, opera\u00e7\u00f5es compromissadas com prazo\nde seis meses, tomando recursos no valor total de R$52,0 bilh\u00f5es. O saldo\ndi\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das opera\u00e7\u00f5es de longo prazo aumentou de R$127,8\nbilh\u00f5es, entre 29 de maio e 9 de julho, para R$131,8 bilh\u00f5es, entre 10 de julho\ne 27 de agosto. No mesmo per\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00f5es compromissadas com prazo\nentre 13 e 35 dias \u00fateis, elevando o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es tomadoras\nde curto prazo para R$353,5 bilh\u00f5es. O Banco Central atuou, ainda, por meio de\nopera\u00e7\u00f5es compromissadas de curt\u00edssimo prazo em 36 oportunidades como tomador\nde recursos e realizou opera\u00e7\u00f5es de nivelamento, ao final do dia, com prazos de\num e dois dias \u00fateis. Essas opera\u00e7\u00f5es tiveram saldo di\u00e1rio m\u00e9dio tomador de\nR$82,3 bilh\u00f5es no per\u00edodo. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque total dos\ncompromissos de recompra do Banco Central aumentou de R$468,3 bilh\u00f5es, entre 29\nde maio e 9 de julho, para R$567,5 bilh\u00f5es, entre 10 de julho e 27 de agosto.\nConsiderando-se o per\u00edodo mais recente, o estoque dos compromissos de recompra\nrecuou de R$578,6 bilh\u00f5es em 9 de julho para R$567,4 bilh\u00f5es em 27 de agosto. O\nprincipal fator que contribuiu para a retra\u00e7\u00e3o da liquidez no per\u00edodo foi a\nreceita l\u00edquida da Uni\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n78. Entre 10 de julho e\n27 de agosto, as emiss\u00f5es de t\u00edtulos decorrentes dos leil\u00f5es tradicionais do\nTesouro Nacional somaram R$42,0 bilh\u00f5es. A venda de t\u00edtulos com remunera\u00e7\u00e3o\nprefixada alcan\u00e7ou R$33,0 bilh\u00f5es, sendo R$29,9 bilh\u00f5es em Letras do Tesouro\nNacional (LTN) com vencimento em 2013, 2014 e 2016, e R$3,1 bilh\u00f5es em Notas do\nTesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie F (NTN-F) com vencimento em 2018 e 2023. Nos leil\u00f5es\nde Notas do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie B (NTN-B), foram vendidos t\u00edtulos com\nvencimento em 2016, 2018, 2022, 2030, 2040 e 2050, em montante total de R$9,0\nbilh\u00f5es.\n\n\u00a0\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 181, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]