[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2014-11-06T02:00:00Z", "Titulo": "186\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2014-10-29T02:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente\nda economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\nData: 28 e 29/10/2014\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (28/10) e do\n20\u00ba andar (29/10) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h18 (28/10) e 16h44 (29/10)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h28 (28/10) e 20h12\n(29/10)\n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nLuiz\nEdson Feltrim\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes em 28/10)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo\nLima \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente em 29/10)\n\nFl\u00e1vio T\u00falio Vilela \u2013\nDepartamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais \n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes em 28/10)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo\n(IPCA) atingiu 0,57% em setembro, 0,22 ponto percentual (p.p.) acima da\nregistrada em setembro de 2013 e 0,32 p.p. acima da registrada em agosto de\n2014. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses se deslocou para 6,75% em\nsetembro (5,86% em setembro de 2013), com os pre\u00e7os livres aumentando 7,17% (7,37%\nem setembro de 2013), e os administrados, 5,32% (1,12% em setembro de 2013).\nEspecificamente sobre pre\u00e7os livres, os de itens comercializ\u00e1veis aumentaram 6,86%\nem doze meses (6,43% em setembro de 2013), e os de n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 7,46%\n(8,20% em setembro de 2013). Note-se ainda que os pre\u00e7os no segmento de\nalimentos e bebidas aumentaram 8,21% em doze meses at\u00e9 setembro (9,23% em setembro\nde 2013), e os dos servi\u00e7os, 8,59% (8,73% at\u00e9 setembro de 2013). Em s\u00edntese, as\ninforma\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sugerem certa persist\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o, o que reflete,\nem parte, a din\u00e2mica dos pre\u00e7os no segmento de servi\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n2.\nA\nm\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais das medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente, calculadas pelo\nBanco Central, deslocou-se de 0,41% em agosto para 0,55% em setembro, e, assim,\na varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses atingiu 6,76% (0,54 p.p. acima da registrada\nem setembro de 2013). Especificamente, o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o\ndeslocou-se de 0,44% em agosto para 0,57% em setembro; o n\u00facleo por exclus\u00e3o de\nmonitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, de 0,38% para 0,58%; o n\u00facleo por\nexclus\u00e3o, que descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio, bem como\ncombust\u00edveis, de 0,42% para 0,55%; o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o,\nde 0,41% para 0,51%; e o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o, de 0,40%\npara 0,54%. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em 61,1% em setembro (3,3 p.p. acima\ndo registrado em setembro de 2013).\n\n\u00a0\n\n3.\nO\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI), aumentou 0,06% em agosto\ne 0,02% em setembro, com varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses de 3,24% (4,47% em setembro\nde 2013). O principal componente do IGP-DI, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor\nAmplo (IPA), variou 1,29% em doze meses (3,62% em setembro de 2013), -0,52% no\nsegmento de produtos agropecu\u00e1rios e 1,98% no de produtos industriais. O \u00cdndice\nde Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), segundo componente mais importante do IGP-DI, aumentou\n6,97% em doze meses at\u00e9 setembro (5,29% em setembro de 2013); e o \u00cdndice\nNacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor peso no IGP-DI, 6,96%\n(8,09% em setembro de 2013), em parte, reflexo de press\u00f5es de custos de m\u00e3o de\nobra, que variaram 8,48% no per\u00edodo. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao\nProdutor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo Instituto\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), avan\u00e7ou 0,48% em agosto, com\nvaria\u00e7\u00e3o em doze meses de 2,50%. O Copom avalia que os efeitos do comportamento\ndos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor depender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es\natuais e prospectivas da demanda e das expectativas dos formadores de pre\u00e7os em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4.\nO\n\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativas\npara a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para impostos\nsobre produtos, e constitui importante indicador coincidente da atividade\necon\u00f4mica. Em agosto de 2014, o IBC-Br variou -1,35% em rela\u00e7\u00e3o a agosto de\n2013 e, ajustado sazonalmente, 0,27% em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. O Purchasing Managers\u2019 Index (PMI)\ncomposto para o Brasil, ap\u00f3s apontar contra\u00e7\u00e3o da atividade em agosto (49,6), retornou\na n\u00edvel que indica expans\u00e3o moderada (50,6) em setembro, com o crescimento da\natividade do setor de servi\u00e7os compensando contra\u00e7\u00e3o modesta da produ\u00e7\u00e3o no\nsetor industrial. Por sua vez, o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC) da\nFunda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV) recuou 1,5% em outubro, atingindo o menor patamar\ndesde abril de 2009. Por fim, tanto o \u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI)\nquanto o \u00edndice de Confian\u00e7a de Servi\u00e7os (ICS), ambos calculados pela FGV, aumentaram\nem outubro pela primeira vez este ano. A eleva\u00e7\u00e3o do ICI, ap\u00f3s nove meses em\nrecuo, foi determinada pelo componente de expectativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o\nfutura. J\u00e1 o ICS, apesar da eleva\u00e7\u00e3o mensal, encontra-se no segundo menor valor\ndesde mar\u00e7o de 2009. No que se refere \u00e0 agricultura, o Levantamento Sistem\u00e1tico\nda Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA), do IBGE, projeta, em setembro, crescimento de 2,8%\nna produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em 2014, em rela\u00e7\u00e3o a 2013.\n\n\u00a0\n\n5.\nA\natividade fabril avan\u00e7ou pelo segundo m\u00eas consecutivo e repetiu em agosto a\ntaxa de crescimento de 0,7% registrada em julho, de acordo com a s\u00e9rie livre de\ninflu\u00eancias sazonais, divulgada pelo IBGE. Ainda assim, o setor industrial\nacumula varia\u00e7\u00e3o negativa de 3,1% no ano. Na s\u00e9rie sem ajuste sazonal, a\nprodu\u00e7\u00e3o industrial diminuiu 5,4% em agosto, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano\nanterior, com resultados negativos nas quatro grandes categorias econ\u00f4micas, e em\n21 dos 26 ramos pesquisados. De acordo com dados divulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o\nNacional da Ind\u00fastria (CNI), o faturamento real da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o aumentou\n1,1% de julho para agosto, de acordo com a s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais,\nmas ainda se encontra em n\u00edvel 8,8% menor do que o registrado em agosto de\n2013. O indicador PMI do setor industrial para setembro, por seu turno, aponta revers\u00e3o\nda expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o verificada em agosto.\n\n\u00a0\n\n6.\nEntre\nas categorias de uso, comparando-se produ\u00e7\u00e3o de agosto e julho, de acordo com a\ns\u00e9rie com ajuste sazonal, o \u00fanico ganho ocorreu no segmento de bens intermedi\u00e1rios\n(1,1%). Por outro lado, ocorreram perdas no segmento de bens de consumo\ndur\u00e1veis (-3,0%) e no de bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis (-0,8%). No setor\nde bens de capital, a produ\u00e7\u00e3o ficou est\u00e1vel. Comparando-se produ\u00e7\u00e3o de agosto\ncom a do mesmo m\u00eas de 2013, a produ\u00e7\u00e3o dos setores de bens dur\u00e1veis, bens de\ncapital, bens intermedi\u00e1rios e bens semi e n\u00e3o dur\u00e1veis recuaram 17,9%, 13,4%,\n3,3% e 3,1%, respectivamente. \n\n\u00a0\n\n7.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME) situou-se em 4,9% em setembro, menor valor para o m\u00eas\ndesde 2002, com redu\u00e7\u00e3o de 0,1 p.p. em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior e 0,5 p.p. em\nrela\u00e7\u00e3o a setembro de 2013. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e\nEmprego (MTE) mostram cria\u00e7\u00e3o de 123,8 mil postos de trabalho formais em setembro,\na menor gera\u00e7\u00e3o l\u00edquida para o m\u00eas desde 2001. Em suma, dados dispon\u00edveis\nindicam estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho, embora as\nevid\u00eancias apontem acomoda\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n8.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio varejista restrito recuou 1,1% em agosto, em\nrela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior. Por sua vez, o volume de vendas do\ncom\u00e9rcio ampliado, que inclui o setor automobil\u00edstico e o setor de materiais de\nconstru\u00e7\u00e3o, diminuiu 6,8% em agosto, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. As varia\u00e7\u00f5es\nmensais foram de 1,1% e -0,4%, respectivamente, de acordo com as s\u00e9ries\ndessazonalizadas. Em doze meses, a taxa de crescimento do com\u00e9rcio restrito\nalcan\u00e7ou 3,6%, e a do ampliado, 0,6%, com expans\u00e3o em oito dos dez segmentos\npesquisados. O \u00cdndice de Confian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM), medido pela FGV, aumentou\nem outubro, mas permanece em patamares historicamente baixos. O Copom avalia\nque a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 sendo influenciada pelas transfer\u00eancias\ngovernamentais, pelo ritmo de crescimento da massa salarial real e pela expans\u00e3o\nmoderada do cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n9.\nO\nN\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, alcan\u00e7ou 83,2% em outubro\ne, na s\u00e9rie dessazonalizada, 82,0%. Entre as categorias de uso da ind\u00fastria, de\nacordo com as s\u00e9ries com ajuste sazonal, as que mostram Nuci mais elevado s\u00e3o as\nde material para constru\u00e7\u00e3o (87,5%) e de bens intermedi\u00e1rios (83,5%), seguidas\npelas de bens de consumo dur\u00e1veis (83,3%), de capital (78,9%) e de consumo n\u00e3o\ndur\u00e1veis (77,6%). Por sua vez, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital recuou 4,1% no\nper\u00edodo de doze meses encerrado em agosto.\n\n\u00a0\n\n10. O saldo da balan\u00e7a\ncomercial atingiu US$3,5 bilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 setembro. Esse resultado\nadveio de exporta\u00e7\u00f5es de US$238,2 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$234,7 bilh\u00f5es,\ncom recuos de 0,6% e 1,2%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao acumulado at\u00e9 setembro\nde 2013. Por sua vez, o deficit em\ntransa\u00e7\u00f5es correntes acumulado em doze meses atingiu US$83,6 bilh\u00f5es em setembro,\nequivalente a 3,7% do PIB. J\u00e1 os investimentos estrangeiros diretos totalizaram\nUS$66,5 bilh\u00f5es na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, equivalentes a 2,9% do PIB.\n\n\u00a0\n\n11. No que se refere \u00e0\neconomia global, indicadores antecedentes apontam crescimento compat\u00edvel com a\ntend\u00eancia em importantes economias maduras e emergentes. Particularmente sobre\na Europa, em que pesem avan\u00e7os recentes, altas taxas de desemprego, aliadas \u00e0\nconsolida\u00e7\u00e3o fiscal e a incertezas pol\u00edticas constituem elementos de conten\u00e7\u00e3o\nde investimentos e do crescimento. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, confirmou-se\no fim do programa de compras de ativos por parte do banco central\nnorte-americano (Federal Reserve) e,\nde modo geral, nas economias maduras e emergentes prevalecem posturas\nacomodat\u00edcias. As taxas de infla\u00e7\u00e3o permanecem em n\u00edveis baixos nas economias\nmaduras; e, nas emergentes, em n\u00edveis relativamente elevados.\n\n\u00a0\n\n12. O pre\u00e7o do barril de\npetr\u00f3leo do tipo Brent recuou desde a\nreuni\u00e3o anterior do Copom e atingiu patamares pr\u00f3ximos a US$85. Cabe ressaltar\nque a complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor de petr\u00f3leo tende a acentuar\no comportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa\nprevisibilidade de alguns componentes da demanda global e do fato de o\ncrescimento da oferta depender de projetos de investimentos de longa matura\u00e7\u00e3o\ne de elevado risco. Desde a reuni\u00e3o anterior do Copom, os pre\u00e7os internacionais\ndas commodities agr\u00edcolas e met\u00e1licas\nrecuaram 4,27% e 5,07%, respectivamente. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos,\ncalculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o\n(FAO), recuou 6,0% em doze meses at\u00e9 setembro de 2014.\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n13.\nOs choques identificados, e seus impactos, foram\nreavaliados de acordo com o novo conjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. \n\n\u00a0\n\n14.\nPara o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato\ne monitorados, projeta-se varia\u00e7\u00e3o de 5,3% em 2014, ante 5,0% considerados na\nreuni\u00e3o do Copom de setembro. Entre outros fatores, essa proje\u00e7\u00e3o considera\nvaria\u00e7\u00f5es ocorridas, at\u00e9 setembro, nos pre\u00e7os da gasolina (0,1%) e do g\u00e1s de\nbuj\u00e3o (2,8%), bem como hip\u00f3teses de redu\u00e7\u00e3o de 6,4% nas tarifas de telefonia\nfixa e de aumento de 17,6% nos pre\u00e7os da energia el\u00e9trica. Os itens para os\nquais se disp\u00f5e de mais informa\u00e7\u00f5es foram projetados individualmente e, para os\ndemais, as proje\u00e7\u00f5es se baseiam em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os\nadministrados, que consideram, entre outras vari\u00e1veis, componentes sazonais,\ninfla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP).\nCom base nesses modelos, projeta-se, para o conjunto dos pre\u00e7os administrados\npor contrato e monitorados, varia\u00e7\u00e3o de 6,0% em 2015 e de 4,9% em 2016, mesmos\nvalores considerados na reuni\u00e3o do Comit\u00ea de setembro.\n\n\u00a0\n\n15.\nA trajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360 dias indica spread sobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia, de 51 pontos base (p.b.) e -2 p.b. para o quarto trimestre de 2014\ne de 2015, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n16.\nConsidera-se como indicador fiscal o superavit prim\u00e1rio estrutural que deriva\ndas trajet\u00f3rias de superavit\nprim\u00e1rio, tanto para 2014 quanto para 2015, conforme par\u00e2metros estabelecidos\nna Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO)/2014 e no Projeto de Lei de Diretrizes\nOr\u00e7ament\u00e1rias (PLDO)/2015, respectivamente. Dessa forma, em determinado\nper\u00edodo, o impulso fiscal equivale \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do superavit estrutural em rela\u00e7\u00e3o ao observado no per\u00edodo anterior.\n\n\u00a0\n\n17.\nDesde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de Relacionamento com Investidores e\nEstudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA em 2014 passou de 6,27% para\n6,45% e, para 2015, de 6,29% para 6,30%.\n\n\u00a0\n\n18. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa\nde c\u00e2mbio em R$2,50/US$ e da taxa Selic em 11,00% ao ano (a.a.) em todo o\nhorizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2014\nelevou-se em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o anterior e permanece acima\nda meta de 4,5% fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de\nmercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo\nGerin com analistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do\nCopom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2014 tamb\u00e9m se elevou em rela\u00e7\u00e3o ao valor\nconsiderado na reuni\u00e3o de setembro e permanece acima da meta para a infla\u00e7\u00e3o.\nPara 2015, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o aumentou no cen\u00e1rio de refer\u00eancia e diminuiu no\ncen\u00e1rio de mercado, nos dois casos permanecendo acima da meta de 4,5%. Para os\ntr\u00eas primeiros trimestres de 2016, apesar de indicarem que a infla\u00e7\u00e3o entra em\ntrajet\u00f3ria de converg\u00eancia, tanto no cen\u00e1rio de refer\u00eancia quanto no de mercado,\nas proje\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m apontam infla\u00e7\u00e3o acima da meta de 4,5% fixada pelo CMN. \n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n19. O Copom ressalta que\na evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas geram distor\u00e7\u00f5es que levam a aumentos dos\nriscos e deprimem os investimentos. Essas distor\u00e7\u00f5es se manifestam, por exemplo,\nno encurtamento dos horizontes de planejamento das fam\u00edlias, empresas e\ngovernos, bem como na deteriora\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a de empres\u00e1rios. O Comit\u00ea\nenfatiza, tamb\u00e9m, que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas subtraem o poder de compra de\nsal\u00e1rios e de transfer\u00eancias, com repercuss\u00f5es negativas sobre a confian\u00e7a e o\nconsumo das fam\u00edlias. Por conseguinte, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem o\npotencial de crescimento da economia, bem como de gera\u00e7\u00e3o de empregos e de\nrenda. \n\n\u00a0\n\n20. \u00c0 vista disso, o\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es\nde pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar, de forma mais\nduradoura, a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras\na\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria\nmanter-se especialmente vigilante, para garantir que press\u00f5es detectadas em\nhorizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n21. O Copom considera\nque, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, permaneceram elevados os riscos para a\nestabilidade financeira global, a exemplo dos derivados de mudan\u00e7as na\ninclina\u00e7\u00e3o da curva de juros em importantes economias maduras. Apesar de\nidentificar baixa probabilidade de ocorr\u00eancia de eventos extremos nos mercados\nfinanceiros internacionais, o Comit\u00ea pondera que o ambiente externo permanece\ncomplexo. Para o Comit\u00ea, n\u00e3o obstante dados recentemente divulgados terem se\nmostrado menos positivos do que se antecipava, mantiveram-se as perspectivas de\natividade global mais intensa ao longo do horizonte relevante para a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria. H\u00e1 avan\u00e7os nas economias maduras, com recupera\u00e7\u00e3o da atividade em\nalguns pa\u00edses e intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento em outros, apesar de nessas\neconomias, de modo geral, permanecer limitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de\npol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalecer cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o fiscal neste e nos\npr\u00f3ximos anos. J\u00e1 em importantes economias emergentes, o ritmo de atividade n\u00e3o\ntem correspondido \u00e0s expectativas, em que pese a resili\u00eancia da demanda\ndom\u00e9stica. O Comit\u00ea destaca as evid\u00eancias de focos de tens\u00e3o e de volatilidade\nnos mercados de moedas, bem como as perspectivas de modera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica dos\npre\u00e7os de commodities nos mercados\ninternacionais.\n\n\u00a0\n\n22. O Copom pondera que\nas taxas de crescimento da absor\u00e7\u00e3o interna e do PIB se alinharam e que o ritmo\nde expans\u00e3o da atividade dom\u00e9stica ser\u00e1 menos intenso este ano, em compara\u00e7\u00e3o com\no de 2013. Entretanto, na vis\u00e3o do Comit\u00ea, a atividade tende a entrar em\ntrajet\u00f3ria de recupera\u00e7\u00e3o no pr\u00f3ximo ano. Al\u00e9m disso, o Comit\u00ea avalia que, no\nm\u00e9dio prazo, mudan\u00e7as importantes devem ocorrer na composi\u00e7\u00e3o da demanda e da\noferta agregada. O consumo tende a crescer em ritmo moderado; e os\ninvestimentos tendem a ganhar impulso. Essas mudan\u00e7as, somadas a outras ora em\ncurso, antecipam uma composi\u00e7\u00e3o do crescimento de m\u00e9dio prazo mais favor\u00e1vel ao\ncrescimento potencial. No que se refere ao componente externo da demanda\nagregada, o cen\u00e1rio de maior crescimento global, combinado com a deprecia\u00e7\u00e3o do\nreal, milita no sentido de torn\u00e1-lo mais favor\u00e1vel ao crescimento da economia\nbrasileira. Pelo lado da oferta, o Comit\u00ea avalia que, em prazos mais longos,\nemergem perspectivas mais favor\u00e1veis \u00e0 competitividade da ind\u00fastria, e tamb\u00e9m\nda agropecu\u00e1ria; e o setor de servi\u00e7os tende a crescer a taxas menores do que\nas registradas em anos recentes. Para o Comit\u00ea, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que esses\ndesenvolvimentos \u2013 somados a avan\u00e7os na qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e ao\nprograma de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos \u2013 traduzir-se-\u00e3o numa aloca\u00e7\u00e3o mais\neficiente dos fatores de produ\u00e7\u00e3o da economia e em ganhos de produtividade. O\nComit\u00ea ressalta, ainda, que a velocidade de materializa\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as acima\ncitadas e dos ganhos delas decorrentes depende do fortalecimento da confian\u00e7a\nde firmas e fam\u00edlias.\n\n\u00a0\n\n23. O Copom observa que o\ncen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias\ncom as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais. N\u00e3o obstante identificar evid\u00eancias\nde est\u00edmulos fiscais na composi\u00e7\u00e3o da demanda agregada este ano, na vis\u00e3o do\nComit\u00ea, no horizonte relevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria, o balan\u00e7o do setor\np\u00fablico tende a se deslocar para a zona de neutralidade. O Comit\u00ea nota ainda\nque a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios\ncompat\u00edveis com as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o\ncontribuiria para criar uma percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente macroecon\u00f4mico\nno m\u00e9dio e no longo prazo. Importa destacar, tamb\u00e9m, que a gera\u00e7\u00e3o de superavit prim\u00e1rios em patamares\npr\u00f3ximos \u00e0 m\u00e9dia dos gerados em anos mais recentes contribuiria para diminuir o\ncusto de financiamento da d\u00edvida p\u00fablica, com repercuss\u00f5es favor\u00e1veis sobre o\ncusto de capital de modo geral, o que estimularia o investimento privado no\nm\u00e9dio e no longo prazo.\n\n\u00a0\n\n24. O Copom destaca que o\ncen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito. A esse respeito,\nimporta destacar que, ap\u00f3s anos em forte expans\u00e3o \u2013 arrefecida com a introdu\u00e7\u00e3o\nde medidas macroprudenciais em finais de 2010 \u2013, o mercado de cr\u00e9dito voltado\nao consumo passou por modera\u00e7\u00e3o, de modo que, nos \u00faltimos trimestres, observaram-se,\nde um lado, redu\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o por parte de bancos, de outro, desalavancagem\ndas fam\u00edlias. No agregado, portanto, infere-se que os riscos no segmento de\ncr\u00e9dito ao consumo v\u00eam sendo mitigados. Em outra dimens\u00e3o, o Comit\u00ea considera\noportunas iniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es de subs\u00eddios por\ninterm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n25. No mercado de\nfatores, o Copom destaca a estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho\ne pondera que, em tais circunst\u00e2ncias, um risco significativo reside na\npossibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o\ncrescimento da produtividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a infla\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o obstante a concess\u00e3o, este ano, de reajuste para o sal\u00e1rio m\u00ednimo n\u00e3o t\u00e3o\nexpressivo quanto em anos anteriores, bem como a ocorr\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es reais\nde sal\u00e1rios mais condizentes com as estimativas de ganhos de produtividade do\ntrabalho, o Comit\u00ea avalia que a din\u00e2mica salarial ainda permanece originando\npress\u00f5es inflacion\u00e1rias de custos. \n\n\u00a0\n\n26. Para o Copom, o fato\nde a infla\u00e7\u00e3o atualmente se encontrar em patamares elevados reflete, em parte,\na ocorr\u00eancia de dois importantes processos de ajustes de pre\u00e7os relativos na\neconomia \u2013 realinhamento dos pre\u00e7os dom\u00e9sticos em rela\u00e7\u00e3o aos internacionais e realinhamento\ndos pre\u00e7os administrados em rela\u00e7\u00e3o aos livres. O Comit\u00ea reconhece que esses\najustes de pre\u00e7os relativos t\u00eam impactos diretos sobre a infla\u00e7\u00e3o e reafirma\nsua vis\u00e3o de que a pol\u00edtica monet\u00e1ria pode e deve conter os efeitos de segunda\nordem deles decorrentes. \n\n\u00a0\n\n27. Diante do quadro acima\nexposto, o Copom considera que, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, entre outros fatores,\na intensifica\u00e7\u00e3o dos supracitados ajustes de pre\u00e7os relativos na economia\ntornou o balan\u00e7o de riscos para a infla\u00e7\u00e3o menos favor\u00e1vel. Parte de seus membros\nargumentou que incertezas ainda cercam a magnitude e a persist\u00eancia desses\najustes e, por isso, posicionou-se a favor de que, neste momento, as condi\u00e7\u00f5es\nmonet\u00e1rias permanecessem inalteradas. No entanto, a maioria dos membros do\nCopom considerou oportuno ajustar, de imediato, as condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias, de\nmodo a garantir, a um custo menor, a preval\u00eancia de um cen\u00e1rio mais benigno\npara a infla\u00e7\u00e3o em 2015 e 2016.\n\n\u00a0\n\n28. O Copom, ent\u00e3o,\ndecidiu elevar a taxa Selic para 11,25% a.a., sem vi\u00e9s, por cinco votos a favor\ne tr\u00eas votos pela manuten\u00e7\u00e3o da taxa Selic em 11,00% a.a.\n\n\u00a0\n\n29. Votaram pela eleva\u00e7\u00e3o\nda taxa Selic para 11,25% a.a. os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre\nAntonio Tombini (Presidente), Aldo Luiz Mendes, Anthero de Moraes Meirelles,\nCarlos Hamilton Vasconcelos Ara\u00fajo e Sidnei Corr\u00eaa Marques. Votaram pela\nmanuten\u00e7\u00e3o da taxa Selic em 11,00% a.a. os seguintes membros do Comit\u00ea: Altamir\nLopes, Luiz Awazu Pereira da Silva e Luiz Edson Feltrim.\n\n\u00a0\n\n30. O Copom avalia que a\ndemanda agregada tende a se apresentar relativamente robusta no horizonte\nrelevante para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. De um lado, o consumo das fam\u00edlias tende a\nregistrar ritmo moderado de expans\u00e3o, devido a efeitos de fatores de est\u00edmulo\ncomo o crescimento da renda e a expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito; de outro,\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras relativamente favor\u00e1veis, concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos,\namplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, entre outros, tendem a favorecer\na amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos. Por sua vez, as exporta\u00e7\u00f5es tendem a ser\nbeneficiadas pelo cen\u00e1rio de maior crescimento de importantes parceiros\ncomerciais e pela deprecia\u00e7\u00e3o do real. Esses elementos e os desenvolvimentos no\n\u00e2mbito parafiscal e no mercado de ativos s\u00e3o partes importantes do contexto no\nqual decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a\nassegurar a converg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n31. O Copom destaca que,\nem momentos como o atual, a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve se manter especialmente vigilante,\nde modo a minimizar riscos de que n\u00edveis elevados de infla\u00e7\u00e3o, como o observado\nnos \u00faltimos doze meses, persistam no horizonte relevante para a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n32. Ao final da reuni\u00e3o,\nfoi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 2 de dezembro de 2014, para\nas apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica\nmonet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 24.064, de 12 de junho de\n2013.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 199, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]