[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2012-06-08T03:00:00Z", "Titulo": "167\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2012-05-30T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o\nrecente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias\nda infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\nExpectativas e sondagens\n\nMercado de trabalho\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente externo\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas\ninternacionais\n\nMercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de\nmercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 29 e 30/5/2012\n\n\u00a0\n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (29/5) e do 20\u00ba\nandar (30/5) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h16 (29/5) e\n16h49 (30/5) \n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h11 (29/5) e 19h55 (30/5) \n\n\u00a0\n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio\nTombini \u2013 Presidente\n\nAldo\nLuiz Mendes\n\nAltamir\nLopes\n\nAnthero\nde Moraes Meirelles\n\nCarlos\nHamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz\nAwazu Pereira da Silva\n\nSidnei\nCorr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes no dia 29)\n\nAdriana Soares Sales\n\u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 30)\n\nBruno Walter Coelho\nSaraiva \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra\n\u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nJo\u00e3o Henrique de\nPaula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de\nAyrosa Moreira \u2013 Departamento das Reservas Internacionais\n\nRenato Jansson Rosek\n\u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti\nMaciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes no dia 29)\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013\nAssessor de Imprensa\n\nOt\u00e1vio Ribeiro Damaso\n\u2013 Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom\nanalisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e\npara a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria,\ncujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da\neconomia\n\n\u00a0\n\n1.\nA\ninfla\u00e7\u00e3o, medida pela varia\u00e7\u00e3o mensal do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor\nAmplo (IPCA), alcan\u00e7ou 0,64% em abril (0,21% em mar\u00e7o e 0,45% em fevereiro),\ndeterminando o s\u00e9timo recuo consecutivo da infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses,\nque se deslocou de 5,24% em mar\u00e7o para 5,10% em abril (6,51% em abril de 2011).Os pre\u00e7os livres\nvariaram 5,63% em doze meses at\u00e9 abril (6,84% em abril de 2011), e os pre\u00e7os\nadministrados, 3,73% (5,73% em abril de 2011). Em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os livres,\ncabe destacar que os dos bens comercializ\u00e1veis aumentaram 3,36% em doze meses at\u00e9\nabril, e os dos n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 7,69%, ante altas de 6,03% e 7,55%,\nrespectivamente, em igual per\u00edodo de 2011. Particularmente sobre servi\u00e7os, a\ninfla\u00e7\u00e3o nesse segmento foi de 0,77% em abril, ap\u00f3s varia\u00e7\u00e3o de 0,52% em mar\u00e7o.\nDessa forma, a infla\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os acumulada em doze meses atingiu 8,00% (ante\n8,57% registrados at\u00e9 abril de 2011). Em s\u00edntese, apesar\nde a infla\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ainda seguir em n\u00edveis elevados, o conjunto de\ninforma\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sugere tend\u00eancia declinante da infla\u00e7\u00e3o\nacumulada em doze meses em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 meta de infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n2. As medidas de\ninfla\u00e7\u00e3o subjacente calculadas pelo Banco Central t\u00eam apresentado evolu\u00e7\u00e3o\nsimilar \u00e0 da infla\u00e7\u00e3o plena. A m\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais passou de 0,46% em fevereiro\npara 0,25% em mar\u00e7o e 0,60% em abril. Por sua vez, no\nacumulado em doze meses, a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das cinco medidas de n\u00facleo se\ndeslocou de 6,10% em fevereiro para 5,69% em mar\u00e7o e 5,72% em abril. O n\u00facleo do IPCA\npor m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o deslocou-se de 0,41% em fevereiro para 0,28%\nem mar\u00e7o e para 0,51% em abril, e o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o\npassou de 0,28% para 0,27% e para 0,50% no mesmo per\u00edodo. De modo similar, o\nn\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s registrar 0,47% em fevereiro, recuou para 0,26%\nem mar\u00e7o e aumentou para 0,61% em abril. Ao mesmo tempo, o n\u00facleo por exclus\u00e3o,\nque descarta dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e combust\u00edveis, recuou de 0,60%\nem fevereiro para 0,21% em mar\u00e7o e avan\u00e7ou para 0,69% em abril; e o n\u00facleo por\nexclus\u00e3o de monitorados e de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio passou de 0,54% em fevereiro\npara 0,22% em mar\u00e7o e para 0,71% em abril. Por sua vez, a m\u00e9dia trimestral do\n\u00edndice de difus\u00e3o do IPCA deslocou-se de 62,69% em fevereiro para 60,16% em\nmar\u00e7o e para 59,98% em abril. \n\n\u00a0\n\n3.\nO \u00cdndice\nGeral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) avan\u00e7ou 1,02% em abril, ap\u00f3s\nvariar 0,56% em mar\u00e7o e 0,07% em fevereiro. Dessa forma, a infla\u00e7\u00e3o acumulada\nem doze meses atingiu 3,86% (6,99 pontos percentuais (p.p.) menor do que a registrada\nem abril de 2011). O principal componente desse indicador, o \u00cdndice de Pre\u00e7os\nao Produtor Amplo (IPA), variou 2,82% em doze meses at\u00e9 abril, refletindo aumento\nde 3,28% no segmento industrial e de 1,57% no agr\u00edcola. Na desagrega\u00e7\u00e3o segundo\no est\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o, observou-se, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, avan\u00e7o de 1,71%\nnos pre\u00e7os de mat\u00e9rias-primas brutas, de 3,23% nos de bens intermedi\u00e1rios e de 3,33%\nnos de bens finais. J\u00e1 a infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor\n(IPC), segundo componente mais importante do IGP-DI, ficou em 5,05% em doze\nmeses at\u00e9 abril (ante 6,05% em abril de 2011). O \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o\n(INCC), componente de menor peso no IGP\u2011DI, variou 7,77%, impulsionado\npelo aumento no custo da m\u00e3o de obra. Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao\nProdutor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo Instituto\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), avan\u00e7ou 1,38% em abril, ap\u00f3s\navan\u00e7o de 1,04% em mar\u00e7o. Em doze meses, a varia\u00e7\u00e3o desse \u00edndice deslocou-se de\n1,36% em mar\u00e7o para 2,47% em abril. O Copom avalia que os efeitos do\ncomportamento dos pre\u00e7os no atacado sobre a infla\u00e7\u00e3o para os consumidores\ndepender\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais e prospectivas da demanda e das expectativas\ndos formadores de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria futura da infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n4. O \u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central\n(IBC-Br) incorpora estimativa para a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da\neconomia, bem como para os impostos sobre produtos, e constitui importante\nindicador coincidente da atividade econ\u00f4mica. Considerando os dados ajustados\nsazonalmente, o IBC-Br recuou 0,4% em mar\u00e7o, mesma varia\u00e7\u00e3o observada em fevereiro,\ndepois de queda de 0,3% em janeiro. Dessa forma, o indicador registrou\ncrescimento de 0,15% no primeiro trimestre de 2012, em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre\nanterior e alta de 1,1% em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro trimestre de 2011. A taxa de\ncrescimento acumulada em doze meses vem em decl\u00ednio desde novembro de 2010 e\nalcan\u00e7ou 1,8% em mar\u00e7o. Por sua vez, o \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC),\nda Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), registrou ligeiro recuo em maio, ap\u00f3s alcan\u00e7ar,\nem abril, o maior n\u00edvel da s\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em setembro de 2005. J\u00e1 o\n\u00cdndice de Confian\u00e7a do Setor de Servi\u00e7os (ICS) apresentou recuo em abril, ap\u00f3s\nregistrar altas em fevereiro e em mar\u00e7o.\n\n\u00a0\n\n5. A atividade fabril recuou 0,5% em mar\u00e7o, de acordo com a\ns\u00e9rie da produ\u00e7\u00e3o industrial geral dessazonalizada pelo IBGE, ap\u00f3s registrar crescimento\nde 1,3% em fevereiro e recuo de 1,6% em janeiro. Houve crescimento da produ\u00e7\u00e3o em apenas nove dos 27 ramos de atividade\nem mar\u00e7o, com destaque para o setor de ve\u00edculos automotores, que acumulou\nexpans\u00e3o de 26,2% em fevereiro e mar\u00e7o, compensando parte da queda de 31,2%\nverificada em janeiro. Sob o crit\u00e9rio da m\u00e9dia m\u00f3vel trimestral, houve recuo de\n0,3% na produ\u00e7\u00e3o industrial de janeiro a mar\u00e7o. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas\ndo ano anterior, a produ\u00e7\u00e3o recuou 2,1% em mar\u00e7o e, no acumulado em doze meses,\n1,1%. Por outro lado, em rela\u00e7\u00e3o a dezembro de 2008, m\u00eas que registrou a menor\nmedi\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial durante a crise de 2008/2009, o crescimento\nacumulado at\u00e9 mar\u00e7o atinge 21,4%. No que se refere ao faturamento da ind\u00fastria\nde transforma\u00e7\u00e3o, segundo dados dessazonalizados da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da\nInd\u00fastria (CNI), houve crescimento real de 3,6% em mar\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo\nm\u00eas do ano anterior, com avan\u00e7o de 0,7% do n\u00famero de horas trabalhadas na mesma\nbase de compara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n6. Entre as categorias de uso da ind\u00fastria, segundo dados dessazonalizados pelo IBGE, houve\ncrescimento de 3,8% na produ\u00e7\u00e3o de bens de capital em mar\u00e7o e alta de 3,4% na\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis. A produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios recuou 0,9%\ne a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis apresentou retra\u00e7\u00e3o\nde 0,8%. No acumulado em doze meses at\u00e9 mar\u00e7o, a produ\u00e7\u00e3o de bens de capital\nrecuou 1,5%; a de bens consumo dur\u00e1veis recuou 6,1%; a de bens intermedi\u00e1rios\nse retraiu em 0,5%; e a de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis apresentou\nqueda de 0,3%.\u00a0\n\n\u00a0\n\n7.\nA\ntaxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa\nMensal de Emprego (PME), sem ajuste sazonal, ficou em 6,0% em abril, ap\u00f3s\nregistrar 6,2% em mar\u00e7o e 5,7% em fevereiro. O \u00edndice de abril foi 0,4 p.p.\ninferior ao do mesmo m\u00eas do ano anterior. Os dados dessazonalizados pelo Banco\nCentral apontam taxa de desocupa\u00e7\u00e3o se deslocando de 5,8% em mar\u00e7o para 5,6% em\nabril, valor pr\u00f3ximo ao m\u00ednimo da s\u00e9rie iniciada em mar\u00e7o de 2002. Em doze\nmeses, houve expans\u00e3o de 1,8% na popula\u00e7\u00e3o ocupada e de 1,3% da popula\u00e7\u00e3o\neconomicamente ativa. Na popula\u00e7\u00e3o ocupada, a propor\u00e7\u00e3o de empregados do setor\nprivado com carteira de trabalho assinada \u2013 que vem crescendo de forma\nconsistente nos \u00faltimos anos \u2013 atingiu 48,9% em abril, mas dados divulgados\npelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) continuam indicando certa modera\u00e7\u00e3o\ndesse processo. De fato, em abril, houve cria\u00e7\u00e3o de 217,0 mil postos de\ntrabalho formais (ante 272,2 mil em abril de 2011). O crescimento mais lento da\npopula\u00e7\u00e3o economicamente ativa no per\u00edodo recente tem contribu\u00eddo para a\nmanuten\u00e7\u00e3o de taxas de desemprego baixas a despeito da modera\u00e7\u00e3o no ritmo de\ncria\u00e7\u00e3o de vagas. De acordo com a PME, o rendimento m\u00e9dio real habitual cresceu\n6,2% em doze meses, embora tenha retra\u00eddo 1,2% em abril. Como consequ\u00eancia, a\nmassa salarial real, considerando o rendimento m\u00e9dio da popula\u00e7\u00e3o ocupada nas\nseis regi\u00f5es metropolitanas, cresceu 8,1% em rela\u00e7\u00e3o a abril de 2011. Em suma,\no conjunto de dados dispon\u00edveis indica que, embora o mercado de trabalho\ncontinue robusto, h\u00e1 sinais de modera\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n8.\nDe\nacordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC), divulgada pelo IBGE, o\nvolume de vendas do com\u00e9rcio ampliado cresceu 10,2% em mar\u00e7o, na compara\u00e7\u00e3o com\no mesmo m\u00eas do ano anterior, ap\u00f3s registrar alta de 3,1% em fevereiro e de 8,3%\nem janeiro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Na compara\u00e7\u00e3o m\u00eas a m\u00eas, a s\u00e9rie com\najuste sazonal indica que o volume de vendas do com\u00e9rcio ampliado cresceu 0,6%\nem mar\u00e7o, ap\u00f3s recuo de 0,8% em fevereiro e crescimento de 1,8% em janeiro. Assim,\na taxa de crescimento acumulada em doze meses ficou em 6,7% em mar\u00e7o. Os dez\nsegmentos pesquisados mostraram expans\u00e3o no volume de vendas no acumulado em\ndoze meses, com destaque para equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica\ne comunica\u00e7\u00e3o (24,8%) e m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos (16,4%). Desde outubro de\n2011, a FGV, em parceria com o Banco Central, vem divulgando o \u00cdndice de\nConfian\u00e7a do Com\u00e9rcio (ICOM). Esse indicador fornece informa\u00e7\u00e3o adicional\nimportante, \u00e0 medida que retrata o estado atual e sinaliza a evolu\u00e7\u00e3o da\natividade comercial de forma mais tempestiva. Em abril, o \u00edndice evoluiu positivamente\npelo segundo m\u00eas consecutivo, impulsionado pela melhora nas expectativas. Nos\npr\u00f3ximos meses, a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 a ser influenciada pelas\ntransfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo de crescimento da massa salarial\nreal, pela melhora no n\u00edvel de confian\u00e7a dos consumidores e pela expans\u00e3o\nmoderada do cr\u00e9dito.\n\n\u00a0\n\n9.\nO N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, passou de 83,5%\nem abril para 83,7% em maio, 0,4 p.p. abaixo do observado em maio de 2011. Na\ns\u00e9rie com ajuste sazonal calculada pela FGV, o Nuci ficou em 84,0% em maio\n(2,7 p.p. abaixo do m\u00e1ximo registrado em junho de 2008). A utiliza\u00e7\u00e3o da\ncapacidade apresenta-se mais intensa no setor de materiais de constru\u00e7\u00e3o (87,2%),\nmas recua desde novembro de 2011. J\u00e1 no setor de bens intermedi\u00e1rios, o Nuci\nficou em 85,3%, ante 82,5% registrados no setor de bens de capital e 83,4% no\nsetor de bens de consumo. Segundo dados da CNI, dessazonalizados pelo Banco\nCentral, o Nuci recuou de 82,0% em fevereiro para 81,5% em mar\u00e7o. Ainda de\nacordo com a FGV, a diferen\u00e7a entre a propor\u00e7\u00e3o de empresas que reportavam\nexcesso de estoques e aquelas que reportavam estoques insuficientes apresentou alta\nem maio na s\u00e9rie livre de influ\u00eancias sazonais, ap\u00f3s quatro quedas consecutivas.\n\n\u00a0\n\n10.\nO\nsaldo da balan\u00e7a comercial acumulado em doze meses se deslocou de US$29,1\nbilh\u00f5es em mar\u00e7o para US$28,1 bilh\u00f5es em abril. Esse resultado adveio de\nexporta\u00e7\u00f5es de US$259,3 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$231,2 bilh\u00f5es, associadas\na varia\u00e7\u00f5es de 18,4% e de 18,0%, respectivamente. O deficit em transa\u00e7\u00f5es\ncorrentes acumulado em doze meses passou de US$52,2 bilh\u00f5es em fevereiro para\nUS$49,8 bilh\u00f5es em mar\u00e7o, equivalente a 1,98% do Produto Interno Bruto (PIB).\nPor sua vez, os investimentos estrangeiros diretos totalizaram US$64,1 bilh\u00f5es\nem doze meses at\u00e9 mar\u00e7o, equivalente a 2,55% do PIB.\n\n\u00a0\n\n11.\nA\neconomia mundial enfrenta per\u00edodo de incerteza acima da usual, com elevada avers\u00e3o\nao risco, e perspectivas de baixo crescimento. Desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom,\nmantiveram-se relativamente positivas as avalia\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 atividade nos\nEstados Unidos (EUA), mas permanecem os riscos associados ao cen\u00e1rio de\nconten\u00e7\u00e3o fiscal e ao recrudescimento da crise europeia. A despeito do\nsubstancial provimento de liquidez pelo Banco Central Europeu (BCE) no primeiro\ntrimestre deste ano, persistem riscos elevados para a estabilidade financeira\nglobal, entre outros, devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de bancos internacionais \u00e0s d\u00edvidas\nsoberanas de pa\u00edses com desequil\u00edbrios fiscais, bem como ao aumento da\nincerteza pol\u00edtica. Esses riscos s\u00e3o evidenciados, por exemplo, em deslocamentos\nde liquidez privada entre pa\u00edses da Zona do Euro, bem como em elevados pre\u00e7os de\nativos de economias com s\u00f3lidos fundamentos. Altas taxas de desemprego por\nlongo per\u00edodo, aliadas a necessidades de ajustes fiscais, ao limitado espa\u00e7o\npara a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica antic\u00edclicas e \u00e0 incerteza pol\u00edtica se traduzem em proje\u00e7\u00f5es\nde baixo crescimento em economias maduras. De fato, o indicador antecedente\ncomposto divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento\nEcon\u00f4mico (OCDE), referente a mar\u00e7o, aponta atividade fr\u00e1gil na Zona do Euro. No\nmesmo sentido, os indicadores desagregados do Purchasing Managers Index (PMI) referentes a abril sugerem\nmodera\u00e7\u00e3o na atividade global. Na China, os indicadores de atividade para\nabril, em particular os de produ\u00e7\u00e3o industrial e de corrente de com\u00e9rcio,\napontam desacelera\u00e7\u00e3o ao longo do segundo trimestre. No que se refere \u00e0\npol\u00edtica monet\u00e1ria, as economias avan\u00e7adas persistem com posturas fortemente\nacomodat\u00edcias. Os n\u00facleos de infla\u00e7\u00e3o continuaram em n\u00edveis moderados nos EUA, na\nZona do Euro e no Jap\u00e3o, haja vista as perspectivas relativamente moderadas\npara o n\u00edvel de atividade nessas regi\u00f5es. Nas economias emergentes, de modo\ngeral, o vi\u00e9s da pol\u00edtica monet\u00e1ria se apresenta expansionista, o que se\nconjuga, em alguns casos, com pol\u00edticas antic\u00edclicas adicionais.\n\n\u00a0\n\n12.\nO\npre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo do tipo Brent\nrecuou desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, mas se manteve acima de US$100,\nrefletindo, em parte, instabilidade pol\u00edtica em importantes pa\u00edses produtores.\nCabe ressaltar que a complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor do petr\u00f3leo\ntende a acentuar o comportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da\nbaixa previsibilidade de alguns componentes da demanda global e do fato de o\ncrescimento da oferta depender de projetos de investimentos de longa matura\u00e7\u00e3o\ne de elevado risco.\u00a0Conforme medidos pelo Commodity Research Bureau (CRB), desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, os\npre\u00e7os internacionais das commodities\nagr\u00edcolas e met\u00e1licas recuaram 1,5% e 4,0%, respectivamente. Assim, em rela\u00e7\u00e3o\naos valores m\u00e1ximos observados em abril de 2011, as varia\u00e7\u00f5es alcan\u00e7am -18,7% e\n-23,2%.\u00a0Por sua vez, o \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado pela\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO) acumula\nrecuo de 10,1% at\u00e9 abril, ante o pico registrado em fevereiro de 2011. No\npassado recente, a alta volatilidade dos pre\u00e7os das commodities foi influenciada pela ampla liquidez global, em\ncontexto no qual os mercados financeiros se ajustam \u00e0s novas expectativas de\ncrescimento e \u00e0 volatilidade nos mercados de c\u00e2mbio. Prospectivamente, \u00e9\nplaus\u00edvel afirmar que a redu\u00e7\u00e3o nas metas de crescimento da China, aliada \u00e0\nfragilidade da economia mundial, deve gerar algum impacto sobre pre\u00e7os de commodities.\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\nprospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n13.\nOs\nchoques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es\ncontempla as seguintes hip\u00f3teses:\n\na)\nas\nproje\u00e7\u00f5es para o reajuste nos pre\u00e7os da gasolina e do g\u00e1s de buj\u00e3o, para o\nacumulado de 2012, foram mantidas em 0%, valor considerado na reuni\u00e3o do Copom\nde abril;\n\nb)\nas\nproje\u00e7\u00f5es de reajuste das tarifas de telefonia fixa e de eletricidade, para o\nacumulado em 2012, foram mantidas em 1,5% e 1,3%, respectivamente, valores\nconsiderados na reuni\u00e3o de abril;\n\nc)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a item, para o conjunto de pre\u00e7os\nadministrados por contrato e monitorados para o acumulado de 2012, foi mantida\nem 4,0%, valor considerado na reuni\u00e3o de abril;\n\nd)\na\nproje\u00e7\u00e3o de reajuste para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e\nmonitorados para o acumulado de 2013 foi mantida em 4,5%, valor considerado na\nreuni\u00e3o do Copom de abril. Essa proje\u00e7\u00e3o baseia-se em modelos de determina\u00e7\u00e3o\nend\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que consideram, entre outras vari\u00e1veis,\ncomponentes sazonais, varia\u00e7\u00f5es cambiais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o\nmedida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP); e\n\ne)\na\ntrajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap\npr\u00e9-DI de 360 dias indica spread\nsobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 30 pontos base (p.b.) e 17\np.b. para o quarto trimestre de 2012 e 2013, respectivamente.\n\n\u00a0\n\n14. Em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, considera-se o cumprimento da meta de superavit\nprim\u00e1rio de R$139,8 bilh\u00f5es (cerca de 3,10% do PIB), sem ajustes, em 2012,\nconforme par\u00e2metros constantes da Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) \u2013 2012.\nAl\u00e9m disso, admite-se, como hip\u00f3tese de trabalho, a gera\u00e7\u00e3o de superavit\nprim\u00e1rio de R$155,9 bilh\u00f5es (cerca de 3,10% do PIB), sem ajustes, em 2013,\nconforme par\u00e2metros constantes do Projeto de Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias\n(PLDO) \u2013 2013. Para 2014, admite-se, como hip\u00f3tese de trabalho, a gera\u00e7\u00e3o de\nsuperavit prim\u00e1rio de 3,10% do PIB, sem ajustes.\n\n\u00a0\n\n15. No\nconjunto das proje\u00e7\u00f5es, est\u00e3o incorporadas as estimativas de redu\u00e7\u00e3o da taxa de\njuros neutra identificada nos \u00faltimos anos.\n\n\u00a0\n\n16. No\ncen\u00e1rio central est\u00e3o considerados os efeitos estimados decorrentes da atual\ndeteriora\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio externo sobre a economia brasileira, mas sem a\nobserv\u00e2ncia de eventos extremos. Note-se que parte desse impacto estimado vem\nse manifestando em indicadores recentes de atividade econ\u00f4mica e de pre\u00e7os.\n\n\u00a0\n\n17. Desde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento\nde Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o\ndo IPCA em 2012 aumentou de 5,08% para 5,17%. Para 2013, a mediana das\nproje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o aumentou de 5,50% para 5,60%. Nos casos espec\u00edficos de\nbancos, gestoras de recursos e demais institui\u00e7\u00f5es (empresas do setor real,\ndistribuidoras, corretoras, consultorias e outras), a mediana das proje\u00e7\u00f5es\npara 2012 deslocou-se de 5,08%, 5,06% e 5,08% para 5,09%, 5,17% e 5,20%,\nrespectivamente. Para 2013, a mediana das proje\u00e7\u00f5es deslocou-se de 5,50%, 5,73%\ne 5,30% para 5,50%, 5,80% e 5,44%, na mesma ordem.\n\n\u00a0\n\n18. O\ncen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de\nc\u00e2mbio em R$2,05/US$ e da taxa Selic em 9,00% ao ano (a.a.) em todo o horizonte\nrelevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2012 se reduziu em\nrela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de abril e se encontra em\ntorno do valor central de 4,5% para a meta fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio\nNacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de\nc\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin com analistas de mercado, no per\u00edodo\nimediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2012\ntamb\u00e9m diminuiu e se encontra em torno do valor central da meta para a\ninfla\u00e7\u00e3o. Para 2013, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o se manteve est\u00e1vel no cen\u00e1rio de\nrefer\u00eancia e recuou no de mercado, mas ainda se posiciona, nos dois casos,\nacima do valor central da meta.\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n19.\nO\nCopom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um\nambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido,\nreitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de\nacordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base\nna an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis\nque determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos\nbaixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de\ncen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de\ncoordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos\nformadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o\nsubjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es de\npol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais duradoura\na din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras a\u00e7\u00f5es de\npol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o Copom\nreafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria manter-se\nespecialmente vigilante para garantir que press\u00f5es detectadas em horizontes\nmais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n20.\nA\nevid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira,\nindica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas levam ao aumento dos pr\u00eamios de risco,\ntanto para o financiamento privado quanto para o p\u00fablico, e ao encurtamento dos\nhorizontes de planejamento, tanto das fam\u00edlias quanto das empresas.\nConsequentemente, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem os investimentos e o\npotencial de crescimento da economia, al\u00e9m de terem efeitos regressivos sobre a\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda. Dito de outra forma, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas n\u00e3o\ntrazem qualquer resultado duradouro em termos de crescimento da economia e do\nemprego, mas, em contrapartida, trazem preju\u00edzos permanentes para essas\nvari\u00e1veis no m\u00e9dio e no longo prazo. Assim, a estrat\u00e9gia adotada pelo Copom\nvisa assegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas, o que\nexige a pronta corre\u00e7\u00e3o de eventuais desvios em rela\u00e7\u00e3o a essa trajet\u00f3ria. Tal\nestrat\u00e9gia leva em conta as defasagens do mecanismo de transmiss\u00e3o e \u00e9 a mais\nindicada para lidar com a incerteza inerente ao processo de formula\u00e7\u00e3o e de\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n21.\nO\nCopom considera que, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, os riscos para a estabilidade\nfinanceira global se mantiveram elevados, em particular, os derivados do\nprocesso de desalavancagem em curso nos principais blocos econ\u00f4micos. O Comit\u00ea\nentende que, de modo geral, pouco se alteraram as restri\u00e7\u00f5es \u00e0s quais estavam\nexpostas diversas economias maduras. Nota ainda que, nessas economias, parece\nlimitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalece um cen\u00e1rio\nde restri\u00e7\u00e3o fiscal neste e nos pr\u00f3ximos anos. Al\u00e9m disso, em importantes\neconomias emergentes, apesar da resili\u00eancia da demanda dom\u00e9stica, o ritmo de\natividade tem moderado, em parte, consequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica e do\nenfraquecimento da demanda externa, via canal do com\u00e9rcio exterior. Em casos\nespec\u00edficos, antecipam-se mudan\u00e7as no padr\u00e3o de crescimento, um desenvolvimento\nque tende a ser permanente. Dessa forma, at\u00e9 agora, o Comit\u00ea avalia que o\ncen\u00e1rio internacional tem manifestado vi\u00e9s desinflacion\u00e1rio.\n\n\u00a0\n\n22.\nPara\no Copom, acumulam-se evid\u00eancias que apoiam a vis\u00e3o de que a transmiss\u00e3o dos\ndesenvolvimentos externos para a economia brasileira se materializa por\ninterm\u00e9dio de diversos canais, entre outros, modera\u00e7\u00e3o da corrente de com\u00e9rcio,\nmodera\u00e7\u00e3o do fluxo de investimentos e condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito mais restritivas. Tamb\u00e9m\nconstitui canal de transmiss\u00e3o de grande import\u00e2ncia a repercuss\u00e3o sobre a confian\u00e7a\nde empres\u00e1rios. O Comit\u00ea entende que os efeitos da complexidade que cerca o\nambiente internacional se somaram aos da modera\u00e7\u00e3o da atividade dom\u00e9stica. Dito\nde outra forma, o processo de modera\u00e7\u00e3o em que se encontrava a economia\nbrasileira j\u00e1 no primeiro semestre do ano passado foi potencializado pela\nfragilidade da economia global. \n\n\u00a0\n\n23.\nO\nCopom pondera, entretanto, que, embora a expans\u00e3o da demanda dom\u00e9stica tamb\u00e9m\ntenha moderado, s\u00e3o favor\u00e1veis as perspectivas para a atividade econ\u00f4mica neste\ne nos pr\u00f3ximos semestres, com alguma assimetria entre os diversos setores. Essa avalia\u00e7\u00e3o encontra suporte em\nsinais que apontam expans\u00e3o moderada da oferta de cr\u00e9dito tanto para pessoas\nf\u00edsicas quanto para pessoas jur\u00eddicas, e no fato de a confian\u00e7a de consumidores\ne, em menor escala, de empres\u00e1rios se encontrar em n\u00edveis elevados. O Comit\u00ea\nentende, adicionalmente, que a atividade dom\u00e9stica continuar\u00e1 a ser favorecida\npelas transfer\u00eancias p\u00fablicas, bem como pelo vigor do mercado de trabalho, que\nse reflete em taxas de desemprego historicamente baixas e em crescimento dos\nsal\u00e1rios, apesar de certa acomoda\u00e7\u00e3o na margem.\n\n\u00a0\n\n24.\nO\nCopom reafirma sua vis\u00e3o de que a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses, que come\u00e7ou\na recuar no \u00faltimo trimestre do ano passado, tende a seguir em decl\u00ednio e,\nassim, a se deslocar na dire\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de metas. O Comit\u00ea avalia que a\ninvers\u00e3o na tend\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o contribuir\u00e1 para melhorar as expectativas dos\nagentes econ\u00f4micos, em especial as dos formadores de pre\u00e7os, sobre a din\u00e2mica\nda infla\u00e7\u00e3o neste e nos pr\u00f3ximos trimestres. Adicionalmente, o Comit\u00ea entende que\nessa melhora no sentimento tende a ser potencializada pela modera\u00e7\u00e3o observada\nnos \u00faltimos trimestres na din\u00e2mica dos pre\u00e7os ao produtor. \n\n\u00a0\n\n25.\nO\nCopom observa que o cen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a\nmaterializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias com as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais.\nImporta destacar que a gera\u00e7\u00e3o de superavits prim\u00e1rios compat\u00edveis com as\nhip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de\ncontribuir para arrefecer o descompasso entre as taxas de crescimento da demanda\ne da oferta, solidificar\u00e1 a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o d\u00edvida p\u00fablica sobre\nproduto e a percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o ambiente macroecon\u00f4mico no m\u00e9dio e no longo\nprazo. \n\n\u00a0\n\n26.\nO\nCopom destaca que o cen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla expans\u00e3o moderada do cr\u00e9dito.\nAinda sobre esse mercado, o Comit\u00ea considera oportunas iniciativas no sentido\nde moderar concess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n\u00a0\n\n27.\nO\nCopom avalia como decrescentes os riscos derivados da persist\u00eancia do\ndescompasso, em segmentos espec\u00edficos, entre as taxas de crescimento da oferta\ne da demanda. Destaca, entretanto, a estreita margem de ociosidade no mercado\nde trabalho, apesar dos sinais de modera\u00e7\u00e3o nesse mercado, e pondera que, em\ntais circunst\u00e2ncias, um risco importante reside na possibilidade de concess\u00e3o\nde aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o crescimento da produtividade e suas\nrepercuss\u00f5es negativas sobre a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o. Por outro lado, observa\nque o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada tem se estabilizado e se\nencontra abaixo da tend\u00eancia de longo prazo, ou seja, est\u00e1 contribuindo para a\nabertura do hiato do produto e para conter press\u00f5es de pre\u00e7os. \n\n\u00a0\n\n28.\nO\nCopom avalia que a desacelera\u00e7\u00e3o da economia brasileira no segundo semestre do\nano passado foi maior do que se antecipava, e que a recupera\u00e7\u00e3o tem se\nmaterializado de forma bastante gradual. Al\u00e9m disso, nota que eventos recentes\nindicam posterga\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o definitiva para a crise financeira europeia,\ne que continuam elevados os riscos associados ao processo de desalavancagem \u2013\nde bancos, de fam\u00edlias e de governos \u2013 ora em curso nos principais blocos\necon\u00f4micos. Esses e outros elementos, portanto, comp\u00f5em um ambiente econ\u00f4mico\nem que prevalece n\u00edvel de incerteza muito acima do usual. Para o Comit\u00ea, o\ncen\u00e1rio prospectivo para a infla\u00e7\u00e3o, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, manteve sinais\nfavor\u00e1veis. O Comit\u00ea ressalta tamb\u00e9m que, no cen\u00e1rio central com que trabalha,\na taxa de infla\u00e7\u00e3o posiciona-se em torno da meta em 2012.\n\n\u00a0\n\n29.\nEm\nsuma, o Copom considera que, neste momento, permanecem limitados os riscos para\na trajet\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o. O Comit\u00ea nota ainda que, at\u00e9 agora, dada a\nfragilidade da economia global, a contribui\u00e7\u00e3o do setor externo tem sido\ndesinflacion\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n30.\nDiante\ndisso, dando seguimento ao processo de ajuste das condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias, o Copom\ndecidiu reduzir a taxa Selic para 8,50% a.a., sem vi\u00e9s.Votaram por essa\ndecis\u00e3o os seguintes membros do Comit\u00ea: Alexandre Antonio Tombini, Presidente,\nAldo Luiz Mendes, Altamir Lopes, Anthero de Moraes Meirelles, Carlos Hamilton\nVasconcelos Ara\u00fajo, Luiz Awazu Pereira da Silva e Sidnei Corr\u00eaa Marques. \n\n\u00a0\n\n31.\nO\nCopom avalia que a demanda dom\u00e9stica tende a se apresentar robusta,\nespecialmente o consumo das fam\u00edlias, em grande parte devido aos efeitos de\nfatores de est\u00edmulo, como o crescimento da renda e a expans\u00e3o moderada do\ncr\u00e9dito. Esse ambiente tende a prevalecer neste e nos pr\u00f3ximos semestres,\nquando a demanda dom\u00e9stica ser\u00e1 impactada pelos efeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica\nrecentemente implementadas, que, de resto, s\u00e3o defasados e cumulativos. Por\noutro lado, o Comit\u00ea pondera que iniciativas recentes refor\u00e7am um cen\u00e1rio de\nconten\u00e7\u00e3o das despesas do setor p\u00fablico. Tamb\u00e9m se apresenta como importante\nfator de conten\u00e7\u00e3o da demanda agregada o ainda fr\u00e1gil cen\u00e1rio internacional. Esses\nelementos e os desenvolvimentos no \u00e2mbito parafiscal s\u00e3o parte importante do\ncontexto no qual decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com\nvistas a assegurar a converg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de\nmetas.\n\n\u00a0\n\n32.\nO\nCopom entende que ocorreram mudan\u00e7as estruturais significativas na economia\nbrasileira, as quais determinaram recuo nas taxas de juros em geral, e, em\nparticular, na taxa neutra. Apoiam essa vis\u00e3o, entre outros fatores, a redu\u00e7\u00e3o\ndos pr\u00eamios de risco, consequ\u00eancia direta do cumprimento da meta de infla\u00e7\u00e3o\npelo oitavo ano consecutivo, da estabilidade macroecon\u00f4mica e de avan\u00e7os\ninstitucionais. Al\u00e9m disso, o processo de redu\u00e7\u00e3o dos juros foi favorecido por\nmudan\u00e7as na estrutura dos mercados financeiros e de capitais, pelo\naprofundamento do mercado de cr\u00e9dito bem como pela gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits\nprim\u00e1rios consistentes com a manuten\u00e7\u00e3o de tend\u00eancia decrescente para a rela\u00e7\u00e3o\nentre d\u00edvida p\u00fablica e PIB. Para o Comit\u00ea, todas essas transforma\u00e7\u00f5es\ncaracterizam-se por um elevado grau de perenidade \u2013 embora, em virtude dos\npr\u00f3prios ciclos econ\u00f4micos, revers\u00f5es pontuais e tempor\u00e1rias possam ocorrer \u2013 e\ncontribuem para que a economia brasileira hoje apresente s\u00f3lidos indicadores de\nsolv\u00eancia e de liquidez.\n\n\u00a0\n\n33.\nO\nCopom tamb\u00e9m pondera que t\u00eam contribu\u00eddo para a redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros\ndom\u00e9sticas, inclusive da taxa neutra, o aumento na oferta de poupan\u00e7a externa e\na redu\u00e7\u00e3o no seu custo de capta\u00e7\u00e3o, as quais, na avalia\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, em grande\nparte, s\u00e3o desenvolvimentos de car\u00e1ter permanente.\n\n\u00a0\n\n34.\nDiante\ndo exposto, mesmo considerando que a recupera\u00e7\u00e3o da atividade vem ocorrendo\nmais lentamente do que se antecipava, o Copom entende que, dados os efeitos\ncumulativos e defasados das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica implementadas at\u00e9 o momento, qualquer\nmovimento de flexibiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria adicional deve ser conduzido com parcim\u00f4nia.\n\n\n\u00a0\n\n35.\nAo final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1\na se reunir em 10 de julho de 2012, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia\nseguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo\nComunicado n\u00ba 21.213, de 29 de junho de 2011.\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n36. O\nIPCA-15 registrou eleva\u00e7\u00e3o de 0,51% em maio, ante 0,43% em abril, acumulando\nalta de 2,39% no ano e de 5,05% em doze meses, ante 5,25% em abril, de acordo\ncom os dados divulgados pelo IBGE. O resultado do m\u00eas refletiu acelera\u00e7\u00e3o dos\npre\u00e7os livres e monitorados. Em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os livres, que variaram 0,53%\nem maio ante 0,46% em abril, o movimento decorreu da acelera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de\nbens comercializ\u00e1veis, de 0,23% para 0,79%, enquanto os pre\u00e7os de produtos n\u00e3o\ncomercializ\u00e1veis desaceleraram de 0,66% para 0,30%, influenciados pela\ndesacelera\u00e7\u00e3o da taxa relativa a servi\u00e7os, com varia\u00e7\u00e3o de 0,26%, ante 0,69% em\nabril. Os pre\u00e7os monitorados apresentaram alta de 0,44% em maio, ante 0,35% em\nabril. A varia\u00e7\u00e3o mensal do IPCA-15 decorreu, principalmente, do aumento dos\npre\u00e7os dos grupos alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas, principal respons\u00e1vel pela eleva\u00e7\u00e3o do\n\u00edndice em maio, com contribui\u00e7\u00e3o de 0,14 p.p., ante 0,07 p.p. em abril,\ndespesas pessoais e habita\u00e7\u00e3o, com contribui\u00e7\u00f5es de 0,13 p.p. e 0,12 p.p.,\nrespectivamente. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em 63,29% em maio, ante 62,74%\nem abril.\n\n\u00a0\n\n37. Considerados\nper\u00edodos de doze meses at\u00e9 maio, os pre\u00e7os livres apresentaram ligeira\nacelera\u00e7\u00e3o, de 5,50% para 5,54%, enquanto os pre\u00e7os monitorados desaceleraram\nem rela\u00e7\u00e3o a abril, de 4,60% para 3,79%. A evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres refletiu\no maior efeito da acelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis, de 3,74%\npara 4,03%, enquanto os pre\u00e7os dos produtos n\u00e3o comercializ\u00e1veis registraram\ndesacelera\u00e7\u00e3o, de 7,08% para 6,90%. Os pre\u00e7os do segmento de servi\u00e7os\naumentaram 7,28% no acumulado de doze meses at\u00e9 maio, ante 7,67% e 7,56%, em per\u00edodos\ncorrespondentes at\u00e9 abril e mar\u00e7o.\n\n\u00a0\n\n38. O\n\u00cdndice Geral de Pre\u00e7os do Mercado (IGP-M) variou 1,02% em maio, ap\u00f3s alta de\n0,85% em abril, de acordo com a FGV, com acelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os ao produtor\namplo (IPA) e nos custos da constru\u00e7\u00e3o (INCC) e desacelera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os ao\nconsumidor (IPC). O indicador acumula eleva\u00e7\u00e3o de 2,51% no ano, ante 3,33% no\nmesmo per\u00edodo de 2011, e de 4,26% em doze meses, comparativamente a 3,65% nos\ndoze meses encerrados em abril.\u00a0\n\n\u00a0\n\n39. O\nIPA-M variou 1,17% no m\u00eas, ante 0,97% em abril, acumulando alta de 2,24% no ano\ne de 3,62% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios variaram 0,85%\nem maio, ante 1,18% no m\u00eas anterior, acumulando eleva\u00e7\u00e3o de 3,87% no ano e de\n3,75% em doze meses.\u00a0Os pre\u00e7os dos produtos industriais variaram 1,29% no\nm\u00eas, ante 0,89% em abril, acumulando 1,66% no ano e 3,57% em doze meses.\u00a0O\ndesempenho mensal dos pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios evidenciou, em\nespecial, o impacto da varia\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da soja, de 10,05%, com contribui\u00e7\u00e3o\nde 0,48 p.p. para o IPA-M. Entre os pre\u00e7os dos produtos industriais, a\nprincipal influ\u00eancia foi exercida por produtos qu\u00edmicos, com aumento de 2,71% e\ncontribui\u00e7\u00e3o para o \u00edndice mensal de 0,26 p.p.\n\n\u00a0\n\n40. O\nIPC-M registrou eleva\u00e7\u00e3o de 0,49% em maio, ante 0,55% em abril, acumulando aumento\nde 2,79% no ano, comparativamente a 4,12% em igual per\u00edodo de 2011, e de 4,81%\nem doze meses. A varia\u00e7\u00e3o do IPC-M em maio foi influenciada, principalmente,\npela alta de 0,48% no grupo habita\u00e7\u00e3o, que contribuiu com 0,12 p.p. para o\n\u00edndice mensal. O INCC-M variou 1,3% no m\u00eas, ante 0,83% no m\u00eas anterior,\nresultado de acelera\u00e7\u00e3o nos custos de m\u00e3o de obra, de 1,08% para 2,22%, e do\narrefecimento nos pre\u00e7os de materiais, equipamentos e servi\u00e7os, de 0,58% para\n0,35%. O INCC-M acumulou altas de 3,63% no ano e de 7,16% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n41. Tr\u00eas\ndas cinco medidas de n\u00facleo do IPCA-15 calculadas pelo Banco Central\napresentaram acelera\u00e7\u00e3o no m\u00eas, enquanto, no per\u00edodo de doze meses encerrados\nem maio, a tend\u00eancia de desacelera\u00e7\u00e3o, registrada nos \u00faltimos meses para todos\nos crit\u00e9rios, foi observada em tr\u00eas das cinco medidas. O n\u00facleo por exclus\u00e3o,\nque exclui dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e combust\u00edveis, variou 0,54%\nno m\u00eas ante 0,45% em abril, acumulando alta de 5,84% no per\u00edodo de doze meses\nencerrado em maio ante 5,81% no m\u00eas anterior. O n\u00facleo por exclus\u00e3o de\nmonitorados e alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio aumentou 0,47% ante 0,49% em abril, com\neleva\u00e7\u00e3o de 5,77% em doze meses ante 5,73% em abril. O n\u00facleo de m\u00e9dias\naparadas com suaviza\u00e7\u00e3o variou 0,48% em maio ante 0,37% em abril, acumulando,\nem doze meses, 6,19% e 6,28%, respectivamente. O n\u00facleo de m\u00e9dias aparadas sem\nsuaviza\u00e7\u00e3o cresceu 0,41% ante 0,38% em abril, acumulando, em doze meses, 4,90%\ne 4,97%, respectivamente. O n\u00facleo de dupla pondera\u00e7\u00e3o aumentou 0,43% em maio\nap\u00f3s alta de 0,48% em abril, registrando varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses de\n5,87% ante 6,05% no m\u00eas anterior.\n\n\u00a0\n\n42. O\nIPP/IT avan\u00e7ou 1,38% em abril ap\u00f3s alta de 1,04% em mar\u00e7o e aumento de 0,28% em\nabril de 2011. O IPP/IT acumulou alta de 1,55% no ano em compara\u00e7\u00e3o com 1,69%\nno mesmo per\u00edodo do ano passado e alta de 2,47% em doze meses encerrados em\nabril ante 1,36% no m\u00eas anterior. O resultado mensal do IPP/IT foi\ninfluenciado, principalmente, pelas altas nos pre\u00e7os associados \u00e0s divis\u00f5es\nindustriais de fabrica\u00e7\u00e3o de produtos aliment\u00edcios, outros produtos qu\u00edmicos e\nfabrica\u00e7\u00e3o de coque, de produtos derivados do petr\u00f3leo e de biocombust\u00edveis,\ncom contribui\u00e7\u00f5es de 0,53 p.p., 0,30 p.p. e de 0,15 p.p., respectivamente, para\no \u00edndice. A varia\u00e7\u00e3o do \u00edndice no per\u00edodo de doze meses encerrado em abril\nrefletiu, principalmente, eleva\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es das ind\u00fastrias\nde alimentos, 1,39 p.p., ve\u00edculos automotivos, 0,35 p.p., e bebidas, 0,28 p.p.,\ncontrabalan\u00e7adas pelas contribui\u00e7\u00f5es das ind\u00fastrias de metalurgia, -0,26 p.p.,\nt\u00eaxteis, -0,2 p.p., e equipamentos de inform\u00e1tica, produtos eletr\u00f4nicos e\n\u00f3pticos, -0,18 p.p.\u00a0\n\n\u00a0\n\n43. O\n\u00cdndice Commodities \u2013 Brasil (IC-Br) avan\u00e7ou 0,58% em abril, refletindo a\nvaloriza\u00e7\u00e3o de 0,65%, 0,28% e 0,41% dos sub\u00edndices agropecu\u00e1ria, metal e\nenergia, respectivamente. Em doze meses, o \u00edndice acumula desvaloriza\u00e7\u00e3o de\n5,21%, com recuos de 5,96% no sub\u00edndice formado por produtos agr\u00edcolas e de\n8,87% no de commodities met\u00e1licas, enquanto o de energia valorizou-se 2,48% no\nmesmo per\u00edodo.\n\n\u00a0\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n44. O\nIBC-Br registrou queda de 0,35% em mar\u00e7o ante fevereiro, considerados dados\ndessazonalizados. No primeiro trimestre, o \u00edndice apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 0,15%\nem rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo trimestre de 2011, quando havia crescido 0,20% no mesmo\ntipo de compara\u00e7\u00e3o. Pela s\u00e9rie com dados observados, o IBC-Br registrou\nexpans\u00e3o de 0,91% no m\u00eas em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2011 ante alta de 0,86%\nregistrada em fevereiro, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. O IBC-Br acumula eleva\u00e7\u00e3o\nde 1,06% no ano e de 1,84% nos \u00faltimos doze meses finalizados em mar\u00e7o.\n\n\u00a0\n\n45. As\nvendas do com\u00e9rcio ampliado, que inclui ve\u00edculos e materiais de constru\u00e7\u00e3o,\nregistraram eleva\u00e7\u00e3o de 0,6% em mar\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de acordo com\ndados dessazonalizados da PMC do IBGE, ap\u00f3s varia\u00e7\u00f5es de -0,8% (revisada) em\nfevereiro e de 1,8% em janeiro. Com esse resultado, o primeiro trimestre do ano\napresentou crescimento de 3% em rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo trimestre de 2011. Por\nsegmento, observou-se eleva\u00e7\u00e3o mensal nas vendas de quatro dos dez segmentos\npesquisados, com destaque para o aumento de 2,3% em artigos farmac\u00eauticos e\nm\u00e9dicos e de 1,2% em m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos. Em oposi\u00e7\u00e3o, as maiores\nretra\u00e7\u00f5es foram registradas nas vendas de livros, jornais, revistas e\npapelaria, 7,1%, e de equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e\ncomunica\u00e7\u00e3o, 6,9%. No ano, o com\u00e9rcio ampliado cresceu 7,3%. As vendas do\ncom\u00e9rcio varejista apresentaram eleva\u00e7\u00e3o de 0,2% em mar\u00e7o comparativamente ao\nm\u00eas anterior, utilizando dados com ajuste sazonal, ap\u00f3s estabilidade em\nfevereiro e alta de 3,2% em janeiro (revisadas), na mesma base de compara\u00e7\u00e3o.\nObservou-se expans\u00e3o de 4,1% no trimestre em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior,\nconsiderados dados dessazonalizados, de 10,3% no ano e de 7,5% no acumulado de\ndoze meses. \n\n\u00a0\n\n46. Considerados\nos dados observados, as vendas do com\u00e9rcio ampliado apresentaram aumento\ninteranual de 10,2% em mar\u00e7o, com expans\u00e3o em todos os segmentos, com \u00eanfase em\nequipamentos e material para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 30,5%;\nm\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 21,2%; material de constru\u00e7\u00e3o, 16,2%; artigos\nfarmac\u00eauticos e m\u00e9dicos, 14,1%; e hipermercados, supermercados, produtos\naliment\u00edcios, 12,2%. No per\u00edodo de doze meses encerrado em mar\u00e7o, o com\u00e9rcio\nampliado registrou crescimento de 6,7%, com destaque para o aumento das vendas\nde equipamentos e material para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 24,8%;\nm\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 16,4%; artigos farmac\u00eauticos e m\u00e9dicos, 10%; e\nmaterial de constru\u00e7\u00e3o, 9,1%. \n\n\u00a0\n\n47. As\nvendas de autove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, incluindo autom\u00f3veis, comerciais\nleves, caminh\u00f5es e \u00f4nibus, registraram retra\u00e7\u00e3o mensal de 3,7% em abril, ap\u00f3s\nqueda de 5,8% em mar\u00e7o e de 3,4% em fevereiro, de acordo com dados da Federa\u00e7\u00e3o\nNacional da Distribui\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos Automotores (Fenabrave), dessazonalizados\npelo Banco Central. No trimestre encerrado em abril, houve recuo de 7,3%, ante\nexpans\u00e3o de 3,5% no terminado em janeiro. No acumulado do ano, as vendas de\nautove\u00edculos declinaram 3,3%, resultado de quedas nos segmentos de caminh\u00f5es,\n9,2%; autom\u00f3veis, 3,4%; \u00f4nibus, 2,3%; e comerciais leves, 1,8%. \n\n\u00a0\n\n48. O\n\u00edndice de quantum das importa\u00e7\u00f5es de bens de capital, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o\nCentro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior (Funcex) e ajustado sazonalmente pelo\nBanco Central, registrou expans\u00e3o mensal de 6,9% em abril. A an\u00e1lise dos dados\nobservados indicou eleva\u00e7\u00e3o de 4,8% em rela\u00e7\u00e3o a abril do ano anterior, de 4,4%\nno acumulado do ano e de 6,4% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n49. A\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital cresceu 3,8% em mar\u00e7o, acumulando queda de 9% no\ntrimestre relativamente ao \u00faltimo trimestre do ano anterior, de acordo com\ndados dessazonalizados da Pesquisa Industrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o F\u00edsica\n(PIM-PF), do IBGE. Contribu\u00edram para o desempenho da categoria no m\u00eas, a\neleva\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de equipamentos para os setores de energia el\u00e9trica,\n19,3%, e de transporte, 9,2%, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 retra\u00e7\u00e3o de 13,9% na produ\u00e7\u00e3o de\npe\u00e7as agr\u00edcolas. \n\n\u00a0\n\n50. A\nprodu\u00e7\u00e3o de insumos t\u00edpicos da constru\u00e7\u00e3o civil registrou eleva\u00e7\u00e3o mensal de\n0,1% em mar\u00e7o, acumulando retra\u00e7\u00e3o de 0,3% no trimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao\nfinalizado em dezembro, considerados dados dessazonalizados. A produ\u00e7\u00e3o do\nsegmento aumentou 4,9% em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2011, com altas acumuladas de 3,3%\nno ano e de 3,6% em doze meses. \n\n\u00a0\n\n51. Os\ndesembolsos do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES)\nsomaram R$138,5 bilh\u00f5es no acumulado em doze meses encerrados em mar\u00e7o, 17,5%\ninferior ao resultado de igual per\u00edodo de 2011, condicionados pela retra\u00e7\u00e3o de\n48,6% nos recursos destinados \u00e0 ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. No per\u00edodo, o setor\nde infraestrutura absorveu 40% do total dos recursos liberados, seguido pelos\nde ind\u00fastria, 31%; com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 22%; e agropecu\u00e1ria, 7%.\n\n\u00a0\n\n52. A\nprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria geral apresentou varia\u00e7\u00e3o mensal de -0,5% em\nmar\u00e7o, de acordo com dados dessazonalizados do IBGE, ap\u00f3s eleva\u00e7\u00e3o de 1,3%\n(revisada) em fevereiro, repercutindo retra\u00e7\u00f5es de 1,8% na ind\u00fastria extrativa\ne de 0,4% na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. Por categorias de uso, registrou-se\nqueda na produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios, 0,9%, e na de bens de consumo semi e\nn\u00e3o dur\u00e1veis, 0,8%, enquanto as de bens de capital e de bens de consumo\ndur\u00e1veis cresceram 3,8% e 3,4%, respectivamente. Das vinte e seis atividades da\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o consideradas na pesquisa, dezessete apresentaram\nqueda no m\u00eas, com \u00eanfase para os segmentos de equipamentos de instrumenta\u00e7\u00e3o\nm\u00e9dico-hospitalar, 10,1%; de edi\u00e7\u00e3o, impress\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o, 7,1%; e de\nmaterial eletr\u00f4nico e equipamento de comunica\u00e7\u00e3o, 6,9%. Em oposi\u00e7\u00e3o, o setor de\nve\u00edculos automotores registrou a maior expans\u00e3o mensal, 11,5%. A produ\u00e7\u00e3o da\nind\u00fastria recuou 0,5% no primeiro trimestre do ano em rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo\ntrimestre de 2011, quando havia decrescido 1,6%, refletindo retra\u00e7\u00e3o de 3,3% na\nind\u00fastria extrativa e estabilidade na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. A evolu\u00e7\u00e3o\ntrimestral foi influenciada especialmente pelo desempenho da ind\u00fastria de\nve\u00edculos automotores, com varia\u00e7\u00e3o negativa de 18,8% no per\u00edodo. Considerados\ndados observados, a produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria registrou retra\u00e7\u00e3o de 2,1% no\nm\u00eas ante igual per\u00edodo do ano anterior, de 2,9% no acumulado do ano e de 1,1%\nem doze meses, repercutindo desempenho desfavor\u00e1vel, principalmente, da\nind\u00fastria de bens de consumo dur\u00e1veis. \n\n\u00a0\n\n53. O\nNuci da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o atingiu 84% em maio, com expans\u00e3o de 0,1\np.p. em rela\u00e7\u00e3o a abril, segundo dados dessazonalizados da FGV. O avan\u00e7o mensal\ndecorreu de eleva\u00e7\u00e3o em todas as categorias de uso, ressaltando os acr\u00e9scimos\nrespectivos de 0,7 p.p. e de 0,6 p.p. nos segmentos de bens de capital e de\nbens de consumo dur\u00e1veis, respectivamente. Considerada a s\u00e9rie observada, o\nNuci apresentou queda de 0,4 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2011, resultado de\ndecr\u00e9scimo nos indicadores das ind\u00fastrias de bens de capital, 2,1 p.p.; de\nmaterial de constru\u00e7\u00e3o, 1,3 p.p.; de bens de consumo, 0,1 p.p.; e de bens\nintermedi\u00e1rios, 0,6 p.p. \n\n\u00a0\n\n54. A\nprodu\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos montados atingiu 260,8 mil unidades em abril,\nrepresentando varia\u00e7\u00f5es de -2,3% em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o e de -0,9% no trimestre\nencerrado em abril, de acordo com dados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes\nde Ve\u00edculos Automotores (Anfavea), dessazonalizados pelo Banco Central.\nConsiderando dados observados, a produ\u00e7\u00e3o apresentou retra\u00e7\u00f5es de 7,5% em\nrela\u00e7\u00e3o a abril de 2011, de 10,1% no acumulado do ano e de 3,9% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n55. Ainda\nsegundo a Anfavea, o licenciamento de autove\u00edculos nacionais registrou recuo de\n3% em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o e de 6,4% no trimestre encerrado em abril ante o\ntrimestre anterior, dados dessazonalizados pelo Banco Central. Considerados\ndados observados, ocorreu decr\u00e9scimo de 11,4% em rela\u00e7\u00e3o a abril de 2011, de\n5,8% no acumulado do ano e de 4,4% em doze meses. As exporta\u00e7\u00f5es de\nautove\u00edculos montados somaram 48,7 mil unidades em abril, representando queda\nde 0,5% em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas do ano anterior e de 4,9% no acumulado do ano e\ncrescimento de 3,1% no acumulado em doze meses. Considerada a s\u00e9rie\ndessazonalizada pelo Banco Central, as exporta\u00e7\u00f5es cresceram 7,7% no m\u00eas e\nrecuaram 6,2% no trimestre encerrado em abril em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em\njaneiro. \n\n\u00a0\n\n56. De\nacordo com o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA) do IBGE,\nreferente a abril, a safra de gr\u00e3os do pa\u00eds dever\u00e1 totalizar 159,3 milh\u00f5es de\ntoneladas em 2012, o que representou redu\u00e7\u00e3o de 0,5% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de 2011 e\neleva\u00e7\u00e3o de 0,5% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estimativa de mar\u00e7o. O novo progn\u00f3stico\napresentou perspectiva mais favor\u00e1vel para a segunda safra de milho, com\nacr\u00e9scimo de 5,9% em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 estimativa do m\u00eas anterior, contrastando com\nas previs\u00f5es para os cultivos de feij\u00e3o e trigo, que sofreram redu\u00e7\u00e3o de 8,4% e\n6,7%, respectivamente, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 safra de gr\u00e3os\nde 2011, o novo levantamento estima expans\u00e3o de 19,5% para o milho, em oposi\u00e7\u00e3o\naos decr\u00e9scimos respectivos de 15,9%, 13,8%, 11,4% e 8,3% nas colheitas de\ntrigo, arroz, soja e feij\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nExpectativas e sondagens\n\n\u00a0\n\n57. O\nICC, considerados os dados dessazonalizados da Sondagem de Expectativas do\nConsumidor, da FGV, de abrang\u00eancia nacional, registrou retra\u00e7\u00e3o de 1,2% em\nmaio, em rela\u00e7\u00e3o a abril, alcan\u00e7ando 127,1 pontos, influenciado pelas redu\u00e7\u00f5es\nde 1,8% no \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA) e de 1,1% no \u00cdndice de Expectativas\n(IE). Em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2011, o ICC registrou alta de 9,7%, resultado de\nvaria\u00e7\u00f5es de 6% no ISA e de 12,3% no IE. \n\n\u00a0\u00a0\n\n58. O\nICS, calculado pela FGV, recuou 4,8% em abril, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano\nanterior, atingindo 128,8 pontos, em consequ\u00eancia da retra\u00e7\u00e3o de 8,3% no ISA e\nde 1,9% no IE. Na compara\u00e7\u00e3o com mar\u00e7o, o ICS apresentou recuo de 0,9% em\nabril, sem ajuste sazonal, resultado de queda de 0,6% e de 1,2% no ISA e no IE.\n\n\u00a0\n\n59. O\nICOM, calculado pela Sondagem Conjuntural do Com\u00e9rcio da FGV, atingiu 127\npontos em abril, representando queda de 5% relativamente a igual m\u00eas do ano\nanterior. O resultado decorreu de varia\u00e7\u00f5es de -2,1% no \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o\nAtual (ISA-COM) e de -6,9% no \u00cdndice de Expectativas (IE-COM). No trimestre\nfinalizado em abril, o ICOM registrou contra\u00e7\u00e3o de 4,4% comparativamente ao\nmesmo per\u00edodo de 2011, influenciado pela retra\u00e7\u00e3o de 3,7% no ISA-COM e de 4,8%\nno IE-COM.\n\n\u00a0\n\n60. O\n\u00cdndice de Confian\u00e7a da Ind\u00fastria (ICI), considerados dados dessazonalizados da\nSondagem Conjuntural da Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o, da FGV, apresentou alta de\n0,1% em maio em rela\u00e7\u00e3o a abril, situando-se em 103,4 pontos, resultado do\naumento de 0,9% no IE e da redu\u00e7\u00e3o de 0,5% no ISA. Em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2011, o\nICI recuou 6%, resultado de retra\u00e7\u00e3o de 7,2% no ISA e de 4,8% no IE.\n\n\u00a0\n\n61. O\n\u00cdndice de Confian\u00e7a da Constru\u00e7\u00e3o (ICST), calculado pela Sondagem Conjuntural\nda Constru\u00e7\u00e3o, da FGV, atingiu 123,5 pontos em abril, 9,3% inferior ao\nresultado de igual m\u00eas do ano anterior. O resultado refletiu retra\u00e7\u00f5es de 11%\nno \u00cdndice de Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA-ICST) e de 7,9% no \u00cdndice de Expectativas\n(IE-ICST). No trimestre finalizado em abril, o ICST registrou contra\u00e7\u00e3o de\n6,8%, comparativamente ao mesmo per\u00edodo de 2011, repercutindo recuo de 8,6% no\nISA-ICST e de 5,3% no IE-ICST.\n\n\u00a0\n\nMercado de trabalho\n\n\u00a0\n\n62. Segundo\ndados divulgados no Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged) do\nMTE, foram criados 217 mil empregos formais em abril, dos quais 82,9 mil no\nsetor de servi\u00e7os; 40,6 mil na constru\u00e7\u00e3o civil; 33,7 mil no com\u00e9rcio; 30,3 mil\nna ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o; e 21,9 mil na agropecu\u00e1ria. Em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel\nde emprego formal, houve aumento de 0,2% em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o, dados\ndessazonalizados pelo Banco Central. No acumulado do ano, foram geradas 598,2\nmil vagas e em doze meses, 1,4 milh\u00e3o, ante 797,8 mil e 2 milh\u00f5es, na ordem, em\niguais per\u00edodos de 2011.\n\n\u00a0\n\n63. De\nacordo com a PME do IBGE, realizada nas seis principais regi\u00f5es metropolitanas\ndo pa\u00eds, a taxa de desemprego aberto atingiu 6% em abril, representando\nretra\u00e7\u00e3o de 0,2 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o e de 0,4 p.p. comparativamente a abril\nde 2011. O resultado mensal decorreu de eleva\u00e7\u00e3o de 0,3% na ocupa\u00e7\u00e3o e de 0,1%\nna Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA). Considerando dados dessazonalizados\npelo Banco Central, o desemprego atingiu 5,6% em abril, ante 5,8% no m\u00eas\nanterior. Segundo a mesma pesquisa, o rendimento m\u00e9dio real habitualmente\nrecebido pelos trabalhadores registrou redu\u00e7\u00e3o de 1,2% em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas\nanterior, e eleva\u00e7\u00e3o de 6,2% comparativamente a abril de 2011, e de 4,7% no\nacumulado do ano. A massa salarial real apresentou varia\u00e7\u00f5es de -0,9%, 8,1%, e\n6,8%, respectivamente, para os mesmos tipos de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\n\u00a0\n\n64. O\nsaldo dos empr\u00e9stimos do sistema financeiro, incluindo recursos livres e\ndirecionados, atingiu R$2.100 bilh\u00f5es em abril, com expans\u00f5es de 1,2% no m\u00eas,\nde 3,5% no ano e de 18,1% em doze meses, correspondendo a 49,6% do PIB. A\ncarteira de opera\u00e7\u00f5es referenciadas em recursos livres, que responderam por\n64,1% do total do sistema financeiro, cresceu 1,3% no m\u00eas, 3,5% no ano e 15,9%\nem doze meses, decorrentes de acr\u00e9scimos respectivos de 0,8%, de 3,9% e de\n15,4% no saldo das opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas e de varia\u00e7\u00f5es de 1,7%, de\n3,1% e de 16,4%, na mesma ordem, no relativo a opera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas.\nOs financiamentos com recursos direcionados assinalaram eleva\u00e7\u00f5es respectivas\nde 1,1%, de 3,4% e de 22,4% nas mesmas bases comparativas, com destaque para os\naumentos de 2,1%, de 10,7% e de 40,9% nos financiamentos habitacionais, nas\nmesmas bases de compara\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n65. A\ntaxa m\u00e9dia anual de juros das modalidades que comp\u00f5em o cr\u00e9dito referencial\natingiu 35,3% em abril, ap\u00f3s redu\u00e7\u00e3o de 2 p.p. no m\u00eas e de 4,5 p.p. em doze\nmeses. As taxas relativas aos segmentos de pessoas f\u00edsicas e de pessoas\njur\u00eddicas alcan\u00e7aram, na ordem, 42,1% e 26,3%, assinalando retra\u00e7\u00f5es\nrespectivas de 2,3 p.p. e de 1,4 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o e de 4,7 p.p., em\nambos os casos, na compara\u00e7\u00e3o com abril de 2011. \n\n\u00a0\n\n66. O\nprazo m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial recuou um dia, ao atingir 500\ndias em abril. O prazo relativo ao segmento de pessoas jur\u00eddicas diminuiu dois\ndias, para 402 dias, enquanto o referente a pessoas f\u00edsicas cresceu um dia,\natingindo 606 dias.\n\n\u00a0\n\n67. A\ntaxa de inadimpl\u00eancia do cr\u00e9dito referencial, correspondente a atrasos\nsuperiores a noventa dias, alcan\u00e7ou 5,8% em abril, ao elevar-se 0,1 p.p. no m\u00eas\ne 0,9 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a abril do ano anterior. O indicador referente \u00e0s\nopera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas atingiu 7,6% no m\u00eas, com aumento de 0,2 p.p. em\nrela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o e de 1,5 p.p. em doze meses, enquanto o relativo a pessoas\njur\u00eddicas situou-se em 4,1%, registrando-se estabilidade no m\u00eas e expans\u00e3o de\n0,4 p.p. na compara\u00e7\u00e3o com igual m\u00eas de 2011.\n\n\u00a0\n\nAmbiente\nexterno\n\n\u00a0\n\n68. Desde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a economia mundial segue com perspectiva de baixo\ncrescimento. Nesse contexto, a avalia\u00e7\u00e3o dos gerentes de compra, expressa pelo\nPMI global, recuou pelo segundo m\u00eas consecutivo, atingindo 52,2 pontos em\nabril, o mais baixo valor dos \u00faltimos cinco meses. Nos EUA, a varia\u00e7\u00e3o\nanualizada do PIB desacelerou para 2,2% no primeiro trimestre do ano, apesar\ndos aumentos do consumo privado e das exporta\u00e7\u00f5es. No mercado de trabalho,\nobservou-se a continuidade do processo de desacelera\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de postos de\ntrabalho da economia americana que, em termos l\u00edquidos, recuou para 115 mil em\nabril, abaixo das expectativas. Na Zona do Euro, que registrou crescimento nulo\nno primeiro trimestre, houve recuo mensal da produ\u00e7\u00e3o industrial em mar\u00e7o,\n-0,3%, e continuidade da deteriora\u00e7\u00e3o do PMI composto, cuja avalia\u00e7\u00e3o preliminar\nde maio apontou recuo para 45,9 pontos, o mais baixo valor dos \u00faltimos 35\nmeses. A taxa de desemprego atingiu 10,9% em mar\u00e7o. No Jap\u00e3o, o PIB anualizado\ndo primeiro trimestre superou as expectativas, registrando expans\u00e3o de 4,1%,\ncom destaque para as melhoras do consumo privado, das exporta\u00e7\u00f5es e do\ninvestimento governamental. Por outro lado, em abril, observaram-se a\ndiminui\u00e7\u00e3o do PMI composto para 51,3 pontos, ap\u00f3s atingir o recorde da s\u00e9rie\nhist\u00f3rica, 53,2 pontos, no m\u00eas anterior; a retra\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a comercial, que\napresentou deficit de \u00a5520 bilh\u00f5es; e o recuo das vendas nos varejo, -0,3%,\nap\u00f3s retra\u00e7\u00e3o de 1,2% no m\u00eas anterior. Na China, permaneceu a tend\u00eancia de\ndesacelera\u00e7\u00e3o dos indicadores de atividade, em especial do com\u00e9rcio exterior,\nmas tamb\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo e da produ\u00e7\u00e3o industrial. \n\n\u00a0\n\n69. Nos\nmercados financeiros observa-se elevada avers\u00e3o ao risco, pois permanecem os\nriscos associados ao cen\u00e1rio de conten\u00e7\u00e3o fiscal e ao recrudescimento da crise\neuropeia. Na Europa, a crise da d\u00edvida segue com o impasse pol\u00edtico na Gr\u00e9cia e\ncom os sinais de fragilidade do sistema banc\u00e1rio na Espanha, o que elevou os\npr\u00eamios de risco desse pa\u00eds, dificultando o acesso ao mercado de d\u00edvida\nsoberana. Nesse cen\u00e1rio, o d\u00f3lar avan\u00e7ou em rela\u00e7\u00e3o ao euro e \u00e0s moedas de\npa\u00edses emergentes, enquanto os rendimentos anuais dos pap\u00e9is de 10 anos nos EUA\ne na Alemanha alcan\u00e7aram, em maio, os menores valores das respectivas s\u00e9ries\nhist\u00f3ricas. \n\n\u00a0\n\n70. Houve,\nno per\u00edodo, redu\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os internacionais de commodities. Adicionalmente,\nos pre\u00e7os das commodities agropecu\u00e1rias foram influenciados por perspectivas\nfavor\u00e1veis para a pr\u00f3xima safra, enquanto as cota\u00e7\u00f5es das commodities\nenerg\u00e9ticas tamb\u00e9m responderam ao aumento da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo pela\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (OPEP) e ao aumento dos\nestoques de \u00f3leo nos EUA, que, desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, atingiram\nn\u00edveis somente antes alcan\u00e7ados em 1990. \n\n\u00a0\n\n71. Desde\na \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, observou-se continuidade do processo de desinfla\u00e7\u00e3o\nglobal, com decl\u00ednio dos \u00edndices anuais de pre\u00e7os ao consumidor (IPC), pela\nordem, para 2,3%, 2,6% e 3,0%, em abril, nos Estados Unidos, na \u00c1rea do Euro e\nno Reino Unido, economias em que as taxas de juros oficiais seguem nas m\u00ednimas\nhist\u00f3ricas. No Jap\u00e3o, onde a taxa de juros oficial permanece em patamar\nvirtualmente nulo, o Banco do Jap\u00e3o (BoJ) optou pela reedi\u00e7\u00e3o de medidas de\nexpans\u00e3o quantitativa, tendo ampliado em \u00a55 trilh\u00f5es, para \u00a570 trilh\u00f5es, seu\nprograma de compra de ativos. Entre as principais economias emergentes, exce\u00e7\u00e3o\nfeita \u00e0 \u00cdndia, a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor tamb\u00e9m seguiu trajet\u00f3ria descendente.\nNeste contexto, desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, as taxas de juros oficiais\npermaneceram, majoritariamente, inalteradas. Na China, onde a infla\u00e7\u00e3o voltou a\nrecuar em abril, embora o Banco Popular da China (BPC) n\u00e3o tenha alterado a\ntaxa b\u00e1sica de juros, a taxa de recolhimento compuls\u00f3rio foi reduzida, pela\nsegunda vez no ano, em 0,5 p.p., recuando a 18% e 20%, respectivamente, para\npequenos e grandes bancos.\n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio\nexterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n72. A\nbalan\u00e7a comercial brasileira registrou superavit de US$882 milh\u00f5es em abril,\nresultado de exporta\u00e7\u00f5es de US$19,6 bilh\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es de US$18,7 bilh\u00f5es.\nO saldo acumulado no ano totalizou US$3,3 bilh\u00f5es ante US$5 bilh\u00f5es em igual\nper\u00edodo de 2011, refletindo eleva\u00e7\u00e3o de 2% nas exporta\u00e7\u00f5es e de 4,8% nas\nimporta\u00e7\u00f5es, pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dia di\u00e1ria. A corrente de com\u00e9rcio cresceu 3,4%\nno ano, somando US$146 bilh\u00f5es ante US$137,8 bilh\u00f5es em igual per\u00edodo de 2011.\n\n\u00a0\n\n73. As\nreservas internacionais atingiram US$374,3 bilh\u00f5es em abril, aumento de US$9,1\nbilh\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o e de US$22,3 bilh\u00f5es comparativamente a dezembro de\n2011. No m\u00eas, o Banco Central realizou compras l\u00edquidas de US$7,2 bilh\u00f5es no\nmercado dom\u00e9stico de c\u00e2mbio \u00e0 vista.\n\n\u00a0\n\nMercado\nmonet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n74. Ap\u00f3s\na reuni\u00e3o do Copom de abril, a curva de juros dom\u00e9stica apresentou decl\u00ednio em\ntoda a sua extens\u00e3o. A queda das taxas nesse per\u00edodo foi influenciada, no\n\u00e2mbito dom\u00e9stico, pela perspectiva de extens\u00e3o do ciclo de afrouxamento\nmonet\u00e1rio e pela divulga\u00e7\u00e3o de dados de atividade indicando baixo dinamismo da\neconomia. Tamb\u00e9m contribuiu para esse movimento a piora do cen\u00e1rio externo,\nprincipalmente em raz\u00e3o do agravamento da crise em pa\u00edses da Zona do Euro.\nEntre 16 de abril e 28 de maio, as taxas de juros de um, tr\u00eas e seis meses\nrecuaram 0,50 p.p., 0,57 p.p. e 0,64 p.p., respectivamente. As taxas para os\nprazos de um, dois e tr\u00eas anos cederam 0,59 p.p., 0,65 p.p. e 0,65 p.p.,\nrespectivamente. A taxa real de juros, medida pelo quociente entre a taxa\nnominal de um ano e a expectativa de infla\u00e7\u00e3o (suavizada) para os pr\u00f3ximos doze\nmeses, recuou de 3,10% em 16 de abril para 2,50% em 28 de maio devido,\nprincipalmente, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das taxas nominais.\n\n\u00a0\n\n75. Entre\n17 de abril e 28 de maio, o Banco Central realizou leil\u00f5es de swap cambial\ntradicional de vencimento em 1\u00ba de junho, 2 de julho e 1\u00ba de agosto de 2012.\nEssas opera\u00e7\u00f5es totalizaram o equivalente a US$5,4 bilh\u00f5es, levando o Banco\nCentral a assumir posi\u00e7\u00e3o passiva em c\u00e2mbio no montante equivalente a US$2,3\nbilh\u00f5es em valor nocional.\n\n\u00a0\n\n76. Na\nadministra\u00e7\u00e3o da liquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco Central\nrealizou, semanalmente, de 17 de abril a 28 de maio, opera\u00e7\u00f5es compromissadas\ncom prazo de seis meses, tomando recursos no valor total de R$15,2 bilh\u00f5es. O\nsaldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das opera\u00e7\u00f5es de longo prazo recuou de R$144,2 bilh\u00f5es,\nentre 6 de mar\u00e7o e 16 de abril, para R$128,7 bilh\u00f5es, entre 17 de abril e 28 de\nmaio. No mesmo per\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00f5es compromissadas com prazos entre 13 e\n29 dias \u00fateis, elevando o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es tomadoras de curto\nprazo para R$293,8 bilh\u00f5es. O Banco Central atuou, ainda, em trinta\noportunidades como tomador de recursos por meio de opera\u00e7\u00f5es compromissadas de\ncurt\u00edssimo prazo. Essas opera\u00e7\u00f5es tiveram saldo di\u00e1rio m\u00e9dio tomador de R$46,3\nbilh\u00f5es no per\u00edodo. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque total dos compromissos de\nrecompra do Banco Central diminuiu de R$479,4 bilh\u00f5es, entre 6 de mar\u00e7o e 16 de\nabril, para R$468,8 bilh\u00f5es, entre 17 de abril e 28 de maio. Considerando-se o\nper\u00edodo mais recente, o estoque dos compromissos de recompra recuou de R$488,4\nbilh\u00f5es em 16 de abril para R$445,2 bilh\u00f5es em 28 de maio. Os principais\nfatores que contribu\u00edram para a contra\u00e7\u00e3o da liquidez no per\u00edodo foram as\nreceitas l\u00edquidas da Uni\u00e3o e a emiss\u00e3o l\u00edquida de t\u00edtulos pelo Tesouro\nNacional.\n\n\u00a0\n\n77. Entre\n17 de abril e 28 de maio, as emiss\u00f5es de t\u00edtulos decorrentes dos leil\u00f5es\ntradicionais do Tesouro Nacional somaram R$40,6 bilh\u00f5es. A venda de t\u00edtulos com\nremunera\u00e7\u00e3o prefixada alcan\u00e7ou R$31,1 bilh\u00f5es, sendo R$27,3 bilh\u00f5es em Letras\ndo Tesouro Nacional (LTN) com vencimento em 2012, 2013, 2014 e 2016, e R$3,8\nbilh\u00f5es em Notas do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie F (NTN-F) com vencimento em 2018 e\n2023. As vendas de Letras Financeiras do Tesouro (LFT) totalizaram R$0,8\nbilh\u00e3o, com emiss\u00e3o de t\u00edtulos com vencimento em 2018. Nos leil\u00f5es de Notas do\nTesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie B (NTN-B), foram vendidos t\u00edtulos com vencimento em\n2016, 2018, 2022, 2030, 2040 e 2050, em montante total de R$8,7 bilh\u00f5es.\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 179, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]