[{"Url": null, "LinkPagina": "/publicacoes/atascopom/cronologicos", "data": "2011-09-08T03:00:00Z", "Titulo": "161\u00aa Reuni\u00e3o", "DataReferencia": "2011-08-31T03:00:00Z", "Edicao": null, "Volume": null, "Introducao": "", "BoxDestaque": null, "Grafico": null, "OutrasInformacoes": "\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\nExpectativas e sondagens\n\nMercado de trabalho\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\nAmbiente externo\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas internacionais\n\nMercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\nData: 30 e 31/8/2011\n\n\u00a0 \n\nLocal: Sala de reuni\u00f5es do 8\u00ba andar (30/8) e do 20\u00ba andar (31/8) do Edif\u00edcio-Sede do Banco Central do Brasil \u2013 Bras\u00edlia \u2013 DF\n\nHor\u00e1rio de in\u00edcio: 16h15 (30/8) e 16h15 (31/8)\n\nHor\u00e1rio de t\u00e9rmino: 19h55 (30/8) e 20h25 (31/8)\n\n\u00a0 \n\nPresentes:\n\nMembros do Copom\n\nAlexandre Antonio Tombini \u2013 Presidente\n\nAldo Luiz Mendes\n\nAltamir Lopes\n\nAnthero de Moraes Meirelles\n\nCarlos Hamilton Vasconcelos Ara\u00fajo\n\nLuiz Awazu Pereira da Silva\n\nSidnei Corr\u00eaa Marques\n\n\u00a0\n\nChefes de Departamento (presentes no dia 30)\n\nAdriana Soares Sales \u2013 Departamento de Estudos e Pesquisas (tamb\u00e9m presente no dia 31)\n\nDaso Maranh\u00e3o Coimbra \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias e de Sistema de Pagamentos\n\nJo\u00e3o Henrique de Paula Freitas Sim\u00e3o \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es do Mercado Aberto\n\nM\u00e1rcio Barreira de Ayrosa Moreira \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es das Reservas Internacionais\n\nRenato Jansson Rosek \u2013 Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais\n\nTulio Jos\u00e9 Lenti Maciel \u2013 Departamento Econ\u00f4mico\n\nWagner Thomaz de Aquino Guerra J\u00fanior \u2013 Departamento de Assuntos Internacionais\n\n\u00a0\n\nDemais participantes (presentes no dia 30)\n\nAlexandre Pundek Rocha \u2013 Assessor do Gabinete do Presidente\n\nEduardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo Lima \u2013 Chefe-Adjunto do Departamento de Estudos e Pesquisas\n\nEmanuel Di Stefano Bezerra Freire \u2013 Chefe de Gabinete da Diretoria\n\nGustavo Paul Kurrle \u2013 Assessor de Imprensa\n\nKatherine Hennings \u2013 Chefe de Gabinete da Diretoria\n\nNelson Ferreira Souza Sobrinho \u2013 Consultor do Departamento de Estudos e Pesquisas\n\n\u00a0\n\nOs membros do Copom analisaram a evolu\u00e7\u00e3o recente e as perspectivas para a economia brasileira e para a economia internacional, no contexto do regime de pol\u00edtica monet\u00e1ria, cujo objetivo \u00e9 atingir as metas fixadas pelo governo para a infla\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente da economia\n\n\u00a0\n\n1.\nA infla\u00e7\u00e3o medida pela varia\u00e7\u00e3o mensal do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA) situou-se em 0,16% em julho, ap\u00f3s 0,15% em junho. Assim, a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses at\u00e9 julho alcan\u00e7ou 6,87% (6,71% em junho), 2,27 pontos percentuais (p.p.) acima da observada em igual per\u00edodo de 2010. O aumento da infla\u00e7\u00e3o nesse per\u00edodo reflete tanto o comportamento dos pre\u00e7os livres, que variaram 7,38% (4,88% em doze meses at\u00e9 julho de 2010), quanto o dos pre\u00e7os administrados, que se elevaram em 5,67% (3,95% no mesmo per\u00edodo de 2010). Em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os livres, cabe destacar que a varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos bens comercializ\u00e1veis alcan\u00e7ou 6,44% (2,58% em igual per\u00edodo de 2010), e a dos n\u00e3o comercializ\u00e1veis, 8,18% (6,97% em igual per\u00edodo de 2010). Ressalte-se, em outra perspectiva, que a varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses at\u00e9 julho dos pre\u00e7os dos bens dur\u00e1veis ficou em -0,95%, a dos bens semidur\u00e1veis em 7,20%, e a dos bens n\u00e3o dur\u00e1veis, em 8,73%. Apesar da modera\u00e7\u00e3o na margem, a infla\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os segue elevada, com varia\u00e7\u00e3o mensal de 0,42% em julho, ante 0,60% em junho. A infla\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os atingiu 8,82% no acumulado de doze meses at\u00e9 julho \u2013 maior n\u00edvel desde setembro de 1997. Em s\u00edntese, o conjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sugere persist\u00eancia da alta de pre\u00e7os observada em 2010, processo liderado pelos pre\u00e7os livres, que, em parte, reflete o fato de a infla\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os seguir em n\u00edveis elevados.\n\n\u00a0\n\n2.\nAs medidas de infla\u00e7\u00e3o subjacente calculadas pelo Banco Central, de modo geral, apresentaram evolu\u00e7\u00e3o similar \u00e0 da infla\u00e7\u00e3o plena: enquanto houve alta na varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses, a m\u00e9dia das varia\u00e7\u00f5es mensais recuou entre maio e julho. O n\u00facleo do IPCA por m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o deslocou-se de 0,64% em maio, para 0,54% em junho e 0,41% em julho, enquanto o n\u00facleo por m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o passou de 0,45% em maio, para 0,44% em junho e 0,28% em julho. De modo similar, o n\u00facleo por dupla pondera\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s registrar 0,59% em maio, recuou para 0,42% em junho e para 0,38% em julho. Ao mesmo tempo, o n\u00facleo por exclus\u00e3o, que exclui 10 itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e combust\u00edveis, passou de 0,54% em maio para 0,56% em junho, e para 0,33% em julho, enquanto o n\u00facleo por exclus\u00e3o de monitorados e de alimentos no domic\u00edlio passou de 0,43%, para 0,50% e 0,40% no mesmo per\u00edodo. Dessa forma, a m\u00e9dia da varia\u00e7\u00e3o desses cinco n\u00facleos deslocou-se de 0,53% em maio, para 0,49% em junho, recuando para 0,36% em julho. No acumulado em doze meses at\u00e9 julho, as cinco medidas de n\u00facleo alcan\u00e7aram 6,18%, 5,71%, 7,01%, 6,61% e 7,12%, respectivamente, ante 6,01%, 5,59%, 6,82%, 6,51% e 6,91% em junho, e 5,86%, 5,40%, 6,68%, 6,30% e 6,80% em maio. \n\n\u00a0\n\n3.\nO \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI) registrou defla\u00e7\u00e3o de 0,05% em julho e de 0,13% em junho, ap\u00f3s a infla\u00e7\u00e3o de 0,01% em maio. No acumulado em doze meses at\u00e9 julho, a varia\u00e7\u00e3o desse \u00edndice alcan\u00e7ou 8,34%, ante 5,98% em julho de 2010. Note-se, entretanto, que, nesse crit\u00e9rio, o \u00edndice vem desacelerando desde dezembro de 2010, quando registrou varia\u00e7\u00e3o de 11,30%. O principal componente do indicador, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor Amplo (IPA), variou 9,09% em doze meses at\u00e9 julho, refletindo alta de 5,95% no IPA industrial e de 19,14% no IPA agr\u00edcola. Na desagrega\u00e7\u00e3o, segundo o est\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o, observou-se varia\u00e7\u00e3o acumulada de 19,86% nos pre\u00e7os de mat\u00e9rias-primas brutas, de 5,04% nos pre\u00e7os de bens intermedi\u00e1rios e de 5,46% nos pre\u00e7os de bens finais, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (IPC), outro componente do IGP-DI, registrou alta de 6,58% no acumulado em doze meses at\u00e9 julho, superior aos 4,36% registrados nos doze meses at\u00e9 julho de 2010. Na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, o \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o (INCC), componente de menor peso no IGP\u2011DI, variou 7,76% (6,67% em julho de 2010). J\u00e1 o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Produtor/Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o (IPP/IT), calculado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), que mede o n\u00edvel de pre\u00e7os na ind\u00fastria excluindo o valor de fretes e impostos, registrou defla\u00e7\u00e3o de 0,66% em junho, ap\u00f3s baixa de 0,46% em maio e alta de 0,28% em abril. Em doze meses, a varia\u00e7\u00e3o desse \u00edndice recuou para 4,89% em junho, de 5,69% em maio. \n\n\u00a0\n\n4.\nO \u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central (IBC-Br) incorpora estimativa para a produ\u00e7\u00e3o mensal dos tr\u00eas setores da economia, bem como para os impostos sobre produtos e, portanto, constitui importante indicador coincidente da atividade econ\u00f4mica. Considerando os dados ajustados sazonalmente, o IBC-Br apresentou recuo de 0,3% em junho, ap\u00f3s registrar estabilidade em maio e avan\u00e7o de 0,4% em abril. Dessa forma, a taxa de crescimento no segundo trimestre, em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior, foi de 0,7%, depois de varia\u00e7\u00e3o de 1,1% no primeiro trimestre. Persiste a tend\u00eancia de modera\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento do indicador no acumulado em doze meses, que passou de 5,3% em maio para 4,9% em junho. O \u00cdndice de Confian\u00e7a de Servi\u00e7os (ICS), da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV), avan\u00e7ou 0,8% em julho, ap\u00f3s duas quedas iguais e consecutivas (-1,4% em maio e em junho). O n\u00edvel do indicador, em julho, ficou 2,4% acima do valor de julho de 2010 e relativamente est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel m\u00e9dio de 2010.\n\n\u00a0\n\n5.\nA atividade fabril apresentou alta em julho, com avan\u00e7o de 0,5% na produ\u00e7\u00e3o industrial, de acordo com a s\u00e9rie geral dessazonalizada pelo IBGE, ap\u00f3s registrar recuo de 1,2% em junho e avan\u00e7o de 1,1% em maio. A taxa de crescimento da m\u00e9dia m\u00f3vel trimestral ficou em 0,1% no per\u00edodo de maio a julho, ap\u00f3s recuar 0,9% no per\u00edodo de abril a junho. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano anterior, a produ\u00e7\u00e3o industrial apresentou redu\u00e7\u00e3o de 0,3% em julho, enquanto no acumulado em doze meses houve expans\u00e3o de 2,9%, ante 3,7% registrados em junho, continuando em processo de modera\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento. Na compara\u00e7\u00e3o com dezembro de 2008, m\u00eas de menor medi\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial durante a crise de 2008/2009, o crescimento acumulado at\u00e9 julho foi de 25,4%. \n\n\u00a0\n\n6.\nEntre as categorias de uso da ind\u00fastria, segundo dados dessazonalidados pelo IBGE, houve avan\u00e7o de 1,7% na produ\u00e7\u00e3o de bens de capital em julho, de 2,9% na produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis, enquanto a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis e semidur\u00e1veis cresceu 3,8%. Na produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios houve recuo de 0,7%. J\u00e1 no acumulado em doze meses at\u00e9 julho, a produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios registrou expans\u00e3o de 2,6%, a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis de 1,8%, e a produ\u00e7\u00e3o de bens n\u00e3o dur\u00e1veis e semidur\u00e1veis avan\u00e7ou 1,6%. Na mesma base de compara\u00e7\u00e3o, o crescimento da atividade da ind\u00fastria de bens de capital \u00e9 o maior entre as categorias de uso, com expans\u00e3o de 8,3%. \n\n\u00a0\n\n7.\nA taxa de desemprego nas seis regi\u00f5es metropolitanas cobertas pela Pesquisa Mensal de Emprego (PME), sem ajuste sazonal, passou de 6,2% em junho para 6,0% em julho (6,9% em julho de 2010). Ap\u00f3s registrar 9,0% em mar\u00e7o de 2009, a taxa observada n\u00e3o apenas recuou significativamente, como tamb\u00e9m atingiu o m\u00ednimo hist\u00f3rico para julho, na s\u00e9rie iniciada em mar\u00e7o de 2002. A taxa de desocupa\u00e7\u00e3o dessazonalizada ficou em 5,9% em julho, o que representou queda de 0,2 p.p. comparativamente \u00e0 de junho. O emprego, medido pelo n\u00famero de ocupados nas seis maiores regi\u00f5es metropolitanas, na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano anterior, apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 2,1% em julho, depois de haver expandido 2,3% em junho. Dados divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) indicam que houve cria\u00e7\u00e3o de 140,6 mil postos de trabalho em julho (181,8 mil em julho de 2010), com expans\u00e3o do n\u00famero de empregos formais em todos os oito setores de atividade econ\u00f4mica. Os setores que mais contribu\u00edram para o aumento do n\u00famero de empregos formais, em julho, foram o de servi\u00e7os e o de com\u00e9rcio. De acordo com a PME, o rendimento m\u00e9dio real habitual observado em julho avan\u00e7ou 2,2% em rela\u00e7\u00e3o a junho e 4,0% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2010. Como consequ\u00eancia, a massa salarial real, considerando o rendimento m\u00e9dio real habitual da popula\u00e7\u00e3o ocupada remunerada nas seis regi\u00f5es metropolitanas, cresceu 6,2% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2010. A expans\u00e3o da massa salarial constitui fator importante na sustenta\u00e7\u00e3o do crescimento da demanda dom\u00e9stica. \n\n\u00a0\n\n8.\nDe acordo com dados da Pesquisa Mensal do Com\u00e9rcio (PMC) divulgada pelo IBGE, o volume de vendas do com\u00e9rcio ampliado cresceu 9,5% em junho, na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano anterior, depois de registrar alta de 12,9% em maio e de 12% em abril, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. Na s\u00e9rie com ajuste sazonal, a varia\u00e7\u00e3o mensal do volume de vendas do com\u00e9rcio ampliado foi de 0,5% em junho, ap\u00f3s ter atingido altas de 0,9% em maio e de 1,2% em abril. A taxa de crescimento acumulada em doze meses ficou em 10,9% em junho (ante 10,5% em maio e 10,2% em abril). No acumulado em doze meses, todos os dez segmentos pesquisados mostraram expans\u00e3o no volume de vendas, com destaque, em termos de crescimento, para Equipamentos e materiais para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o (18,7%), M\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos (17,1%), Ve\u00edculos e motos, partes e pe\u00e7as (14,2%), e Material de constru\u00e7\u00e3o (14%). Nos pr\u00f3ximos meses, a trajet\u00f3ria do com\u00e9rcio continuar\u00e1 a ser influenciada pelas transfer\u00eancias governamentais, pelo ritmo de crescimento da massa salarial real, pela confian\u00e7a dos consumidores e pela expans\u00e3o do cr\u00e9dito, em uma perspectiva de modera\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n9.\nO N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada (Nuci) na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, calculado pela FGV, sem ajuste sazonal, manteve-se inalterado em 84,0% em agosto. Assim, a utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade ficou 1,0 p.p. e 1,4 p.p., respectivamente, abaixo da observada em julho e agosto de 2010. Com o ajuste sazonal, calculado pela FGV, o valor do Nuci caiu de 84,1% para 83,6% em agosto, menor n\u00edvel desde novembro de 2009. A utiliza\u00e7\u00e3o de capacidade \u00e9 maior no setor de materiais de constru\u00e7\u00e3o (88,6%) e no de bens intermedi\u00e1rios (85,8%). J\u00e1 no setor de bens de capital, o Nuci ficou em 83,8%, enquanto no setor de bens de consumo em 83,4%. Segundo os dados da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), dessazonalizados pelo Banco Central, o Nuci recuou de 82,4% em maio para 82,2% em junho. Ainda que continuem em patamares elevados, as taxas de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada t\u00eam mostrado tend\u00eancia de queda na margem, refletindo, em parte, o processo de matura\u00e7\u00e3o dos investimentos realizados. De fato, a absor\u00e7\u00e3o de bens de capital apresentou crescimento de 14,1% no acumulado em doze meses at\u00e9 julho, enquanto a produ\u00e7\u00e3o de insumos para a constru\u00e7\u00e3o civil cresceu 5,6%. \n\n\u00a0\n\n10.\nO saldo da balan\u00e7a comercial acumulado em doze meses aumentou de US$25,3 bilh\u00f5es em junho para US$27,1 bilh\u00f5es em julho. Esse resultado adveio de exporta\u00e7\u00f5es de US$235,6 bilh\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es de US$208,6 bilh\u00f5es, ou varia\u00e7\u00f5es de 34,1% e 31,9%, respectivamente, no acumulado em doze meses at\u00e9 julho. O d\u00e9ficit em transa\u00e7\u00f5es correntes acumulado em doze meses caiu de US$49 bilh\u00f5es em junho para US$47,9 bilh\u00f5es em julho, equivalente a 2,1% do PIB. Por sua vez, os investimentos estrangeiros diretos totalizaram US$72,2 bilh\u00f5es em doze meses at\u00e9 julho, equivalente a 3,17% do PIB, superando a necessidade de financiamento externo.\n\n\u00a0\n\n11.\nA economia global enfrenta per\u00edodo de elevada incerteza, com deteriora\u00e7\u00e3o nas perspectivas de curto e de m\u00e9dio prazo dos pa\u00edses avan\u00e7ados e certa modera\u00e7\u00e3o da atividade nos pa\u00edses emergentes. Os riscos para a estabilidade financeira global se ampliaram, entre outros, pela poss\u00edvel exposi\u00e7\u00e3o de bancos internacionais a d\u00edvidas soberanas, principalmente na Zona do Euro. As incertezas foram amplificadas, desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, em parte devido \u00e0 revis\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o de risco da d\u00edvida soberana dos Estados Unidos. Ressalte-se que os n\u00edveis de avers\u00e3o ao risco \u2013 por exemplo, os mensurados pelas volatilidades impl\u00edcitas e spreads em mercados de a\u00e7\u00f5es, t\u00edtulos e moedas \u2013, j\u00e1 superam os atingidos em meados de 2010. Em outra perspectiva, taxas de desemprego elevadas por longo per\u00edodo, aliadas \u00e0 necessidade de ajustes fiscais, bem como limitado espa\u00e7o para a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria, t\u00eam contribu\u00eddo para revis\u00f5es nas proje\u00e7\u00f5es de crescimento dos pa\u00edses avan\u00e7ados, ou mesmo de seu crescimento potencial, indicando ciclo econ\u00f4mico mais amplo e vol\u00e1til. De fato, o indicador antecedente composto divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), referente a junho, apontou sinais fortes de inflex\u00e3o nas principais economias, com perspectivas de menor crescimento nos pr\u00f3ximos meses. Os indicadores desagregados do Purchasing Managers Index (PMI) de julho e agosto, referentes \u00e0 atividade na ind\u00fastria e no setor de servi\u00e7os, s\u00e3o consistentes com esse cen\u00e1rio, pois sugerem estagna\u00e7\u00e3o nos Estados Unidos (EUA), China, Fran\u00e7a e Alemanha, e contra\u00e7\u00e3o no restante da Zona do Euro. No que se refere \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, as economias maduras continuaram com posturas acomodat\u00edcias.  Sobre infla\u00e7\u00e3o, os n\u00facleos persistem em n\u00edveis moderados no G3 (EUA, Zona do Euro e Jap\u00e3o), com Zona do Euro apresentando aumento dos n\u00facleos em julho, relativamente ao mesmo per\u00edodo do ano anterior, e redu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2011. Apesar de press\u00f5es inflacion\u00e1rias ainda disseminadas nos pa\u00edses emergentes, houve descontinuidade dos ciclos de  aperto monet\u00e1rio. \n\n\u00a0\n\n12.\nO pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo do tipo Brent mostrou-se vol\u00e1til e encontra-se acima de US$115. Esse n\u00edvel de pre\u00e7os \u00e9 consistente com um quadro de estabilidade na demanda global, aliado \u00e0 elevada instabilidade pol\u00edtica em pa\u00edses produtores e defasagens no processo de retomada da produ\u00e7\u00e3o. Cabe ressaltar que a complexidade geopol\u00edtica que envolve o setor do petr\u00f3leo tende a acentuar o comportamento vol\u00e1til dos pre\u00e7os, que \u00e9 reflexo, tamb\u00e9m, da baixa previsibilidade de alguns componentes da demanda global e do fato de o crescimento da oferta depender de projetos de investimentos de longa matura\u00e7\u00e3o e de elevado risco. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais commodities, destaca-se a eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais das agr\u00edcolas e redu\u00e7\u00e3o das met\u00e1licas, ap\u00f3s sucessivos meses com eleva\u00e7\u00f5es relevantes, a despeito das fortes corre\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os de ativos de risco. O \u00cdndice de Pre\u00e7os de Alimentos, calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), que compreende 55 itens, vem apresentando certa estabilidade nos \u00faltimos meses, mas continua em patamares elevados. No passado recente, a alta volatilidade dos pre\u00e7os das commodities foi fortemente influenciada pela ampla liquidez global, em contexto no qual os mercados financeiros se ajustam \u00e0s novas expectativas de crescimento e \u00e0 volatilidade nos mercados de c\u00e2mbio. \n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva das tend\u00eancias da infla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n13.\nOs choques identificados, e seus impactos, foram reavaliados de acordo com o novo conjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel. O cen\u00e1rio considerado nas simula\u00e7\u00f5es contempla as seguintes hip\u00f3teses: \n\na)\na proje\u00e7\u00e3o de reajuste no pre\u00e7o da gasolina para o acumulado de 2011 permaneceu em 4,0%, considerados na reuni\u00e3o do Copom de julho, contemplando, portanto, revers\u00e3o parcial da eleva\u00e7\u00e3o de 6,3% ocorrida at\u00e9 julho; e a proje\u00e7\u00e3o para o reajuste no pre\u00e7o do g\u00e1s de buj\u00e3o, para o acumulado de 2011, foi mantida em 0%; \n\nb)\nas proje\u00e7\u00f5es de reajuste das tarifas de telefonia fixa e eletricidade, para o acumulado em 2011, mantiveram-se em 0,9% e 4,1%, respectivamente, valores considerados na reuni\u00e3o de julho; \n\nc)\na proje\u00e7\u00e3o de reajuste, constru\u00edda item a item, para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados para o acumulado de 2011, segundo o cen\u00e1rio de refer\u00eancia, elevou-se para 5,0%, ante os 4,9% considerados na reuni\u00e3o de julho. Esse conjunto de pre\u00e7os, de acordo com os dados publicados pelo IBGE, correspondeu a 29,00% do total do IPCA de julho; \n\nd)\na proje\u00e7\u00e3o de reajustes para o conjunto de pre\u00e7os administrados por contrato e monitorados para o acumulado de 2012, conforme o cen\u00e1rio de refer\u00eancia, manteve-se em 4,4%, valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de julho. Essa proje\u00e7\u00e3o se baseia em modelos de determina\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de pre\u00e7os administrados, que consideram, entre outros, componentes sazonais, varia\u00e7\u00f5es cambiais, infla\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os livres e infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP); e \n\ne)\na trajet\u00f3ria estimada para a taxa do swap pr\u00e9-DI de 360 dias indica spread sobre a taxa Selic, no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, de 19 pontos base (p.b.) e de -39 p.b. para o quarto trimestre de 2011 e de 2012, respectivamente. \n\n\u00a0\n\n14. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica fiscal, considera-se o cumprimento da nova meta de super\u00e1vit prim\u00e1rio, cerca de 3,15% do PIB, sem ajustes, em 2011. Al\u00e9m disso, admite-se, como hip\u00f3tese de trabalho, super\u00e1vit prim\u00e1rio em torno de 3,10% do PIB em 2012 e 2013, sem ajustes.\n\n\u00a0\n\n15. No conjunto das proje\u00e7\u00f5es, foram incorporados os efeitos estimados das altera\u00e7\u00f5es dos recolhimentos compuls\u00f3rios anunciadas em dezembro de 2010. \n\n\u00a0\n\n16. Desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, a mediana das proje\u00e7\u00f5es coletadas pelo Departamento de Relacionamento com Investidores e Estudos Especiais (Gerin) para a varia\u00e7\u00e3o do IPCA em 2011 manteve-se em 6,31%. Para 2012, a mediana das proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o se manteve em 5,20%. Nos casos espec\u00edficos de bancos, gestoras de recursos e demais institui\u00e7\u00f5es (empresas do setor real, distribuidoras, corretoras, consultorias e outras), a mediana das proje\u00e7\u00f5es para 2011 se deslocou de 6,28%, 6,38% e 6,31% para 6,30%, 6,32% e 6,30%, respectivamente. Para 2012, a mediana das proje\u00e7\u00f5es se deslocou de 5,01%, 5,40% e 5,05% para 5,06%, 5,31% e 5,10%, na mesma ordem. \n\n\u00a0\n\n17. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia leva em conta as hip\u00f3teses de manuten\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio em 1,60 R$/US$ e da taxa Selic em 12,50% ao ano (a.a.) em todo o horizonte relevante. Nesse cen\u00e1rio, a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o de 2011 se elevou em rela\u00e7\u00e3o ao valor considerado na reuni\u00e3o do Copom de julho e se encontra acima do valor central de 4,5% para a meta fixada pelo Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). No cen\u00e1rio de mercado, que leva em conta as trajet\u00f3rias de c\u00e2mbio e de juros coletadas pelo Gerin, junto a analistas de mercado, no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 reuni\u00e3o do Copom, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o para 2011 tamb\u00e9m se elevou e se encontra acima do valor central da meta para a infla\u00e7\u00e3o. Para 2012, as proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio de refer\u00eancia e no de mercado recuaram, posicionando-se ao redor do valor central da meta nos dois casos. No que se refere ao primeiro semestre de 2013, a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o recuou no cen\u00e1rio de refer\u00eancia e permaneceu est\u00e1vel no cen\u00e1rio de mercado, nos dois casos posicionando-se ao redor do valor central da meta. \n\n\u00a0\n\n18. Um cen\u00e1rio alternativo, constru\u00eddo e analisado sob a perspectiva de um modelo de equil\u00edbrio geral din\u00e2mico estoc\u00e1stico de m\u00e9dio porte, admite que a atual deteriora\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio internacional cause um impacto sobre a economia brasileira equivalente a um quarto do impacto observado durante a crise internacional de 2008/2009. Al\u00e9m disso, sup\u00f5e que a atual deteriora\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio internacional seja mais persistente do que a verificada em 2008/2009, por\u00e9m, menos aguda, sem observ\u00e2ncia de eventos extremos. Nesse cen\u00e1rio alternativo, a atividade econ\u00f4mica dom\u00e9stica desacelera e, apesar de ocorrer deprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio e de haver redu\u00e7\u00e3o da taxa b\u00e1sica de juros, entre outros, a taxa de infla\u00e7\u00e3o se posiciona em patamar inferior ao que seria observado caso n\u00e3o fosse considerado o supracitado efeito da crise internacional. \n\n\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria\n\n\u00a0\n\n19.\nO Copom avalia que a pol\u00edtica monet\u00e1ria deve contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de um ambiente macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel em horizontes mais longos. Nesse sentido, reitera que, no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, orienta suas decis\u00f5es de acordo com os valores projetados para a infla\u00e7\u00e3o pelo Banco Central e com base na an\u00e1lise de cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis que determinam a din\u00e2mica dos pre\u00e7os. O Comit\u00ea entende, tamb\u00e9m, que riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a reduzir incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento futuro da infla\u00e7\u00e3o plena, facilitam a avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios por parte da autoridade monet\u00e1ria, assim como auxiliam no processo de coordena\u00e7\u00e3o de expectativas dos agentes econ\u00f4micos, em particular, dos formadores de pre\u00e7os. Note-se, adicionalmente, que riscos baixos para a infla\u00e7\u00e3o subjacente no curto prazo tendem a potencializar os efeitos das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria, fazendo com que elas possam afetar de forma mais duradoura a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o plena no futuro. Embora reconhe\u00e7a que outras a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica macroecon\u00f4mica podem influenciar a trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os, o Copom reafirma sua vis\u00e3o de que cabe especificamente \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria manter-se especialmente vigilante para garantir que press\u00f5es detectadas em horizontes mais curtos n\u00e3o se propaguem para horizontes mais longos.\n\n\u00a0\n\n20.\nA evid\u00eancia internacional, no que \u00e9 ratificada pela experi\u00eancia brasileira, indica que taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas levam ao aumento dos pr\u00eamios de risco, tanto para o financiamento privado quanto para o p\u00fablico, e ao encurtamento dos horizontes de planejamento, tanto das fam\u00edlias quanto das empresas. Consequentemente, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas reduzem os investimentos e o potencial de crescimento da economia, al\u00e9m de terem efeitos regressivos sobre a distribui\u00e7\u00e3o de renda. De outra forma, taxas de infla\u00e7\u00e3o elevadas n\u00e3o trazem qualquer resultado duradouro em termos de crescimento da economia e do emprego, mas, em contrapartida, trazem preju\u00edzos permanentes para essas vari\u00e1veis no m\u00e9dio e no longo prazos. Assim, a estrat\u00e9gia adotada pelo Copom visa assegurar a converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas, o que exige a pronta corre\u00e7\u00e3o de eventuais desvios em rela\u00e7\u00e3o a essa trajet\u00f3ria. Tal estrat\u00e9gia leva em conta as defasagens do mecanismo de transmiss\u00e3o e \u00e9 a mais indicada para lidar com a incerteza inerente ao processo de formula\u00e7\u00e3o e de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria.\n\n\u00a0\n\n21.\nComo consequ\u00eancia da estabiliza\u00e7\u00e3o e da corre\u00e7\u00e3o de desequil\u00edbrios, as quais determinaram mudan\u00e7as estruturais importantes, o processo de amadurecimento do regime de metas se encontra em est\u00e1gio avan\u00e7ado, e isso se reflete favoravelmente na din\u00e2mica da taxa de juros neutra e na pot\u00eancia da pol\u00edtica monet\u00e1ria. Evid\u00eancias a esse respeito s\u00e3o oferecidas, entre outros, pelo cumprimento das metas para a infla\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos sete anos, ao mesmo tempo em que as taxas reais de juros recuaram. Progressos na estrutura dos mercados financeiros, redu\u00e7\u00e3o do pr\u00eamio de risco cambial e do inflacion\u00e1rio, entre outros, parecem ter determinado redu\u00e7\u00e3o significativa da taxa neutra. Tamb\u00e9m contribuiu para isso a gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits prim\u00e1rios consistentes com a manuten\u00e7\u00e3o de tend\u00eancia decrescente para a rela\u00e7\u00e3o entre d\u00edvida p\u00fablica e PIB. Em outra perspectiva, alguns desses desenvolvimentos, combinados a outros, como o alargamento de prazo dos contratos, tamb\u00e9m sugerem que o poder da pol\u00edtica monet\u00e1ria no Brasil vem aumentando ao longo dos \u00faltimos anos, n\u00e3o obstante a substancial incerteza que envolve o dimensionamento de vari\u00e1veis n\u00e3o observ\u00e1veis. O Comit\u00ea tamb\u00e9m pondera que h\u00e1 evid\u00eancias de que a tra\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria aumentou no passado recente e, comparativamente ao que se observava h\u00e1 alguns anos, atualmente press\u00f5es inflacion\u00e1rias s\u00e3o contidas com mais efici\u00eancia por meio de a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica monet\u00e1ria. \n\n\u00a0\n\n22.\nReavaliando o cen\u00e1rio internacional, o Copom considera que houve substancial deteriora\u00e7\u00e3o desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, consubstanciada, por exemplo, em redu\u00e7\u00f5es generalizadas e de grande magnitude nas proje\u00e7\u00f5es de crescimento para os principais blocos econ\u00f4micos. O Comit\u00ea entende que aumentaram as chances de que restri\u00e7\u00f5es \u00e0s quais hoje est\u00e3o expostas diversas economias maduras se prolonguem por um per\u00edodo de tempo maior do que o antecipado. Nota ainda que, nessas economias, parece limitado o espa\u00e7o para utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria e prevalece um cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o fiscal. Dessa forma, o Comit\u00ea avalia que o cen\u00e1rio internacional manifesta vi\u00e9s desinflacion\u00e1rio no horizonte relevante. \n\n\u00a0\n\n23.\nPara o Copom, a transmiss\u00e3o dos desenvolvimentos externos para a economia brasileira pode se materializar por interm\u00e9dio de diversos canais, entre outros, redu\u00e7\u00e3o da corrente de com\u00e9rcio, modera\u00e7\u00e3o do fluxo de investimentos, condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito mais restritivas e piora no sentimento de consumidores e empres\u00e1rios. O Comit\u00ea entende que a complexidade que cerca o ambiente internacional contribuir\u00e1 para intensificar e acelerar o processo em curso de modera\u00e7\u00e3o da atividade dom\u00e9stica, que j\u00e1 se manifesta, por exemplo, no recuo das proje\u00e7\u00f5es para o crescimento da economia brasileira. Dito de outra forma, o processo de modera\u00e7\u00e3o em que se encontra a economia \u2013 uma decorr\u00eancia das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica implementadas desde o final do ano passado \u2013 tende a ser potencializado pela fragilidade da economia global. Dessa forma, o balan\u00e7o de riscos para a infla\u00e7\u00e3o se torna mais favor\u00e1vel. \n\n\u00a0\n\n24.\nO Copom pondera que, embora esteja em curso modera\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da demanda dom\u00e9stica, ainda s\u00e3o favor\u00e1veis as perspectivas para a atividade econ\u00f4mica. Essa avalia\u00e7\u00e3o encontra suporte em sinais que, apesar de indicarem arrefecimento, apontam que a expans\u00e3o da oferta de cr\u00e9dito tende a persistir tanto para pessoas f\u00edsicas quanto para pessoas jur\u00eddicas; e no fato de a confian\u00e7a de consumidores, a despeito de acomoda\u00e7\u00e3o na margem, encontrar-se em n\u00edveis elevados. O Comit\u00ea entende, adicionalmente, que a atividade dom\u00e9stica continuar\u00e1 a ser favorecida pelo vigor do mercado de trabalho, que se reflete em taxas de desemprego historicamente baixas e em crescimento dos sal\u00e1rios. \n\n\u00a0\n\n25.\nO Copom entende que o cen\u00e1rio prospectivo para a infla\u00e7\u00e3o, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, acumulou sinais favor\u00e1veis. No \u00faltimo trimestre de 2010 e no primeiro deste ano, a infla\u00e7\u00e3o foi forte e negativamente influenciada por choques de oferta dom\u00e9sticos e externos, mas as evid\u00eancias sugerem que os pre\u00e7os ao consumidor j\u00e1 incorporaram os efeitos diretos desses choques. Tamb\u00e9m foram relevantes os efeitos diretos da concentra\u00e7\u00e3o at\u00edpica de reajustes de pre\u00e7os administrados ocorrida no primeiro trimestre deste ano, que, em casos espec\u00edficos, mostra sinais de revers\u00e3o. O Comit\u00ea pondera que esses efeitos ainda dever\u00e3o impactar indiretamente a din\u00e2mica dos pre\u00e7os ao consumidor, entre outros mecanismos, via in\u00e9rcia. O Comit\u00ea avalia como relevantes, embora decrescentes, os riscos derivados da persist\u00eancia do descompasso entre as taxas de crescimento da oferta e da demanda. Destaca a estreita margem de ociosidade no mercado de trabalho, e pondera que, em tais circunst\u00e2ncias, um risco muito importante reside na possibilidade de concess\u00e3o de aumentos de sal\u00e1rios incompat\u00edveis com o crescimento da produtividade e suas repercuss\u00f5es negativas sobre a din\u00e2mica da infla\u00e7\u00e3o. Por outro lado, observa que o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada tem recuado e se encontra abaixo da tend\u00eancia de longo prazo, ou seja, est\u00e1 contribuindo para a abertura do hiato do produto e para conter press\u00f5es de pre\u00e7os. No final do ano passado e in\u00edcio deste ano, os riscos associados \u00e0 trajet\u00f3ria dos pre\u00e7os das commodities nos mercados internacionais foram chave para o cen\u00e1rio prospectivo, entretanto, desde abril esses pre\u00e7os mostram certa acomoda\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0\n\n26.\nO Copom prev\u00ea que neste trimestre se encerra o ciclo de eleva\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses. A partir do quarto trimestre, o cen\u00e1rio central indica tend\u00eancia declinante para a infla\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses, ou seja, a mesma passa a se deslocar na dire\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de metas.   \n\n\u00a0\n\n27.\nO Copom reafirma que o cen\u00e1rio central para a infla\u00e7\u00e3o leva em conta a materializa\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias com as quais trabalha para as vari\u00e1veis fiscais. Importa destacar que a gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits prim\u00e1rios compat\u00edveis com as hip\u00f3teses de trabalho contempladas nas proje\u00e7\u00f5es de infla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de contribuir para arrefecer o descompasso entre as taxas de crescimento da demanda e da oferta, solidificar\u00e1 a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o d\u00edvida p\u00fablica sobre produto. A prop\u00f3sito, cabe enfatizar que, desde o in\u00edcio deste ano, importantes decis\u00f5es foram tomadas e executadas, e refor\u00e7am a vis\u00e3o de que est\u00e1 em curso um processo de consolida\u00e7\u00e3o fiscal. A esse respeito, na avalia\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, a recente revis\u00e3o do cen\u00e1rio para a pol\u00edtica fiscal torna o balan\u00e7o de riscos para a infla\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel. \n\n\u00a0\n\n28.\nO Copom destaca que o cen\u00e1rio central tamb\u00e9m contempla modera\u00e7\u00e3o na expans\u00e3o no mercado de cr\u00e9dito, para a qual contribuem a\u00e7\u00f5es macroprudenciais e a\u00e7\u00f5es convencionais de pol\u00edtica monet\u00e1ria recentemente adotadas. Ainda sobre esse mercado, o Comit\u00ea considera oportuna a introdu\u00e7\u00e3o de iniciativas no sentido de moderar concess\u00f5es de subs\u00eddios por interm\u00e9dio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito.\n\n\u00a0 \n\n29.\nEm suma, o Copom reconhece um ambiente econ\u00f4mico em que prevalece n\u00edvel de incerteza crescente e que j\u00e1 se posiciona muito acima do usual, e identifica riscos decrescentes \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio em que a infla\u00e7\u00e3o convirja tempestivamente para o valor central da meta. Dito de outra forma, o Comit\u00ea pondera que o cen\u00e1rio prospectivo para a infla\u00e7\u00e3o, desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, acumulou sinais favor\u00e1veis.\n\n\u00a0 \n\n30.\nO Copom, de forma un\u00e2nime, reconhece que o ambiente macroecon\u00f4mico se alterou substancialmente desde sua \u00faltima reuni\u00e3o, de modo a justificar uma reavalia\u00e7\u00e3o, e, eventualmente, revers\u00e3o, do recente processo de eleva\u00e7\u00e3o da taxa b\u00e1sica. Entretanto, dois membros do Comit\u00ea avaliam que o momento atual ainda n\u00e3o oferece todas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias a que esse movimento tenha in\u00edcio imediatamente. \n\n\u00a0\n\n31.\nNesse contexto, o Copom decidiu reduzir a taxa Selic para 12,00% a.a., sem vi\u00e9s, por cinco votos a favor e dois votos pela manuten\u00e7\u00e3o da taxa Selic em 12,50% a.a. \n\n\u00a0\n\n32.\nA demanda dom\u00e9stica ainda se apresenta robusta, em grande parte devido aos efeitos de fatores de est\u00edmulo, como o crescimento da renda e a expans\u00e3o do cr\u00e9dito. Entretanto, iniciativas recentes refor\u00e7am um cen\u00e1rio de conten\u00e7\u00e3o das despesas do setor p\u00fablico. Tamb\u00e9m se apresentam como importantes fatores de conten\u00e7\u00e3o, a substancial deteriora\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio internacional e a\u00e7\u00f5es macroprudenciais implementadas. Esses elementos e os desenvolvimentos no \u00e2mbito parafiscal s\u00e3o parte importante do contexto no qual decis\u00f5es futuras de pol\u00edtica monet\u00e1ria ser\u00e3o tomadas, com vistas a assegurar a converg\u00eancia tempestiva da infla\u00e7\u00e3o para a trajet\u00f3ria de metas.\n\n\u00a0\n\n33.\nO Copom entende que, ao tempestivamente mitigar os efeitos vindos de um ambiente global mais restritivo, ajustes moderados no n\u00edvel da taxa b\u00e1sica s\u00e3o consistentes com o cen\u00e1rio de converg\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o para a meta em 2012.\n\n\u00a0\n\n34. Ao final da reuni\u00e3o, foi registrado que o Comit\u00ea voltar\u00e1 a se reunir em 18 de outubro de 2011, para as apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e no dia seguinte, para deliberar sobre a pol\u00edtica monet\u00e1ria, conforme estabelecido pelo Comunicado n\u00ba 20.223, de 15 de outubro de 2010.\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO DOS DADOS ANALISADOS PELO COPOM\n\n\u00a0\n\nInfla\u00e7\u00e3o\n\n\u00a0\n\n35.\nO IPCA variou 0,16% em julho, ante 0,15% em junho, de acordo com os dados divulgados pelo IBGE. No ano, o IPCA registrou varia\u00e7\u00e3o de 4,04%, ante 3,10% em igual per\u00edodo de 2010, enquanto, no acumulado em doze meses, o indicador variou 6,87% em julho, ante 6,71% em junho. Os pre\u00e7os livres aumentaram 0,11% em julho, ante 0,26% em junho, recuo decorrente de varia\u00e7\u00f5es de -0,04% nos pre\u00e7os dos bens comercializ\u00e1veis e de 0,23% nos relativos aos itens n\u00e3o comercializ\u00e1veis, que haviam registrado varia\u00e7\u00f5es de 0,19% e de 0,32% em junho, respectivamente. Os pre\u00e7os monitorados aumentaram 0,29% ante redu\u00e7\u00e3o de 0,12% em junho, ressaltando-se as eleva\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os dos itens \u00f4nibus interestadual, 5,80%, e plano de sa\u00fade, 0,58%. A varia\u00e7\u00e3o mensal do IPCA refletiu, em especial, as contribui\u00e7\u00f5es dos grupos transportes, 0,09 p.p.; despesas pessoais; e sa\u00fade e cuidados pessoais, ambas de 0,05 p.p. O \u00edndice de difus\u00e3o situou-se em 53,13% em julho, ante 58,85% em junho.\n\n\u00a0\n\n36.\nOs pre\u00e7os livres aumentaram 7,38% no per\u00edodo de doze meses encerrado em julho, ante 7,14% em junho, enquanto os monitorados apresentaram varia\u00e7\u00f5es respectivas de 5,67% e 5,70%. A evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os livres decorreu de acelera\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os dos produtos comercializ\u00e1veis, de 6,26% para 6,44%, e dos produtos n\u00e3o comercializ\u00e1veis, de 7,89% para 8,18%. Os pre\u00e7os do segmento de servi\u00e7os, que apresentam maior grau de persist\u00eancia, aumentaram 8,82% em julho, ante 8,75% em junho e 6,91% em julho de 2010. \n\n\u00a0\n\n37.\nO IGP-DI variou -0,05% em julho, ante -0,13% em junho, de acordo com a FGV, registrando-se varia\u00e7\u00f5es negativas no IPC e no IPA e acelera\u00e7\u00e3o no INCC. O indicador cresceu 2,89% no ano e, considerados per\u00edodos de doze meses, registrou varia\u00e7\u00f5es de 8,34% em julho e de 8,63% em junho. \n\n\u00a0\n\n38.\nO IPA variou -0,13% em julho, ante -0,19% em junho, acumulando varia\u00e7\u00f5es de 2,09% no ano e de 9,09% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios recuaram 0,31% em julho, ante retra\u00e7\u00e3o de 1,11% em junho, acumulando aumento de 0,20% no ano e de 19,14% em doze meses. Os pre\u00e7os dos produtos industriais decresceram 0,07% no m\u00eas, ante eleva\u00e7\u00e3o de 0,13% em junho, acumulando aumentos de 2,77% no ano e de 5,95% em doze meses. O desempenho mensal dos pre\u00e7os dos produtos agropecu\u00e1rios evidenciou, em especial, os decr\u00e9scimos nos pre\u00e7os dos itens caf\u00e9, 3,40%; algod\u00e3o, 5,19%; e batata inglesa, 25,41%, que exerceram contribui\u00e7\u00f5es negativas de 0,06 p.p., 0,06 p.p. e 0,05 p.p., respectivamente. As principais contribui\u00e7\u00f5es negativas para a varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos industriais decorreram dos itens produtos qu\u00edmicos, -0,11 p.p.; e minerais met\u00e1licos, -0,08 p.p.\n\n\u00a0\n\n39.\nO IPC registrou decr\u00e9scimo de 0,04% em julho, ante retra\u00e7\u00e3o de 0,18% em junho, acumulando aumento de 3,75% no ano e 6,58% em doze meses. No m\u00eas, ressaltem-se as contribui\u00e7\u00f5es negativas associadas aos grupos alimenta\u00e7\u00e3o, 0,20 p.p., e educa\u00e7\u00e3o, leitura e recrea\u00e7\u00e3o, 0,02 p.p. O INCC registrou crescimento de 0,45% no m\u00eas, ante 0,37% em junho, resultado de acelera\u00e7\u00e3o de 0,36% para 0,59%, nos pre\u00e7os da m\u00e3o de obra, e de desacelera\u00e7\u00e3o de 0,38% para 0,30%, nos pre\u00e7os de materiais, equipamentos e servi\u00e7os. O INCC acumulou varia\u00e7\u00f5es de 6,07% no ano e de 7,76% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n40.\nAs cinco medidas de n\u00facleo do IPCA calculadas pelo Banco Central registraram desacelera\u00e7\u00e3o mensal em julho. Considerados per\u00edodos de doze meses, os indicadores mencionados apresentaram acelera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a junho. O n\u00facleo por exclus\u00e3o, que exclui dez itens de alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e combust\u00edveis, aumentou 0,33% no m\u00eas, ante 0,56% em junho, acumulando alta de 6,61% no per\u00edodo de doze meses encerrado em julho, ante 6,51% no m\u00eas anterior. O n\u00facleo pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dias aparadas com suaviza\u00e7\u00e3o variou 0,41% em julho, ante 0,54% em junho, acumulando, em doze meses, 6,18% e 6,01%, respectivamente. O n\u00facleo de dupla pondera\u00e7\u00e3o aumentou 0,38% em julho, ante 0,42% em junho, registrando varia\u00e7\u00e3o acumulada em doze meses de 7,01%, ante 6,82% no m\u00eas anterior. O n\u00facleo pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dias aparadas sem suaviza\u00e7\u00e3o cresceu 0,28% em julho, ante 0,44% em junho, acumulando 5,71% em doze meses, ante 5,59% no per\u00edodo de doze meses terminado em junho. O n\u00facleo por exclus\u00e3o, que exclui alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e monitorados, aumentou 0,40% em julho, ante 0,50% em junho, elevando-se 7,12% em doze meses, ante 6,91% em junho. \n\n\u00a0\n\n41.\n\u00cdndices parciais relativos \u00e0 infla\u00e7\u00e3o em agosto registram patamar ainda elevado no \u00e2mbito dos pre\u00e7os ao consumidor. O IPCA-15 variou 0,27% em agosto, ante 0,10% em julho, acumulando alta de 4,48% no ano e de 7,10% em doze meses, ante 6,75% at\u00e9 julho. A acelera\u00e7\u00e3o desse indicador refletiu, especialmente, aumentos nos grupos despesas pessoais, alimenta\u00e7\u00e3o e vestu\u00e1rio. \n\n\u00a0\n\n42.\nO IPP/IT recuou 0,66% em junho, ante retra\u00e7\u00e3o de 0,46% em maio, acumulando aumento de 0,55% no ano e de 4,89% no per\u00edodo de doze meses encerrado em junho, ante 5,69% no m\u00eas anterior. A varia\u00e7\u00e3o mensal do IPP/IT refletiu, em especial, as contribui\u00e7\u00f5es de -0,27 p.p., -0,16 p.p. e -0,13 p.p., respectivamente, associadas \u00e0s retra\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os nos segmentos produtos aliment\u00edcios, metalurgia e equipamentos de inform\u00e1tica, produtos eletr\u00f4nicos e \u00f3pticos. A varia\u00e7\u00e3o do \u00edndice no ano refletiu, em grande parte, as contribui\u00e7\u00f5es respectivas de -0,85 p.p e -0,34 p.p. exercidas pelos recuos de pre\u00e7os nos segmentos alimentos e produtos de inform\u00e1tica, eletr\u00f4nico e \u00f3ptico. \n\n\u00a0\n\n43.\nO \u00cdndice de Commodities \u2013 Brasil (IC-Br) recuou 3,34% em julho, configurando a quarta retra\u00e7\u00e3o mensal consecutiva, resultado de varia\u00e7\u00f5es respectivas de -5,92%, 0,69% e -1,28% nos segmentos agropecu\u00e1ria, metal e energia. Nos sete primeiros meses do ano, o indicador decresceu 1,96%, enquanto, em doze meses, registrou alta de 26,04%.  \n\n\u00a0\n\nAtividade econ\u00f4mica\n\n\u00a0\n\n44.\nO IBC-Br registrou recuo mensal de 0,3% em junho, acumulando crescimento de 0,7% no trimestre encerrado em junho, em rela\u00e7\u00e3o ao terminado em mar\u00e7o, quando aumentara 1,1%, no mesmo tipo de compara\u00e7\u00e3o, considerados dados dessazonalizados. O IBC-Br aumentou 2,9% em rela\u00e7\u00e3o a junho de 2010, acumulando eleva\u00e7\u00f5es de 3,8% no ano e de 4,9% em doze meses.\n\n\u00a0\n\n45.\n As vendas do com\u00e9rcio ampliado, que inclui ve\u00edculos e materiais de constru\u00e7\u00e3o, aumentaram 0,5% em junho, em rela\u00e7\u00e3o a maio, de acordo com dados dessazonalizados da PMC, do IBGE, ante eleva\u00e7\u00f5es de 0,9% em maio e de 1,2% em abril. Ocorreram aumentos nas vendas em cinco dos dez segmentos pesquisados, com \u00eanfase na expans\u00e3o de 9,1% nas relativas a equipamentos e material para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o e na retra\u00e7\u00e3o de 0,7% no segmento ve\u00edculos, motos, partes e pe\u00e7as. O com\u00e9rcio ampliado cresceu 3,1% no trimestre encerrado em junho, relativamente ao terminado em mar\u00e7o. As vendas do com\u00e9rcio varejista registraram crescimento mensal de 0,2% em junho, ante varia\u00e7\u00f5es de 0,7% em maio e de -0,2% em abril, acumulando eleva\u00e7\u00e3o trimestral de 1,1% em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre finalizado em mar\u00e7o. \n\n\u00a0 \n\n46.\nConsiderados dados observados, as vendas do com\u00e9rcio ampliado apresentaram aumento interanual de 9,5% em junho, influenciado, principalmente, pelas expans\u00f5es nos segmentos equipamentos e material para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 34,3%; m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 16,3%; material de constru\u00e7\u00e3o, 13,3%; e ve\u00edculos e motos, partes e pe\u00e7as, 13,2%. O com\u00e9rcio ampliado registrou crescimento de 10,9% no per\u00edodo de doze meses encerrado em junho, com \u00eanfase nos aumentos das vendas de equipamentos e material para escrit\u00f3rio, inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, 18,7%; m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, 17,1%; ve\u00edculos, e motos, partes e pe\u00e7as, 14,2%; e material de constru\u00e7\u00e3o, 14%. \n\n\u00a0 \n\n47.\nAs vendas de autove\u00edculos pelas concession\u00e1rias, incluindo autom\u00f3veis, comerciais leves, caminh\u00f5es e \u00f4nibus, registraram retra\u00e7\u00e3o mensal de 0,2% em julho, de acordo com dados da Federa\u00e7\u00e3o Nacional da Distribui\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos Automotores (Fenabrave), dessazonalizados pelo Banco Central, acumulando recuo de 2,5% no trimestre encerrado em julho, em rela\u00e7\u00e3o ao terminado em abril. As vendas de autove\u00edculos cresceram 8,6% no ano, resultado de eleva\u00e7\u00f5es nos segmentos \u00f4nibus, 21,8%; comerciais leves, 17,3%; caminh\u00f5es, 15%; e autom\u00f3veis, 5,8%.\n\n\u00a0 \n\n48.\nO \u00edndice de quantum das importa\u00e7\u00f5es de bens de capital, divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Centro de Estudos do Com\u00e9rcio Exterior (Funcex) e ajustado sazonalmente pelo Banco Central, registrou retra\u00e7\u00e3o mensal de 1,2% em julho. A an\u00e1lise dos dados observados indicou decr\u00e9scimo de 1,1% na compara\u00e7\u00e3o com julho de 2010, enquanto no ano, at\u00e9 julho, e em doze meses, foram registrados crescimentos de 26% e 39,2%, respectivamente.\n\n\u00a0 \n\n49.\nA produ\u00e7\u00e3o de bens de capital registrou crescimento de 1,7% em julho, mantendo estabilidade no trimestre relativamente ao finalizado em abril, de acordo com dados dessazonalizados da Pesquisa Industrial Mensal \u2013 Produ\u00e7\u00e3o F\u00edsica (PIM-PF), do IBGE. Ocorreram eleva\u00e7\u00f5es nos segmentos de equipamentos para fins industriais seriados, 7,9%; de equipamentos de transporte, 3,7%; e de equipamentos para constru\u00e7\u00e3o, 3,2%; contrastando com os recuos respectivos de 9,2%, 7,9% e 6,0% nas produ\u00e7\u00f5es de pe\u00e7as agr\u00edcolas, bens de capital de uso misto e equipamentos para fins industriais n\u00e3o seriados. \n\n\u00a0 \n\n50.\nA produ\u00e7\u00e3o de insumos t\u00edpicos da constru\u00e7\u00e3o civil registrou crescimento mensal de 0,2% em julho, acumulando aumento de 2,2% no trimestre encerrado em julho, em rela\u00e7\u00e3o ao finalizado em abril, considerados dados dessazonalizados. A produ\u00e7\u00e3o do segmento expandiu 3,9% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2010, acumulando aumento de 3,9% no ano e de 5,6% em doze meses. \n\n\u00a0\n\n51.\nOs desembolsos do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) somaram R$164,7 bilh\u00f5es no per\u00edodo de doze meses encerrado em junho. O aumento de 7,1% em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 2010 refletiu, em especial, a expans\u00e3o de 21,4% dos recursos direcionados \u00e0 ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, neutralizada, em parte, pela retra\u00e7\u00e3o de 10% naqueles destinados ao setor de infraestrutura. Os desembolsos do BNDES decresceram 6,2% no primeiro semestre do ano, em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 2010, ressaltando-se que, no per\u00edodo, 38% desses recursos foram destinados ao setor de infraestrutura, seguindo-se as parcelas direcionadas \u00e0 ind\u00fastria, 34%; ao com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 19%; e \u00e0 agropecu\u00e1ria, 9%.\n\n\u00a0 \n\n52.\nA produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria geral registrou aumento mensal de 0,5% em julho, de acordo com dados dessazonalizados do IBGE, resultado de crescimento de 0,7% na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o e de recuo de 0,6% na ind\u00fastria extrativa. Por categorias de uso, a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo semi e n\u00e3o dur\u00e1veis aumentou 3,8% no m\u00eas, seguindo-se as varia\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis, 2,9%; de bens de capital, 1,7%; e de bens intermedi\u00e1rios, -0,7%. Ocorreram aumentos mensais em 14 das 26 atividades consideradas na pesquisa. A produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria recuou 0,8% no trimestre encerrado em julho, em rela\u00e7\u00e3o ao terminado em abril, quando havia crescido 2%, na mesma base de compara\u00e7\u00e3o. A evolu\u00e7\u00e3o trimestral refletiu, em parte, o impacto dos recuos nas atividades t\u00eaxtil, 17,4%; vestu\u00e1rio, e cal\u00e7ados; e couro, ambos de 6,5%; e m\u00e1quinas para escrit\u00f3rio e equipamentos de inform\u00e1tica, 6,1%; neutralizado, parcialmente, pelos aumentos nos segmentos fumo, 19,6%; edi\u00e7\u00e3o, impress\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o, 13,1%; e outros equipamentos de transporte, 10,1%.  Considerados dados observados, a produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica da ind\u00fastria registrou retra\u00e7\u00f5es de 0,3% no m\u00eas, de 1,1% no trimestre, de 1,4% no ano e de 2,9% em doze meses. \n\n\u00a0\n\n53.\nO Nuci da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o atingiu 83,6% em agosto, recuando 0,5 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a julho, segundo dados dessazonalizados da FGV, registrando-se contra\u00e7\u00f5es nos segmentos material de constru\u00e7\u00e3o, 1,0 p.p.; bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis, 0,7 p.p.; bens intermedi\u00e1rios, 0,4 p.p.; e bens de capital, 0,1 p.p.; e estabilidade no indicador relativo \u00e0 ind\u00fastria de bens de consumo dur\u00e1veis. Considerada a s\u00e9rie observada, o Nuci recuou 1,4 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2010, resultado de decr\u00e9scimos nos indicadores das ind\u00fastrias de material de constru\u00e7\u00e3o, 2,6 p.p.; de bens de consumo, 2,0 p.p.; de bens intermedi\u00e1rios, 0,8 p.p.; e de bens de capital, 0,6 p.p.\n\n\u00a0\n\n54.\nA produ\u00e7\u00e3o de autove\u00edculos atingiu 307,2 mil unidades em julho, elevando-se 3,5% em rela\u00e7\u00e3o a junho, de acordo com dados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores (Anfavea), dessazonalizados pelo Banco Central. A produ\u00e7\u00e3o do setor cresceu 5,7% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2010 e 4,0% no ano.\n\n\u00a0 \n\n55.\nAinda segundo a Anfavea, o licenciamento de autove\u00edculos nacionais registrou eleva\u00e7\u00f5es de 1,3% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2010 e de 8,6% no ano, enquanto, considerados dados dessazonalizados pelo Banco Central, ocorreram recuos de 0,6% no m\u00eas e de 2,1% no trimestre. As exporta\u00e7\u00f5es de autove\u00edculos montados somaram 46,5 mil unidades em julho, aumentando 20,1% em rela\u00e7\u00e3o a igual m\u00eas do ano anterior. Considerada a s\u00e9rie dessazonalizada pelo Banco Central, essas exporta\u00e7\u00f5es cresceram 38,7% no m\u00eas e assinalaram retra\u00e7\u00e3o de 12,3% em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre encerrado em abril. \n\n\u00a0\n\n56.\nDe acordo com o Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LSPA) do IBGE, referente a julho, a safra de gr\u00e3os do pa\u00eds dever\u00e1 totalizar 158,8 milh\u00f5es de toneladas em 2011, elevando-se 6,2% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. Est\u00e3o projetadas eleva\u00e7\u00f5es respectivas de 18,9%, de 15,4% e de 9,2% para as safras de arroz, de feij\u00e3o e de soja, e recuos para as colheitas de trigo, 14,8%, e milho, 1,1%.\n\n\u00a0\n\nExpectativas e sondagens\n\n\u00a0\n\n57.\nO \u00cdndice de Confian\u00e7a do Consumidor (ICC), considerados dados dessazonalizados da Sondagem de Expectativas do Consumidor, da FGV, de abrang\u00eancia nacional, recuou 4,6% em agosto, para 118,7 pontos, retornando ao patamar de junho. Ocorreram contra\u00e7\u00f5es de 2,9% no \u00cdndice da Situa\u00e7\u00e3o Atual (ISA) e de 4,5% no \u00cdndice de Expectativas (IE). O ICC decresceu 2,6% em rela\u00e7\u00e3o a agosto de 2010, resultado de varia\u00e7\u00f5es de -5,5% no IE e de 2% no ISA. \n\n\u00a0\n\n58.\nO ICS, ap\u00f3s recuar 1,4% em junho, registrou eleva\u00e7\u00e3o mensal de 0,8% em julho, resultado de aumento de 1,4% no IE e de estabilidade no ISA, de acordo com dados dessazonalizados da FGV. O ICS apresentou eleva\u00e7\u00e3o de 2,4% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2010, resultado de expans\u00e3o de 2% no ISA e de 2,7% no IE.\n\n\u00a0\n\n59. A Sondagem Industrial de julho, realizada pela CNI, indicou aumento dos sinais de desacelera\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria. A produ\u00e7\u00e3o industrial permaneceu relativamente est\u00e1vel em julho, na compara\u00e7\u00e3o com o m\u00eas anterior, mas a ind\u00fastria tem operado abaixo da utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade usual desde dezembro de 2010. Adicionalmente, o n\u00edvel de estoques continua acima do planejado, e as expectativas dos empres\u00e1rios industriais, apesar de ainda continuarem positivas, est\u00e3o menos otimistas nos quesitos referentes \u00e0 demanda, compras de mat\u00e9rias-primas, exporta\u00e7\u00f5es e contrata\u00e7\u00e3o de empregados.\n\n\u00a0\n\nMercado de trabalho\n\n\u00a0\n\n60.\nSegundo dados divulgados no Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged) do MTE, foram criados 140,6 mil empregos formais em julho, representando eleva\u00e7\u00e3o de 0,3% em rela\u00e7\u00e3o a junho, dos quais 46 mil no setor de servi\u00e7os, 28,5 mil no com\u00e9rcio, 25,6 mil na constru\u00e7\u00e3o civil, 23,6 mil na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, e 13,6 mil na agropecu\u00e1ria. No ano, foram geradas 1,4 milh\u00e3o de vagas, ante 1,7 milh\u00e3o em igual per\u00edodo de 2010.\n\n\u00a0\n\n61.\nDe acordo com a PME do IBGE, realizada nas seis principais regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds, a taxa de desemprego aberto atingiu 6,0% em julho \u2013 menor taxa para o m\u00eas, recuando 0,2 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a junho e 0,9 p.p. comparativamente a igual per\u00edodo do ano anterior. O resultado mensal decorreu de aumentos de 0,4% na ocupa\u00e7\u00e3o e de 0,2% na Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA). Considerando dados dessazonalizados, o desemprego atingiu 5,9% em julho, ante 6,1% no m\u00eas anterior. Segundo a mesma pesquisa, o rendimento m\u00e9dio real habitualmente recebido pelos trabalhadores registrou aumentos de 2,2% em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, de 4% comparativamente a julho de 2010 e de 3,8% no ano. A massa salarial apresentou varia\u00e7\u00f5es de 2,6% no m\u00eas e de 6,2% na compara\u00e7\u00e3o com mesmo m\u00eas do ano anterior e no acumulado do ano. \n\n\u00a0\n\nCr\u00e9dito e inadimpl\u00eancia\n\n\u00a0\n\n62.\nO saldo dos empr\u00e9stimos do sistema financeiro totalizou R$1.854,2 bilh\u00e3o em julho, correspondendo a 47,3% do PIB, com eleva\u00e7\u00f5es de 1,1% no m\u00eas, de 8,7% no ano e de 19,8% em doze meses. A carteira de recursos livres registrou aumentos de 0,7%, de 8,2% e de 17,8%, respectivamente, nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o, refletindo expans\u00f5es respectivas de 0,9%, de 8,3% e de 18,7% no saldo das opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas e de 0,5%, de 8,1% e de 16,9% no relativo a opera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas. Os financiamentos com recursos direcionados cresceram 1,9% no m\u00eas, 9,7% no ano e 23,6% em doze meses, com \u00eanfase nos aumentos de 3,4%, de 23,6% e de 47,1% nos financiamentos habitacionais, nas mesmas bases de compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a0 \n\n63.\nA taxa m\u00e9dia anual de juros incidente sobre as opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial aumentou 0,2 p.p. em julho, para 39,7%. A taxa relativa ao segmento de pessoas jur\u00eddicas atingiu 31,4%, com varia\u00e7\u00e3o de 0,6 p.p. em rela\u00e7\u00e3o a junho, enquanto a relativa ao segmento de pessoas f\u00edsicas recuou 0,4 p.p., para 45,7%.\n\n\u00a0 \n\n64.\nO prazo m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial subiu para 486 dias em julho, representando aumento de quatro dias em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. O prazo relativo ao segmento de pessoas jur\u00eddicas apresentou eleva\u00e7\u00e3o de seis dias e o referente ao de pessoas f\u00edsicas, tr\u00eas dias, atingindo 400 dias e 578 dias, respectivamente.\n\n\u00a0 \n\n65.\nA taxa de inadimpl\u00eancia nas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito referencial, correspondente a atrasos superiores a noventa dias, cresceu 0,1 p.p., atingindo 5,2% em julho. As taxas relativas \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas jur\u00eddicas permaneceram est\u00e1veis em 3,8%, e as referentes \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com pessoas f\u00edsicas aumentaram 0,2 p.p., alcan\u00e7ando 6,6%. \n\n\u00a0\n\nAmbiente externo\n\n\u00a0\n\n66.\nDesde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, as perspectivas para a economia global se deterioraram, condicionadas pelos renovados temores associados \u00e0 quest\u00e3o fiscal na Zona do Euro; pelo impasse sobre a eleva\u00e7\u00e3o do teto do endividamento nos EUA e posterior rebaixamento de rating por parte de uma ag\u00eancia classificadora de risco; e pelo acirramento das perspectivas quanto \u00e0 desacelera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica nessas duas economias e seus efeitos sobre a economia global. Nesse cen\u00e1rio, os mercados financeiros operaram sob forte volatilidade, com expressiva majora\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o de risco.  \n\n\u00a0\n\n67.\nA atividade econ\u00f4mica nas principais economias desenvolvidas apresenta sinais evidentes de desacelera\u00e7\u00e3o. Nos EUA, a despeito da varia\u00e7\u00e3o trimestral anualizada do PIB do segundo trimestre haver aumentado para 1%, ante 0,4% no primeiro trimestre (dado do PIB revisado de 1,9%), o consumo das fam\u00edlias registrou eleva\u00e7\u00f5es respectivas de 0,4% e 2,1%, nos mesmos per\u00edodos. Indicadores mais recentes e de maior frequ\u00eancia refor\u00e7am as perspectivas de deteriora\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da atividade no pa\u00eds. A taxa de desemprego permanece em patamar elevado, 9,1% em julho, enquanto o \u00edndice de confian\u00e7a do consumidor, medido pela Universidade de Michigan, atingiu 55,7 pontos em agosto, segundo menor patamar em 31 anos, aproximando-se dos 55,3 pontos registrados em novembro de 2008. Na ind\u00fastria, o \u00edndice de gerentes de compras (PMI) da manufatura recuou para 50,9 pontos em julho, ante 55,3 pontos no m\u00eas anterior, sinalizando forte desacelera\u00e7\u00e3o da atividade manufatureira. Na Zona do Euro, a varia\u00e7\u00e3o trimestral anualizada do PIB atingiu 0,7% no segundo trimestre, ante 3,4% no trimestre anterior, ressaltando-se a retra\u00e7\u00e3o, de 5,5% para 0,5% observada na varia\u00e7\u00e3o do indicador da Alemanha. Estimativas preliminares referentes a agosto para o \u00edndice de confian\u00e7a do consumidor, calculado pela Comiss\u00e3o Europeia, e para o PMI da ind\u00fastria manufatureira sugerem que a atividade econ\u00f4mica permanece enfraquecendo na Zona do Euro. No Jap\u00e3o, embora o PIB do segundo trimestre tenha registrado a terceira varia\u00e7\u00e3o trimestral negativa consecutiva, indicadores mais recentes sinalizam que a atividade econ\u00f4mica est\u00e1 em recupera\u00e7\u00e3o, impulsionada, no lado da oferta, pelo relaxamento de restri\u00e7\u00f5es ocasionadas pelo terremoto seguido de tsunami em mar\u00e7o. Os investimentos devem aumentar gradualmente, fundamentalmente em fun\u00e7\u00e3o da reconstru\u00e7\u00e3o de \u00e1reas atingidas, e o consumo privado, embora n\u00e3o tenha retornado a patamares pr\u00e9-terremoto, tamb\u00e9m mostra sinais de recupera\u00e7\u00e3o. Na China, a demanda interna segue forte, e a produ\u00e7\u00e3o industrial, em leve desacelera\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m expans\u00e3o mensal em torno de 1%. Os indicadores do pa\u00eds sugerem que eventual desacelera\u00e7\u00e3o n\u00e3o tende a ser intensa.  \n\n\u00a0\n\n68.\nEm ambiente repleto de incertezas, os mercados financeiros operaram sob forte volatilidade, com fuga para ativos considerados mais seguros. Isso se refletiu em importantes perdas nos mercados acion\u00e1rios, notadamente no setor financeiro; em aumento da demanda por pap\u00e9is do tesouro norte-americano, fazendo com que as treasuries de 10 anos alcan\u00e7assem os rendimentos mais baixos dos \u00faltimos sessenta anos; em forte valoriza\u00e7\u00e3o do ouro; e em intensifica\u00e7\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do iene e do franco su\u00ed\u00e7o ante o d\u00f3lar. Os pre\u00e7os internacionais das commodities apresentaram elevada volatilidade, com desvaloriza\u00e7\u00f5es nos segmentos de commodities met\u00e1licas e energ\u00e9ticas, cujos pre\u00e7os s\u00e3o mais sens\u00edveis aos ciclos econ\u00f4micos, enquanto os pre\u00e7os das commodities agropecu\u00e1rias registraram eleva\u00e7\u00f5es, influenciados pela deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de oferta, em ambiente de adversidades clim\u00e1ticas em regi\u00f5es produtoras e de resultados parciais da colheita de alguns produtos, sinalizando produtividade abaixo da esperada.\n\n\u00a0\n\n69. As perspectivas menos favor\u00e1veis para a atividade econ\u00f4mica global ainda n\u00e3o se refletiram nos \u00edndices de pre\u00e7os ao consumidor (IPC), que seguiram pressionados nos EUA, no Reino Unido e na Zona do Euro, com varia\u00e7\u00f5es anuais, em julho, de 3,6%, 4,5% e 2,5%, respectivamente. No mesmo m\u00eas, as varia\u00e7\u00f5es anuais dos IPCs atingiram 6,5% na China, 6,3% na Turquia e 4,8% na Coreia. Nas reuni\u00f5es realizadas em agosto, os bancos centrais do G3 e do Reino Unido mantiveram as respectivas taxas de juros inalteradas; o Banco do Jap\u00e3o aumentou seu programa de compra de ativos em \u00a510 trilh\u00f5es, para \u00a550 trilh\u00f5es; e o Federal Reserve (Fed), dos EUA, anunciou a prov\u00e1vel manuten\u00e7\u00e3o da taxa dos Fed funds em n\u00edveis excepcionalmente baixos at\u00e9, pelo menos, meados de 2013 (atualmente entre 0% e 0,25% a.a.). Desde a \u00faltima reuni\u00e3o do Copom, os bancos centrais da Su\u00ed\u00e7a e da Turquia anunciaram redu\u00e7\u00f5es nas respectivas taxas b\u00e1sicas de juros. \n\n\u00a0\n\nCom\u00e9rcio exterior e reservas internacionais\n\n\u00a0\n\n70.\nA balan\u00e7a comercial brasileira registrou super\u00e1vit de US$3,1 bilh\u00f5es em julho, como resultado de exporta\u00e7\u00f5es de US$22,3 bilh\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es de US$19,1 bilh\u00f5es. O saldo acumulado no ano atingiu US$16,1 bilh\u00f5es, 74,5% superior ao registrado em igual per\u00edodo de 2010, pelo crit\u00e9rio de m\u00e9dia di\u00e1ria, refletindo aumentos de 31,5% nas exporta\u00e7\u00f5es e de 27,5% nas importa\u00e7\u00f5es. A corrente de com\u00e9rcio cresceu 29,6% no acumulado do ano, somando US$265 bilh\u00f5es, ante US$204,5 bilh\u00f5es em igual per\u00edodo de 2010.\n\n\u00a0 \n\n71.\nAs reservas internacionais somaram US$346,1 bilh\u00f5es em julho, elevando-se US$10,4 bilh\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a junho e US$57,6 bilh\u00f5es comparativamente a dezembro de 2010. O Banco Central comprou liquidamente US$6,6 bilh\u00f5es no mercado dom\u00e9stico de c\u00e2mbio a vista no m\u00eas.\n\n\u00a0\n\nMercado monet\u00e1rio e opera\u00e7\u00f5es de mercado aberto\n\n\u00a0\n\n72.\nDesde a reuni\u00e3o do Copom de julho, a curva de juros dom\u00e9stica apresentou significativa redu\u00e7\u00e3o em toda a sua extens\u00e3o, especialmente nos trechos intermedi\u00e1rio e longo, o que levou \u00e0 total revers\u00e3o de sua inclina\u00e7\u00e3o, para negativa. Esse movimento foi induzido, principalmente, pela expectativa de desacelera\u00e7\u00e3o da economia mundial, decorrente da piora de indicadores de atividade e de emprego nos Estados Unidos, do rebaixamento da nota de cr\u00e9dito norte-americana, da sinaliza\u00e7\u00e3o dada pelo Fed de manuten\u00e7\u00e3o de baixas taxas de juros at\u00e9 meados de 2013 e de incertezas relacionadas ao elevado endividamento de pa\u00edses da Zona do Euro. No \u00e2mbito dom\u00e9stico, a divulga\u00e7\u00e3o de indicadores de atividade abaixo do esperado e o an\u00fancio de esfor\u00e7o fiscal adicional para 2011 tamb\u00e9m contribu\u00edram para a queda das taxas de juros. Entre 18 de julho e 29 de agosto, as taxas de juros de um, de tr\u00eas e de seis meses recuaram 0,10 p.p., 0,33 p.p. e 0,82 p.p., respectivamente. As taxas para os prazos de um, de dois e de tr\u00eas anos cederam 1,32 p.p., 1,55 p.p. e 1,49 p.p., respectivamente. A taxa real de juros, medida pelo quociente entre a taxa nominal de um ano e a expectativa de infla\u00e7\u00e3o (suavizada) para os pr\u00f3ximos doze meses, recuou de 6,84%, em 18 de julho, para 5,51%, em 29 de agosto, acompanhando a queda das taxas nominais.\n\n\u00a0\n\n73.\nEm 27 de julho, o Banco Central realizou leil\u00e3o de swap cambial reverso destinado \u00e0 rolagem dos contratos de vencimento em 1\u00ba de agosto. Essa opera\u00e7\u00e3o totalizou o equivalente a US$500 milh\u00f5es em valor nocional.  \n\n\u00a0\n\n74.\nNa administra\u00e7\u00e3o da liquidez do mercado de reservas banc\u00e1rias, o Banco Central realizou, semanalmente, de 19 de julho a 29 de agosto, opera\u00e7\u00f5es compromissadas com prazo de seis meses, tomando recursos no valor total de R$54,5 bilh\u00f5es. Com isso, o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque das opera\u00e7\u00f5es de longo prazo subiu para R$179,3 bilh\u00f5es. No mesmo per\u00edodo, realizou opera\u00e7\u00f5es compromissadas com prazos entre 13 e 30 dias \u00fateis, reduzindo o saldo di\u00e1rio m\u00e9dio das opera\u00e7\u00f5es tomadoras de curto prazo para R$157,5 bilh\u00f5es. O Banco Central atuou, ainda, em 31 oportunidades como tomador de recursos por meio de opera\u00e7\u00f5es compromissadas de curt\u00edssimo prazo. Essas opera\u00e7\u00f5es tiveram saldo di\u00e1rio m\u00e9dio tomador de R$83,6 bilh\u00f5es no per\u00edodo. O saldo di\u00e1rio m\u00e9dio do estoque total dos compromissos de recompra do Banco Central subiu de R$392,6 bilh\u00f5es, entre 7 de junho e 18 de julho, para R$420,4 bilh\u00f5es, entre 19 de julho e 29 de agosto. Considerando-se o per\u00edodo mais recente, houve redu\u00e7\u00e3o do saldo dos compromissos de recompra em R$47,2 bilh\u00f5es, com diminui\u00e7\u00e3o do estoque total de R$443,4 bilh\u00f5es, em 18 de julho, para R$396,2 bilh\u00f5es, em 29 de agosto. Os principais fatores condicionantes para a retra\u00e7\u00e3o da liquidez no per\u00edodo foram as receitas l\u00edquidas da Uni\u00e3o e a emiss\u00e3o l\u00edquida de t\u00edtulos pelo Tesouro Nacional.\n\n\u00a0\n\n75.\nEntre 19 de julho e 29 de agosto, as emiss\u00f5es de t\u00edtulos pelo Tesouro Nacional, decorrentes dos leil\u00f5es tradicionais, somaram R$34,0 bilh\u00f5es. A venda de t\u00edtulos com remunera\u00e7\u00e3o pr\u00e9-fixada alcan\u00e7ou R$18,7 bilh\u00f5es, sendo R$17,8 bilh\u00f5es em Letras do Tesouro Nacional (LTN) com vencimentos em 2012, 2014 e 2015, e R$0,9 bilh\u00e3o em Notas do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie F (NTN-F) com vencimentos em 2017 e 2021. As vendas de Letras Financeiras do Tesouro (LFT) totalizaram R$5,4 bilh\u00f5es, com emiss\u00e3o de t\u00edtulos com vencimento em 2018. Nos leil\u00f5es de Notas do Tesouro Nacional \u2013 S\u00e9rie B (NTN-B) foram vendidos t\u00edtulos com vencimento em 2016, 2020, 2030, 2040 e 2050, em montante total de R$9,9 bilh\u00f5es.\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\n\n", "ImagemCapa": "/content/publicacoes/PublishingImages/Capas/atascopom/capa-atascopom.png", "Id": 173, "EsconderCapa": true, "EsconderDataReferencia": null}]